أخذ عن الشيخ محيي الدّين النّووي.
قال الذهبي: أخذ عن الشيخ تاج الدّين وغيره، وتنقّل لقضاء النّواحي نحوا من ستين سنة. وكان منطبعا بسّاما عاقلا.
وقال ابن كثير: تنقّل في ولايات الأقضية بمدائن كثيرة مدة ستين سنة، وحكم بطرابلس، ونابلس، وحمص، وعجلون، وزرع، وغيرها. وحكم بدمشق نيابة عن القونوي نحوا من شهر. وكان عنده فضيلة، وله نظم كثير. نظم «التنبيه» في ستة عشر ألف بيت وتصحيحه في ألف وثلاثمائة بيت وله غير ذلك.
توفي بالرّملة في ربيع الأول.
وفيها قاضي الحنابلة عزّ الدين محمد بن قاضي القضاة سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر المقدسي ثم الصّالحي الحنبلي [1] .
ولد في عشري ربيع الآخر، سنة خمس وستّين وستمائة. وسمع وناب عن والده في الحكم. وروى عن الشيخ، وعن أبي بكر الهروي، وبالإجازة عن ابن عبد الدائم.
قال الذهبي: كان متوسطا في العلم والحكم، متواضعا.
وقال غيره: ولي القضاء مستقلا بعد موت ابن المسلم، وكان ذا فضل، وعقل، وحسن خلق، وتودّد، وتهجّد، وقضاء حوائج للناس، وتلاوة، وحجّ ثلاث مرات.
وتوفي تاسع صفر ودفن بتربة جدّه الشيخ أبي عمر.
فيها السلطان أبو سعيد عثمان بن السلطان يعقوب بن عبد الحقّ المريني [2] . [1] انظر «ذيول العبر» ص (166- 167) و «معجم الشيوخ» (2/ 194) و «النجوم الزاهرة» (9/ 286) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 415- 416) و «الدّرر الكامنة» (3/ 448) و «المقصد الأرشد» (2/ 416- 417) و «الدارس في تاريخ المدارس» 1/ 53) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (168) و «النجوم الزاهرة» (9/ 29) و «الدّرر الكامنة» (2/ 452) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 168

كانت دولته اثنتين وعشرين سنة.
توفي بالمغرب في ذي القعدة وقد قارب التسعين.
وتملّك بعده ابنه السلطان الإمام الفقيه أبو الحسن.
وفيها تاج الدّين عمر بن علي بن سالم بن صدقة اللّخمي الإسكندري الفاكهي [1] العلامة النحوي.
قال في «الدرر» : ابن الفاكهاني. سمع على ابن طرخان، والمكين الأسمر، وتفقه لمالك، وأخذ عن ابن المنيّر وغيره، ومهر في العربية والفنون، وصنّف «شرح العمدة» وغيرها.
ومن تصانيفه «الإشارة» في النحو، و «المورد في المولد» وغيرهما.
وحجّ من طريق دمشق سنة ثلاثين وسبعمائة، ورجع فمات في بلده سنة إحدى وثلاثين.
وقال الشّمنّي: له شرح مقدمة في النحو. وسمع من التّقي بن دقيق العيد، والبدر بن جماعة، وأجاز لعبد الوهاب الهروي. انتهى.
وفيها فاطمة بنت الشيخ الحافظ علم الدّين البرزالي [2] بدمشق. حفظت القرآن، وسمعت الحديث من جماعة، وكتبت ربعة شريفة. و «صحيح البخاري» وعدة أجزاء، و «أحكام» مجد الدّين بن تيمية.
وفيها كماليّة بنت أحمد بن عبد القادر بن رافع الدّمّراوي [3] وتسمّى ستّ الناس.
روت بالإجازة عن عبد الله بن برطلة الأندلسي، ومحمد بن الجرّاح، والشّرف المرسي.
وماتت في الثّغر في شعبان. [1] انظر «المعجم المختص» ص (183) و «الدّرر الكامنة» (3/ 178- 179) .
[2] انظر «تتمة المختصر في أخبار البشر» (2/ 419) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (168) و «الدّرر الكامنة» (3/ 269) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 169

وروى عنه السّبكي، والذهبي، وخلائق.
وصنف التصانيف الكثيرة، منها «شرح الشاطبية» و «شرح الرائية» واختصر «مختصر ابن الحاجب» و «مقدمته» في النحو، وحسبك قدرة على الاختصار من مختصر ابن الحاجب والحاجبية. وكمّل «شرح التعجيز» فإن مصنّفه لم يكمله كما تقدم.
قال بعضهم: وتصانيفه تقرب المائة.
وذكره الذهبي في «المعجم المختص» فقال: العلّامة ذو الفنون، مقرئ الشام، له التصانيف المتقنة في القراءات، والحديث، والأصول، والعربية، والتاريخ، وغير ذلك. وله مصنّف مؤلّف في علوم الحديث [1] .
توفي في بلد الخليل في شهر رمضان، وله اثنتان وتسعون سنة.
وفيها عماد الدّين إبراهيم بن يحيى بن الكيّال الدّمشقي الحنفي [2] .
قرأ على ابن عبد الدائم، وابن أبي اليسر، وأيوب الحمّامي، وعدة.
وكان محدّثا، إماما، عالما، فصيحا، خدم في المواريث، وحصّل، ثم تاب وحجّ، وأمّ بالرّبوة وغيرها.
وتوفي في ربيع الآخرة عن سبع وثمانين سنة.
وفيها أبو العبّاس أحمد بن الفخر البعلبكي السّكاكيني [3] .
روى عن خطيب مردا، وابن عبد الدائم. وروى كثيرا وكان مقرئا صالحا تقيا.
توفي بدمشق في صفر عن أربع وثمانين سنة.
وفيها صاحب حماة الملك المؤيد عماد الدّين إسماعيل بن الأفضل [1] قلت: واسم مصنّفه المذكور «رسوم التحديث» ولدي مصورة نسخته الخطية وفي النيّة تحقيقه إن شاء الله تعالى.
[2] انظر «المعجم المختص» ص (68) و «معجم الشيوخ» (1/ 161) و «ذيول العبر» ص (172) و «الدّرر الكامنة» (1/ 76- 77) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (171) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 172

علي بن محمود بن عمر بن شاهنشاه ابن أيوب بن شاذي [1] ، العالم العلّامة المفنّن الشّافعي السّلطان.
مولده في جمادى الأولى سنة اثنتين وسبعين وستمائة، كما ذكره هو في «تاريخه» .
قال ابن قاضي شهبة: اشتغل في العلوم، وتفنّن فيها، وصنّف التصانيف المشهورة، منها «التاريخ» في ثلاث مجلدات، و «العروض والأطوال والكلام على البلدان» في مجلد، وله نظم «الحاوي الصغير» وكتاب «الكناش» مجلدات كثيرة.
ولي مملكة حماة في سنة عشرين إلى أن توفي، وكان الملك الناصر يكرمه ويحترمه ويعظّمه.
وله شعر حسن.
وكان جوادا، ممدّحا، امتدحه غير واحد.
وقال ابن كثير: وله مصنفات عديدة، وكان يحب العلماء ويقصدونه لفنون كثيرة، وكان من فضلاء بني أيوب الأعيان منهم.
وذكر له الإسنوي في «طبقاته» ترجمة عظيمة، وقال: كان جامعا لأشتات العلوم، أعجوبة من أعاجيب الدّنيا، ماهرا في الفقه، والتفسير، والأصلين، والنّحو، وعلم الميقات، والفلسفة، والمنطق، والطبّ، والعروض، والتاريخ، وغير ذلك من العلوم. شاعرا، ماهرا، كريما إلى الغاية. صنّف في كل علم تصنيفا أو تصانيف.
توفي في المحرّم فجأة عن ستين سنة إلّا ثلاثة أشهر وأياما.
وفيها سراج الدّين أبو عبد الله الحسين بن يوسف بن محمد بن أبي السّري الدّجيلي- بضم المهملة، وفتح الجيم، وسكون التحتية، نسبة إلى [1] انظر «ذيول العبر» ص (170- 171) و «النجوم الزاهرة» (9/ 292- 294) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 403- 407) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 455) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 336- 338) و «الدّرر الكامنة» (1/ 371) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 173

دجيل نهر كبير بنواحي بغداد على قرى كثيرة- ثم البغدادي [1] الفقيه الحنبلي المقرئ الفرضي النّحوي الأديب.
ولد سنة أربع وستين وستمائة، وحفظ القرآن في صباه، ويقال: إنه تلقّن سورة البقرة في مجلسين والحواميم في سبعة أيام، وسمع الحديث ببغداد من إسماعيل بن الطبّال، ومفيد الدّين الحربي الضّرير، وابن الدّواليني، وغيرهم، وبدمشق من المزّي. الحافظ وغيره، وله إجازة من الكمال البزّار وجماعة من القدماء، وحفظ كتبا في العلوم، منها: «المقنع» في الفقه، و «الشاطبية» و «الألفيتان» و «مقامات الحريري» و «عروض» ابن الحاجب، و «الدريدية» و «مقدمة في الحساب» وقرأ الأصلين، وعني بالعربية، واللّغة، وعلوم الأدب.
وتفقه على الزّريراتي. وكان في مبدأ أمره يسلك طريق الزّهد والتقشف البليغ والعبادة الكثيرة، ثم فتحت عليه الدّنيا. وكان له مع ذلك أوراد ونوافل، وصنّف كتاب «الوجيز في الفقه» وعرضه على شيخه الزّريراتي. وصنّف كتاب «نزهة الناظر» وكتاب «تنبيه الغافلين» وغير ذلك.
وتوفي ليلة السبت سادس ربيع الأول، ودفن بالشهيد [2] قرية من أعمال دجيل.
وفيها وجيهيّة [3] بنت علي بن يحيى ابن علي بن سلطان الأنصارية البوصيرية. وتدعى زين الدّور [4] . روت عن أحمد بن النحّاس، وبالإجازة عن يوسف الشّاوي، والأمير يعقوب الهدباني.
وتوفيت بالإسكندرية في رجب. [1] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 417- 418) و «المقصد الأرشد» (1/ 349- 350) .
[2] كذا في «آ» و «ط» : «بالشهيد» وفي «طبقات الحنابلة» : «بالشهيل» ولم أقف على ذكر لها في المصادر والمراجع التي بين يدي.
[3] في «آ» و «ط» : «وجيهة» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[4] انظر «ذيول العبر» ص (174) و «الدّرر الكامنة» (4/ 406) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 174

وفيها كبير الطبّ أمين الدّين سليمان بن داود [1] في عشر التسعين.
وكان فاضلا طبيبا درس بالدخوارية.
وفيها قاضي الحنابلة شرف الدّين عبد الله بن حسن بن عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي الصّالحي الحنبلي [2] .
قرأ على ابن عبد الهادي، واليلداني، وخطيب مردا، وإبراهيم بن خليل، وغيرهم، وروى عنهم. وأجاز له جماعة، وطلب بنفسه، وتفقه، وأفتى، وناب في الحكم عن أخيه، ثم عن ابن مسلم مدة، ولازمهما [3] . ثم ولي القضاء في آخر عمره مستقلا فوق سنة، ودرّس بالصّاحبية. وولي مشيخة الحديث بالصّادرية والعالمية.
وكان فقيها، عالما، صالحا، خيرا، منفردا بنفسه، ذا فضيلة جيدة، حسن القراءة، حميد السيرة في القضاء وحدّث. وسمع منه الذّهبي وخلق.
وتوفي فجأة وهو يتوضأ للمغرب آخر نهار الأربعاء، مستهل جمادى الأولى، ودفن بتربة الشيخ أبي عمر. وكان قد حكم ذلك اليوم بالمدينة وتوجه آخر النهار إلى السّفح.
وفيها أبو محمد وأبو الفرج، عبد الرحمن بن أبي محمد بن محمد بن سلطان بن محمد بن علي القرامزي [4] العابد الحنبلي.
ولد سنة أربع وأربعين وستمائة تقريبا، وقرأ بالروايات، وسمع ابن عبد الدائم، وإسماعيل بن أبي اليسر وجماعة. وتفقه في المذهب، ثم تزهّد وأقبل [1] انظر «ذيول العبر» ص (174) و «الدّرر الكامنة» (2/ 151) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 132) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (172- 173) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 418- 419) و «الدّرر الكامنة» (2/ 255- 256) و «المقصد الأرشد» (2/ 33- 34) .
[3] تحرفت في «ط» إلى «ولا مهما» .
[4] انظر «ذيول العبر» ص (170) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 416) و «الدّرر الكامنة» (2/ 346) و «المقصد الأرشد» (2/ 109- 110) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 85) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 175

على العبادة، والطّاعة، وملازمة الجامع، وكثرة الصّلوات. واشتهر بذلك، وصار له قبول وعظمة عند الأكابر.
وقد غمزه الذهبي بأنه نال بذلك سعادة دنيوية، وتمتّع بالدنيا وشهواتها التي لا تناسب الزّاهدين.
قال: وسمعت منه «اقتضاء العلم» [1] للخطيب. وكان قويّ النّفس، لا يقوم لأحد، وله محبّون، ومن حسناته أنه كان من اللّاعنين للاتحادية. انتهى.
توفي مستهل المحرّم ببستانه بأرض جوبر، ودفن بمقبرة باب الصّغير.
وفيها عزّ الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر بن قدامة المقدسي [2] الحنبلي الفرضي الزّاهد القدوة.
ولد في تاسع عشر جمادى الأولى سنة ست وخمسين وستمائة، وسمع من ابن عبد الدائم وغيره، وحجّ صحبة الشّيخ شمس الدّين بن أبي عمر. وكمّل عليه قراءة «المقنع» بالمدينة النّبوية. وحجّ بعد ذلك مرات.
وسمع منه الذهبي، وذكره في «معجمه» [3] فقال: كان فقيها، عالما، متواضعا، صالحا، على طريقة سلفه. وكان عارفا بمذهب أحمد، له فهم ومعرفة تامّة بالفرائض، وفيه تودّد وانطباع وعدم تكلّف.
أخذ عنه الفرائض جماعة وانتفعوا به.
وتوفي في ثامن شهر رجب ودفن بتربة الشيخ أبي عمر.
وفيها فخر الدّين أبو بكر عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن [1] وهو مطبوع منذ سنوات في المكتب الإسلامي بدمشق بتخريج الأستاذ المحدّث الشيخ محمد ناصر الدّين الألباني.
[2] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 419) و «الدّرر الكامنة» (2/ 321) و «المقصد الأرشد» (2/ 79- 80) .
[3] لم أجد ترجمته لا في «معجم الشيوخ» الذي بين يدي، ولا في «المعجم المختص» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 176

يوسف بن محمد بن نصر البعلي ثم الدمشقي [1] الحنبلي الفقيه المحدّث.
ولد يوم الخميس رابع عشري ربيع آخر سنة خمس وثمانين وستمائة، وسمع من ابن البخاري في الخامسة، ومن الشيخ تقي الدّين الواسطي، وعمر بن القوّاص، وعني بالحديث، وارتحل فيه مرات. وكتب العالي والنّازل، وخرّج لغير واحد من الشيوخ، وأفاد. وتفقّه وأفتى في آخر عمره، وولي مشيخة الصّدرية والإعادة بالمسمارية.
وسمع منه الذهبي وجماعة، وكان فقيها محدّثا، كثير الاشتغال بالعلم، عفيفا، ديّنا.
حجّ مرات، وأقام بمكة أشهرا.
وكان مواظبا على قراءة جزئين من القرآن العظيم في الصلاة كل ليلة، وله مؤلفات كثيرة، منها كتاب «الثمر الرّائق المجتنى من الحدائق» وانتفع بمجالسه الناس.
وتوفي يوم الخميس تاسع عشري ذي القعدة ودفن بمقبرة الصوفية ولم يعقب رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن مسعود بن أحمد بن مسعود بن زيد الحارثي ثم المصري [2] الفقيه الحنبلي المناظر الأصولي.
ولد سنة إحدى وسبعين وستمائة. وسمع بقراءة والده الكثير بالدّيار المصرية من العزّ الحرّاني، وابن خطيب المزّة، وغازي الحلاوي، وشامية بنت البكري، وغيرهم. وبدمشق من ابن البخاري، وابن المجاور، وجماعة، وبالإسكندرية من العراقي. [1] انظر «ذيول العبر» ص (175- 176) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 419- 420) و «الدّرر الكامنة» (2/ 342- 343) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (176) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 420- 421) و «الدّرر الكامنة» (2/ 347) و «المقصد الأرشد» (2/ 111) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 177

وقدم دمشق بنفسه مرّة ثانية فسمع من عمر بن القوّاس وغيره، وعني بالسماع والطلب، وتفقّه بالمذهب حتّى برع. وأفتى وناظر، وأخذ الأصول عن ابن دقيق العيد، والعربية عن ابن النّحّاس، وناب عن والده وغيره في الحكم، ودرّس بالمنصورية، وجامع طولون، وغيرهما. وتصدّر للإشغال. وكان شيخ المذهب بالديار المصرية، وله مشاركة في التفسير، والحديث، مع الدّيانة والورع والجلالة، معدّ من العلماء العاملين، وحدّث، وسمع منه جماعة.
وتوفي يوم الجمعة سادس عشري ذي الحجّة بالمدرسة الصّالحية بالقاهرة، ودفن إلى جانب والده بالقرافة.
وفيها العلّامة شهاب الدّين عبد الرحمن بن محمد بن عسكر [1] المالكي البغدادي.
مدرّس المستنصرية، وله ثمان وثمانون سنة.
وفيها الإمام تاج الدّين أبو القاسم عبد الغفّار بن محمد بن عبد الكافي السّعدي الشّافعي [2] .
سمع ابن أبي عصرون، والنّجيب، وعدّة، وخرّج «التساعيات» و «أربعين مسلسلات» وطلب وكتب الكثير، وتميّز وأتقن، وولي مشيخة الصّاحبة، وأفتى، ونسخ نحوا من خمسمائة مجلد، وخرّج لشيوخ.
ومات بمصر في ربيع الأول عن اثنتين وثمانين سنة.
وفيها محيي الدّين أبو محمد عبد القادر بن محمد بن إبراهيم المقريزي البعلي [3] الحنبلي المحدّث الفقيه. [1] انظر «الدّرر الكامنة» (2/ 344) و «الأعلام» (3/ 329) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (171) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 85- 87) و «الدّرر الكامنة» (2/ 386- 387) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 85) .
[3] انظر «المعجم المختص» ص (149) و «ذيول العبر» ص (172) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 416) و «الدّرر الكامنة» (2/ 391- 392) و «المقصد الأرشد» (2/ 191- 192) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 178

ولد في حدود سنة سبع وسبعين وستمائة، وسمع بدمشق من عمر بن القوّاس وطائفة، وبمصر من سبط زيادة، وغيره وعني بالحديث، وقرأ وكتب بخطّه كثيرا، وخرّج وتفقه.
قال الذهبي: له مشاركة في علوم الإسلام، ومشيخة الحديث بالبهائية، وغير ذلك. علّقت عنه فوائد، وسمع منه جماعة.
وتوفي ليلة الاثنين ثامن عشر ربيع الأول، ودفن بمقبرة الصّوفية بالقرب من قبر الشيخ تقي الدّين [ابن تيمية] [1] رحمهما الله تعالى.
وفيها العدل نور الدّين علي بن التاج إسماعيل بن قريش المخزومي [2] .
سمع الزكي المنذري، والرّشيد، وشيخ شيوخ حماة، وابن عبد السّلام.
وحضر عبد المحسن بن مرتفع في الرابعة.
وكان صالحا، مكثرا.
توفي بمصر في رجب عن ثمانين سنة.
وفيها الشيخ بدر الدّين محمد بن أسعد التّستري [3]- بمثناتين فوقيتين بينهما سين مهملة نسبة إلى تستر مدينة بقرب شيراز- الشافعي.
أخذ عنه الإسنوي، وقال: كان فقيها، إمام زمانه في الأصلين والمنطق [والحكمة، محقّقا، مدقّقا، وكان أعجوبة في معرفة مصنّفات متعددة بخصوصها] مطّلعا على أسرارها، ووضع على كثير منها تعاليق متضمنة لنكت غريبة، وإن كانت عبارته [4] قلقة ركيكة، منها: «شرح ابن الحاجب» و «شرح البيضاوي» و «المطالع» و «الطوالع» و «الغاية القصوى» . [1] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (173- 174) و «الدّرر الكامنة» (3/ 23- 24) .
[3] انظر «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 319- 321) وما بين الحاصرتين مستدرك منه و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 374- 375) و «الدّرر الكامنة» (3/ 383- 384) .
[4] في «طبقات الشافعية» للإسنوي: «عباراتها» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 179

وشرح أيضا «كتاب ابن سينا» .
أقام بقزوين يدرّس نحو عشر سنين، وقدم الدّيار المصرية في أوائل سنة سبع وعشرين وسبعمائة فأقام بها أشهرا قلائل ثم رجع إلى العراق.
وكان يصيف بهمذان، ويشتي ببغداد لحرارتها.
وتوفي بهمذان في نيّف وثلاثين وسبعمائة.
قال: وكان مداوما على لعب الشطرنج، رافضيا، كثير التّرك للصلاة، ولهذا لم تكن عليه أنوار أهل العلم، ولا حسن هيئتهم مع ثروة زائدة، وحسن شكالة. انتهى.
وفيها قاضي القضاة علم الدّين محمد بن قاضي القضاة شمس الدّين أبي بكر بن عيسى بن بدران بن رحمة السّعديّ الإخنائي المصري الشافعي [1] .
ولد في رجب سنة أربع وستين وستمائة بالقاهرة، وسمع الكثير، وأخذ عن الدّمياطي وغيره، وولي قضاء الإسكندرية ثم الشام بعد وفاة القونوي.
قال الذهبي في «معجمه» : من نبلاء العلماء، وقضاة السّداد، وقد شرع في تفسير القرآن، وجملة من «صحيح البخاري» وكان أحد الأذكياء. وكان يبالغ في الاحتجاب عن الحاجات، فتتعطل أمور كثيرة، ودائرة علمه ضيقة لكنه وقور قليل الشرّ.
وقال في «العبر» : كان ديّنا، عادلا. حدّث بالكثير.
وقال ابن كثير: كان عفيفا، نزها، ذكيا، شاذّ العبارة، محبّا للفضائل، معظما لأهلها، كثير الاستماع للحديث في العادلية الكبرى، خيّرا، ديّنا.
توفي بدمشق في ذي القعدة ودفن بسفح قاسيون بتربة العادل كتبغا. [1] انظر «معجم الشيوخ» (2/ 320- 321) و «المعجم المختص» ص (270) و «ذيول العبر» ص (175) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 309) و «الوافي بالوفيات» (2/ 269) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 373) و «الدّرر الكامنة» (3/ 407) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 180

طاهر بن نصر بن جهبل الشافعي الحلبي الأصل الدمشقي، المعروف بابن جهبل [1] .
ولد سنة سبعين وستمائة، وسمع من جماعة واشتغل بالعلم، ولزم الشيخ صدر الدّين بن المرحّل، وأخذ عن الشيخ شرف الدّين المقدسي وغيره، ودرّس بصلاحية القدس الشريف مدة ثم تركها، وتحوّل إلى دمشق، فباشر مشيخة دار الحديث الظّاهرية، ثم ولي تدريس البادرائية بعد وفاة الشيخ برهان الدّين، وترك المشيخة المذكورة، واستمرّ في تدريس البادرائية إلى أن مات.
قال ابن كثير: ولم يأخذ معلوما من واحدة منهما. قال: وكان من أعيان الفقهاء وفضلائهم.
وقال السبكي: درّس، وأفتى، وأشغل مدّة بالعلم بالقدس ودمشق. وحدّث وسمع منه الحافظ علم الدّين البرزالي. قال: ووقفت له على تصنيف في نفي الجهة ردّا على ابن تيميّة لا بأس به، وسرده بمجموعة في «الطبقات الكبرى» في نحو كرّاسين.
توفي بدمشق في جمادى الآخرة ودفن بمقابر الصّوفية.
وفيها الأمير الكبير بكتمر السّاقي [2] بدرب الحجاز بعيون القصب، ثم حمل فدفن بالتّربة التي أنشأها بالقرافة.
كان له عند السلطان مكانة عظيمة لا يفترقان، إما أن يكون عند السلطان أو السلطان عنده.
وكان فيه خير وسياسة وقضاء لحوائج الناس.
وكان في اصطبله مائة سطل لمائة سائس كل سائس على ستة رؤوس من الخيل العتاق، وبيع من خيله بما لا يحصى وقومت زردخاناه على الأمير قوصون [1] انظر «ذيول العبر» ص (178- 179) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 34) و «الدّرر الكامنة» (1/ 329) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 334- 335) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (176- 177) و «النجوم الزاهرة» (9/ 300) والدّرر الكامنة» (1/ 486- 487) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 183

بستمائة ألف دينار، وأخذ السلطان ثلاثة صناديق جوهر ليس لها قيمة، وأبيع له من كل نوع بما لا يحصى [1] .
وفيها أسماء بنت محمد بن سالم بن الحافظ أبي المواهب بن صصرى [2] أخت القاضي نجم الدّين. سمعت من مكّي بن علّان، وتفرّدت وحجّت مرارا.
وتوفيت بدمشق في ذي الحجّة عن خمس وتسعين سنة، وكانت مسندة ذات صدقات وفضل، رحمها الله تعالى.
وفيها الإمام القدوة الولي الشيخ علي ابن الحسن الواسطي الشافعي [3] .
كان من أعبد البشر، حجّ واعتمر أزيد من ألف مرّة، وتلا أزيد من أربعة آلاف ختمة، وطاف مرّات في اللّيل سبعين أسبوعا [4] .
ومات ببدر محرما، رحمه الله تعالى. قاله في «العبر» .
وفيها الإمام المحدّث العدل شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن غنائم بن المهندس الصالحي الحنفي [5] سمع من ابن أبي عمر، وابن شيبان فمن بعدهما، وكتب الكثير، ورحل، وخرّج وتعب، ونسخ «تهذيب الكمال» [6] مرتين. مع الدّين والتواضع، ومعرفة الشّروط.
وتوفي في شوال عن ثمان وستين سنة.
وفيها قاضي القضاة شيخ الإسلام بدر الدّين محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة بن حازم بن صخر بن عبد الله الكناني الحموي الشافعي [7] . [1] في «ط» : «بما لا يحصر» .
[2] انظر «معجم الشيوخ» (1/ 187- 188) و «ذيول العبر» ص (180) و «الدّرر الكامنة» (1/ 360- 361) .
[3] انظر «معجم الشيوخ» (2/ 24- 25) و «ذيول العبر» (179- 180) و «مرآة الجنان» (4/ 290) و (الدّرر الكامنة» (3/ 37) .
[4] أقول: في هذه الأوصاف مبالغات كثيرة. (ع) .
[5] انظر «المعجم المختص» ص (210- 211) و «معجم الشيوخ» (2/ 135- 136) و «ذيول العبر» ص (179) و «الوافي بالوفيات» (2/ 21) و «الدّرر الكامنة» 3/ 291- 292) .
[6] وهو للحافظ للمزّي.
[7] انظر «المعجم المختص» ص (209- 210) و «معجم الشيوخ» (2/ 130- 131) و «ذيول العبر»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 184

ولد في ربيع الآخر سنة تسع وثلاثين وستمائة بحماة، وسمع الكثير، واشتغل، وأفتى، ودرّس. وأخذ أكثر علومه بالقاهرة عن القاضي تقي الدّين بن رزين. وقرأ النحو على الشيخ جمال الدّين بن مالك.
وولي قضاء القدس سنة سبع وثمانين، ثم نقل إلى قضاء الدّيار المصرية سنة تسعين، وجمع له بين القضاء ومشيخة الشيوخ. ثم نقل إلى دمشق وجمع له بين القضاء والخطابة ومشيخة الشيوخ. ثم أعيد إلى قضاء الدّيار المصرية بعد وفاة ابن دقيق العيد. ولما عاد الملك الناصر من الكرك عزله مدة سنة ثم أعيد، وعمي في أثناء سنة سبع وعشرين فصرف عن القضاء، واستمرّ معه تدريس الزاوية بمصر، وانقطع بمنزله بمصر قريبا من ست سنين يسمع عليه، ويتبرك به إلى أن توفي.
قال الذهبي في «معجم شيوخه» : قاضي القضاة، شيخ الإسلام، الخطيب المفسّر، له تعاليق في الفقه، والحديث، والأصول، والتواريخ، وغير ذلك، وله مشاركة حسنة في علوم الإسلام، مع دين، وتعبّد، وتصوّن، وأوصاف حميدة، وأحكام محمودة، وله النّظم، والنّثر، والخطب، والتلامذة، والجلالة الوافرة، والعقل التّام الرّضي، فالله تعالى يحسن له العاقبة، وهو أشعريّ فاضل.
وقال السّبكي في «الطبقات الكبرى» : حاكم الإقليمين مصرا وشاما، وناظم عقد الفخار الذي لا يسامى، متحلّ بالعفاف إلّا عن مقدار الكفاف، محدّث، فقيه، ذو عقل لا تقوم أساطين الحكماء بما جمع فيه.
ومن نظمه قوله:
لمّا تمكّن في فؤادي حبّه ... عاتبت قلبي في هواه ولمته
فرثى له طرفي وقال أنا الذي ... قد كنت في شرك الرّدى أوقعته
عاينت حسنا باهرا فاقتادني ... قسرا إليه عند ما أبصرته ص (178) و «النجوم الزاهرة» (9/ 298) و «الوافي بالوفيات» (2/ 18- 20) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 139- 146) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 369- 371) و «الدّرر الكامنة» (3/ 280- 283) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 185

توفي في جمادى الأولى، ودفن قريبا من الإمام الشافعي، رضي الله عنهما، وله أربع وتسعون سنة.
وفيها تقي الدّين أبو الثناء محمود بن علي بن محمود بن مقبل بن سليمان بن داود الدّقوقي ثم البغدادي [1] الحنبلي المحدّث الحافظ.
ولد بكرة نهار الاثنين سادس عشري جمادى الأولى سنة ثلاث وستين وستمائة. وسمع الكثير بإفادة والده من عبد الصّمد بن أبي الجيش، وعلي بن وضاح، وابن السّاعي، وعبد الله بن بلدجي، وعبد الجبار بن عكبر، وغيرهم، وأجاز له جماعة كثيرة من أهل العراق والشام، ثم طلب بنفسه، وقرأ ما لا يوصف كثرة.
وكان يجتمع عنده في قراءة الحديث آلاف. وانتهى إليه علم الحديث والوعظ ببغداد، ولم يكن بها في وقته أحسن قراءة للحديث منه ولا معرفة بلغاته وضبطه، وله اليد الطّولى في النّظم والثّر وإنشاء الخطب.
وكان لطيفا، حلو النّادرة، مليح الفكاهة، ذا حرمة، وجلالة، وهيبة، ومنزلة، عند الأكابر.
وجمع عدة «أربعينيات» في معان مختلفة. وله كتاب «مطالع الأنوار في الأخبار والآثار الخالية عن السند والتكرار» وكتاب «الكواكب الدّرّية في المناقب العلوية» وتخرّج به جماعة في علم الحديث، وانتفعوا به، وسمع منه خلق، وحدّث عنه طائفة.
وتوفي يوم الاثنين بعد العصر عشرين المحرم ببغداد رحمه الله. [1] انظر «المعجم المختص» ص (277- 278) و «ذيول العبر» ص (177- 178) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 421- 423) و «الدّرر الكامنة» (4/ 330) و «المقصد الأرشد» (2/ 549) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 186

سنة أربع وثلاثين وسبعمائة
فيها جاء بطيبة سيل عظيم أخذ الجمال وعشرين فرسا، وخرّب أماكن.
وفيها توفي قاضي القضاة جمال الدّين سليمان بن عمر بن سالم بن عمرو بن عثمان الزّرعي الشافعي [1] .
قال السّبكي: سمع من عبد الدائم، والجمال بن الصّيرفي وغيرهما، وولي قضاء زرع مدة، ثم تنقلت به الأحوال، وهو قوي النّفس، لا يطلب رزقا. عفيفا في أحكامه، ثم ولي هو قضاء القضاة بالدّيار المصرية عن ابن جماعة، ثم ولي قضاء الشام بعد ابن صصرى، ثم عزل بعد عام، وبقي شيخ الشيوخ ومدرّس الأتابكية.
وتوفي بالقاهرة في صفر عن تسع وثمانين سنة.
وقال الذهبي: كان مليح الشكل، وافر الحرمة، قليل العلم لكنه حكام.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن محمود بن عبيدان البعلي [2] الفقيه الزّاهد.
قال ابن رجب: ولد سنة خمس وسبعين وستمائة، وسمع الحديث، وتفقه على الشيخ تقي الدّين وغيره، وبرع وأفتى، وكان إماما عارفا بالفقه وغوامضه، والأصول، والحديث، والعربية، والتّصوف، زاهدا، عابدا، ورعا، متألها، ربّانيا.
صحب الشيخ عماد الدّين الواسطي، وتخرّج به في السّلوك، وتذكر له أحوال وكرامات. [1] انظر «ذيول العبر» ص (181) و «معجم الشيوخ» (1/ 271- 272) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (310) و «النجوم الزاهرة» (9/ 304) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 39- 40) .
[2] انظر «المعجم المختص» ص (140- 141) و «الدّرر الكامنة» (2/ 347) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 419) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 187

ويقال: إنه كان يطّلع على ليلة القدر كلّ سنة، وقد نالته محنة مرّة بسبب حال حصل له.
وصنف كتابا في الأحكام على أبواب المقنع سمّاه «المطلع» وشرح قطعة من أول «المقنع» ، وجمع «زوائد المحرر على المقنع» وله كلام في التصوف، وحدّث بشيء من مصنفاته.
وتوفي في منتصف صفر ببعلبك ودفن بباب سطحا.
وفيها نجم الدّين أبو عمر عبد الرحمن بن حسين بن يحيى بن عمر اللّخمي المصري القبابي [1]- وقباب قرية من قرى الصّعيد- الحنبلي، الفقيه الزاهد العابد القدوة.
قال ابن رجب: كان رجلا صالحا، زاهدا، عابدا، قدوة، عارفا، فقيها، ذا فضل ومعرفة، وله اشتغال بالمذهب أقام بحماة في زاوية يزار بها، وكان معظّما عند الخاص والعام، وأئمة وقته يثنون عليه، كالشيخ تقي الدين بن تيميّة وغيره، وكان أمّارا بالمعروف نهّاء عن المنكر، من العلماء الربّانيين وبقايا السّلف الصّالحين. وله كلام حسن يؤثر عنه.
توفي في آخر نهار الاثنين رابع عشر رجب بحماة، وكانت جنازته مشهودة ودفن شمالي البلد.
وتوفي ولده الإمام سراج الدّين عمر [2] بالقدس.
وكان جامعا بين العلم والعمل، واشتغل وانتفع بابن تيمية، ولم أر على طريقته في الصّلاح مثله، رحمه الله تعالى. انتهى كلام ابن رجب.
وفيها عماد الدّين أبو حفص عمر بن عبد الرحيم بن يحيى بن إبراهيم بن [1] انظر «ذيول العبر» ص (182) و «معجم الشيوخ» (1/ 359) و «الإعلام بوفيات الأعلام» و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 425) و «الدّرر الكامنة» (2/ 327) و «المقصد الأرشد» (2/ 87) .
[2] انظر «الدّرر الكامنة» (3/ 168) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 425) و «المقصد الأرشد» (2/ 302- 303) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 188

علي بن جعفر بن عبيد الله بن الحسن القرشي الزهري النّابلسي [1] الخطيب الشّافعي الإمام قاضي نابلس. تفقّه بدمشق وأذن له بالفتوى، وانتقل إلى نابلس، وولي خطابة القدس مدة طويلة وقضاء نابلس معها، ثم ولي قضاء القدس في آخر عمره.
قال ابن كثير: له اشتغال وفضيلة. وشرح «مسلما» في مجلدات. وكان سريع الحفظ، سريع الكتابة.
مات في المحرم ودفن بتربة ماملا.
وفيها- كما قال في «العبر» - الشيخ الضّال محمد بن عبد الرحمن السّيوفي [2] ، صاحب ابن سبعين. هلك به جماعة. انتهى.
وفيها فتح الدّين أبو الفتح محمد بن محمد بن محمد بن [أحمد بن] [3] عبد الله بن محمد بن يحيى ابن سيّد النّاس الشافعي الإمام الحافظ اليعمري الأندلسيّ الإشبيليّ المصري، المعروف بابن سيّد الناس [4] .
قال ابن قاضي شهبة: ولد في ذي القعدة، وقيل في ذي الحجّة سنة إحدى وسبعين وستمائة بالقاهرة، وسمع الكثير من الجمّ الغفير، وتفقه على مذهب الشافعي. وأخذ علم الحديث عن والده، وابن دقيق العيد، ولازمه سنين كثيرة، وتخرّج عليه، وقرأ عليه أصول الفقه، وقرأ النّحو على ابن النحّاس، وولي دار الحديث بجامع الصالح، وخطب بجامع الخندق، وصنّف كتبا نفيسة: منها السيرة الكبرى سماها «عيون الأثر» في مجلدين، واختصره في كراريس وسماه [1] انظر «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 363) و «البداية والنهاية» (14/ 167) و «الدّرر الكامنة» (3/ 169- 170) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (182) .
[3] ما بين القوسين سقط من «ط» .
[4] انظر «ذيول العبر» ص (182) و «المعجم المختص» ص (260- 261) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (380) و «النجوم الزاهرة» (9/ 303) و «فوات الوفيات» (2/ 169) و «الوافي بالوفيات» (1/ 289) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 268- 272) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 510- 511) و «الدّرر الكامنة» (4/ 208) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 390- 392) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 189

«نور العيون» [1] وشرح قطعة من «كتاب الترمذي» إلى كتاب الصلاة في مجلدين، وصنّف في منع بيع أمهات الأولاد مجلدا ضخما يدلّ على علم كثير.
وذكره الذهبي في «معجمه المختص» : وقال أحد أئمة هذا الشأن، كتب بخطه المليح كثيرا، وخرّج، وصنّف، وصحّح وعلّل، وفرّع وأصّل، وقال الشعر البديع وكان حلو النادرة، حسن المحاضرة [2] ، جالسته وسمعت قراءته وأجاز لي مروياته، عليه مآخذ في دينه وهديه، فالله يصلحه وإيانا.
وقال ابن كثير: اشتغل بالعلم فبرع وساد أقرانه في علوم شتى من الحديث، والفقه، والنحو، وعلم السير، والتاريخ، وغير ذلك، وقد جمع سيرة حسنة في مجلدين، وقد حرّر وحبّر وأجاد وأفاد، ولم يسلم من بعض الانتقاد، وله الشعر والنثر الفائق، وحسن التّصنيف، والتّرصيف، والتعبير، وجودة البديهة، وحسن الطويّة، والعقيدة السّلفية، والاقتداء للأحاديث النبوية.
وتذكر عنه شؤون أخر الله يتولاه فيها، ولم يكن بمصر في مجموعه مثله في حفظ الأسانيد، والمتون، والعلل، والفقه، والملح والأشعار، والحكايات.
وقال صاحب «البدر السافر» : وخالط أهل السّفه وشرّاب المدام، فوقع في الملام، ورشق بسهام الكلام، والناس معادن والقرين يكرم ويهين باعتبار المقارن.
قال: ولم يخلّف بعده في القاهرة ومصر من يقوم بفنونه مقامه، ولا من يبلغ في ذلك مرامه، أعقبه الله السلامة، في دار الإقامة.
وقال ابن ناصر الدّين [3] : كان إماما، حافظا، عجيبا، مصنّفا، بارعا، شاعرا، أديبا. دخل عليه واحد من الإخوان يوم السبت حادي عشر شعبان، فقام لدخوله ثم سقط من قامته، فلقف ثلاث لقفات، ومات من ساعته، ودفن بالقرافة عند ابن أبي جمرة، رحمهما الله تعالى. [1] في «آ» و «ط» : «نور العين» والصواب ما أثبته.
[2] في «المعجم المختص» : «كيس المحاضرة» .
[3] في «التبيان شرح بديعة البيان» (186/ ب) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 190

سنة خمس وثلاثين وسبعمائة
فيها وقع بحماة حريق كبير ذهبت به الأموال، واحترق مائتان وخمسون دكانا. قاله في «العبر» .
وفيها توفي بدمشق رئيس المؤذنين وأطيبهم صوتا برهان الدّين إبراهيم بن محمد الخلاطي الواني الشافعي [1] .
حدّث عن الرّضي بن البرهان، وابن عبد الدائم وجماعة، ومات في صفر عن أكثر من تسعين سنة.
وفيها نصير الدّين أحمد بن عبد السلام بن تميم بن أبي نصر بن عبد الباقي بن عكبر البغدادي [2] المعمّر الحنبلي.
سمع الكثير من عبد الصّمد بن أبي الجيش، وابن وضّاح، وهذه الطبقة.
وحدّث وسمع منه خلق، وتفقه، وأعاد بالمدرسة البشيرية للحنابلة، وأضرّ في آخر عمره، وانقطع في بيته.
وكان يذكر أنه من أولاد عكبر الذي تاب هو وأصحابه من قطع الطرق [3] لرؤيته عصفورا ينقل رطبا من نخلة إلى أخرى حائل، فصعد فنظر حيّة عمياء والعصفور يأتيها برزقها، فتاب هو وأصحابه. ذكره ابن الجوزي في «صفة الصّفوة» [4] .
توفي صاحب الترجمة في جمادى الأولى ببغداد عن خمس وتسعين سنة. [1] انظر «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (310) و «ذيول العبر» ص (185) و «الدّرر الكامنة» (1/ 56) .
[2] انظر «الدّرر الكامنة» (1/ 171) .
[3] في «ط» : «الطريق» .
[4] وذكر ابن الجوزي قصته في «كتاب التوابين» ص (222- 223) بأطول مما هنا فلتراجع.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 191

وفيها الواعظ شمس الدّين حسين بن راشد بن مبارك بن الأثير [1] . سمع الحافظ عبد العظيم، وعبد المحسن بن عبد العزيز المخزومي، والنّجيب. وكان حسن المذاكرة والعلم.
توفي بمصر عن أربع وثمانين سنة.
وفيها المعمّرة زينب بنت الخطيب يحيى بن الشيخ عز الدين بن عبد السلام السّلمية [2] .
روت عن اليلداني، وإبراهيم بن خليل، وابن خطيب القرافة، وغيرهم.
ولها إجازة من السّبط. وروت الكثير وتفرّدت.
وتوفيت في ذي القعدة عن سبع وثمانين سنة.
وفيها مسند الوقت بدر الدّين عبد الله بن حسين بن أبي التائب الأنصاري الدمشقي الشاهد [3] . حدّث عن ابن علّان، والعراقي، والبلخي، وعثمان بن خطيب القرافة، وجماعة، وسماعه صحيح، لكنه لين تفرّد بأشياء.
وتوفي في صفر عن قريب من تسعين سنة.
وفيها أقضى القضاة زين الدّين أبو محمد عبد الكافي بن علي بن تمّام بن يوسف بن تمّام بن حامد بن يحيى بن عمر بن عثمان بن علي بن سوار بن سليم الأنصاري الخزرجي السّبكي المصري، والد الشيخ تقي الدين السّبكي الشافعي [4] .
سمع من جماعة، وقرأ الفروع على الظّهير، والسّديد، والأصول على [1] انظر «ذيول العبر» ص (186) و «النجوم الزاهرة» (9/ 307) و «الدّرر الكامنة» (2/ 50) .
[2] انظر «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (311) و «معجم الشيوخ» (1/ 257- 258) و «ذيول العبر» ص (187) و «الدّرر الكامنة» (2/ 122) و «الوافي بالوفيات» (15/ 68) .
[3] انظر «معجم الشيوخ» (1/ 321- 322) و «ذيول العبر» ص (185- 186) و «الوافي بالوفيات» (17/ 47) و «الدّرر الكامنة» (2/ 256) .
[4] انظر «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 89- 94) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 348) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 192

القرافي. وتنقل في أعمال الدّيار المصرية، وحدّث بالقاهرة والمحلّة، وخرّج له ولده تقي الدّين مشيخة، حدّث بها.
قال حفيده القاضي تاج الدّين: كان من أعيان نواب القاضي تقي الدّين بن دقيق العيد، وكان رجلا صالحا كثير الذكاء، وله نظم كثير، غالبه زهد ومدح في النّبيّ- صلّى الله عليه وسلّم-.
وتوفي في رجب.
وفيها الحافظ الكبير الإمام قطب الدّين عبد الكريم بن عبد النّور بن منير الحلبي [1] .
تلا بالسبع على إسماعيل المليحي. وسمع من ابن العماد، وإبراهيم المنقري، والعزّ، والفخر علي، وبنت مكّي، وابن الفرات الإسكندراني. وصنّف وخرّج وأفاد، مع الصّيانة، والدّيانة، والأمانة، والتواضع والعلم، ولزوم الاشتغال والتآليف.
حج مرّات.
قال الذهبي: حدّثنا بمنى، وعمل «تاريخا» كبيرا لمصر، بيّض بعضه، وشرح «السيرة» لعبد الغني في مجلدين، وعمل «أربعين تساعيات» و «أربعين متباينات» و «أربعين بلدانيات» ، وعمل معظم «شرح البخاري» في عدة مجلدات، وكان حنفي المذهب، يدرّس بالجامع الحاكمي.
وتوفي بمصر في رجب عن إحدى وسبعين سنة.
وفيها العدل الأديب الفاضل أحمد بن عبد الكريم ابن عبد الصّمد أنو شروان التبريزي الحنفي، عرف المكوشت [2] ، كان يشهد قبالة المسمارية، وعنده معرفة بالشروط، وكتابة حسنة، وله شعر كثير. [1] انظر «ذيول العبر» ص (186- 187) و «تذكرة الحفاظ» (4/ 1502) و «معجم الشيوخ» (1/ 412) و «النجوم الزاهرة» (9/ 306) و «الجواهر المضية» (2/ 454- 455) و «الدّرر الكامنة» (2/ 398) .
[2] في «آ» و «ط» : «عرف مكرشت» والتصحيح من «الطبقات السّنية» (1/ 385- 386) وانظر «الدّرر الكامنة» (1/ 177- 178) وفيه المعروف ب «ابن المكوشة» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 193

ومن قوله:
أترى تمثّل طيفك الأحلام ... أم زورة الطّيف الملمّ حرام
يا باخلا بالطّيف في سنة الكرى ... ما وجه بخلك والملاح كرام
لو كنت تدري كيف بات متيّم ... عبثت به في حبّك الأسقام
لرحمت كلّ متيّم من أجله ... وعلمت أهل العشق كيف ينام
إن دام هجرك والتّجنّي والقلا ... فعلى الحياة تحيّة وسلام
نار الغرام شديدة لكنّها ... برد على أهل الهوى وسلام
وفيها مفيد الجماعة أمين الدّين محمد بن إبراهيم [1] [الخلاطي الواني] المذكور في أول هذه السنة.
روى المترجم عن الشّرف بن عساكر، وابن الحسن اللمتوني، وابن مؤمن، وعدة، وارتحل مرّات، وحجّ وجاور. وكتب وخرّج، وأفاد، ومات بعد والده بشهر.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن محمد بن محمود بن قاسم بن البرزالي البغدادي [2] الفقيه الحنبلي الأصولي الأديب النّحوي.
قرأ الفقه على الشيخ تقي الدّين الزريراتي، وكان إماما، متقنا، بارعا في الفقه، والأصلين، والعربية، والأدب، والتفسير، وغير ذلك، وله نظم حسن وخطّ مليح.
درّس بالمستنصرية بعد شيخه الزّريراتي.
وكان من فضلاء أهل بغداد. وكذلك كان والده أبو الفضل إماما عالما مفتيا صالحا.
توفي أبو عبد الله ببغداد في هذه السنة. [1] انظر «ذيول العبر» ص (185) و «الوافي بالوفيات» (2/ 21) و «الدّرر الكامنة» (3/ 293) و «ذيول تذكرة الحفاظ» ص (15) وما بين الحاصرتين زيادة من ترجمة أبيه المتقدمة في أول هذه السنة.
[2] انظر «الوافي بالوفيات» (1/ 237) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 194

محمد بن هبة الله ابن الشّيرازي [1] الشافعي الصّدر الكبير العالم.
مولده سنة سبعين وستمائة، وسمع من جماعة، وحفظ «مختصر المزني» ، وتفقه على الشيخين تاج الدّين الفزاري، وزين الدّين الفارقي، وقرأ الأصول على الشيخ صفي الدّين الهندي، ودرّس في وقت بالبادرائية مدة يسيرة لما انتقل الشيخ برهان الدّين إلى الخطابة، ودرّس بالشامية البرّانية وبالنّاصرية الجوانية مدة سنين إلى حين وفاته.
قال الذهبي: كان فيه معرفة وتواضع وصيانة.
وقال ابن كثير: كان صدرا كبيرا، ذكر لقضاء دمشق غير مرة، وكان حسن المباشرة والشكل.
وتوفي في صفر ودفن بتربهم بسفح قاسيون.
وفيها والي دمشق شهاب الدّين أحمد بن سيف الدّين أبي بكر بن برق الدمشقي [2] .
كان جيد السياسة محبّبا إلى الناس، ولي ثلاث عشرة سنة، وحدّث عن ابن علّاق، والمجد بن الخليلي.
وتوفي عن أربع وستين سنة.
ومات بعده بيومين والي البرّ فخر الدّين عثمان بن محمد بن ملك الأمراء شمس الدّين لولو [3] عن أربع وستين سنة أيضا. وكان أجود الرجلين. قاله في «العبر» .
وفيها شيخ الشّيعة الزّين جعفر بن أبي الغيث البعلبكي الكاتب [4] . [1] انظر «ذيول العبر» ص (190) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 331- 332) و «الدّرر الكامنة» (1/ 165) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (192) و «الدّرر الكامنة (1/ 109) و «البداية والنهاية» (14/ 179) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (192) و «التدرر الكامنة» (2/ 450) و «البداية والنهاية» (14/ 176) .
[4] انظر «ذيول العبر» ص (193) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 197

روى عن ابن علّان، وتفقه للشافعي، وترفض، ومات عن اثنتين وسبعين سنة.
وفيها الصّاحب الأمجد [1] .
قال الذهبي: عماد الدين إسماعيل بن محمد بن شيخنا الصّاحب فتح الدّين بن القيسراني.
كان منشئا، بليغا، رئيسا، ديّنا، صيّنا، نزها.
روى عن العزّ الحرّاني وغيره، وهو والد كاتب السرّ القاضي شهاب الدّين.
توفي بدمشق في ذي القعدة عن خمس وستين سنة.
وفيها القان أرياخان [2] الذي تسلطن بعد أبي سعيد. ضربت عنقه صبرا يوم الفطر، وكانت دولته نصف سنة، خرج عليه علي باش، والقان موسى، فالتقوا فأسر المذكور ووزيره الذي سلطنه محمد بن الرّشيد الهمذاني وقتلا صبرا. وكان المصافّ في وسط رمضان فدقت لذلك البشائر بدمشق وجاء الرسول بنصرتهم.
قاله في «العبر» .
وفيها القان أبو سعيد بن خربندا ابن أرغون بن أبغا بن هلاكو المغلي [3] .
كان يكتب الخطّ المنسوب، ويجيد ضرب العود، وفيه رأفة وديانة وقلّة شرّ.
هادن سلطان الإسلام وهادنه، وألقى مقاليد الأمور إلى وزيره ابن الرّشيد، وقدم بغداد مرّات، وأحبه الرّعية، وكانت دولته عشرين سنة.
وتوفي بالأزد، ونقل إلى السّلطانية فدفن بتربته، وله بضع وثلاثون سنة. [1] انظر «ذيول العبر» ص (193) و «مرآة الجنان» (4/ 292) و «البداية والنهاية» (14/ 176) و «النجوم الزاهرة» (9/ 311) و «الدّرر الكامنة» (1/ 378) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (193) و «الدّرر الكامنة» (1/ 378) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (191- 192) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (311) و «النجوم الزاهرة» (9/ 309) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 198

روى عن ابن عبد الدائم، والزّين خالد، والنّظام ابن البانياسي، وعدة.
وحفظ «التنبيه» . وله النّظم والتّرسل الفائق، والمروءة التّامّة، وكثرة التلاوة، ولزوم الجماعات، والشيبة البهية، والنّفس الزّكية.
باشر الإنشاء ستين سنة، وحدّث بالصحيحين، وحجّ مرات.
وتوفي بتبوك في المحرم عن ست وثمانين سنة.
وفيها محبّ الدّين أبو محمد عبد الله بن أحمد بن عبد الله بن أحمد بن أبي بكر محمد بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الرحمن بن إسماعيل بن منصور السّعدي الصّالحي المقدسي الحنبلي بن المحبّ [1] .
ولد يوم الأحد ثاني عشر المحرم، سنة اثنتين وثمانين وستمائة بقاسيون، وأسمعه والده من الفخر بن البخاري، وابن الكمال، وزينب بنت مكّي، وجماعة.
ثم طلب بنفسه وسمع من عمر بن القوّاس، وأبي الفضل بن عساكر، ويوسف الغسولي، وخلق من بعدهم. وذكر أن شيوخه الذين أخذ عنهم نحوا من ألف شيخ.
قال الذهبي: كان فصيح القراءة، جهوري الصّوت، منطلق اللّسان بالآثار، سريع القراءة، طيّب الصّوت بالقرآن، صالحا، خائفا من الله تعالى، صادقا. انتفع الناس بتذكيره ومواعيده.
وذكره أيضا في «معجم شيوخه» [2] وقال: كان شابا، فاضلا، صالحا، في سمعه ثقل ما، وقد حدّث كثيرا، وسمع منه جماعة.
وتوفي يوم الاثنين سابع ربيع الأول ودفن بالقرب من الشيخ موفق الدّين.
وفيها الزّاهد القدوة شمس الدّين أبو محمد عبد الله بن محمد بن [1] انظر «ذيول العبر» ص (196) و «معجم الشيوخ» (1/ 319- 320) و «المعجم المختص» ص (117- 118) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (312) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 426) و «الدّرر الكامنة» (2/ 244) و «المقصد الأرشد» (2/ 23) .
[2] لم أر هذا النقل عند الذهبي في «معجم الشيوخ» الذي بين يدي ولا في «المعجم المختص» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 201

روى «السيرة» وأجزاء عن خطيب مردا، وتفرّد. وكان ممتعا بحواسه، مليح الشكل، ما تزوّج ولا تسرّى.
توفي في رمضان عن خمس وتسعين سنة، ودفن بالقدس الشّريف.
وفيها المحدّث المفيد، ناصر الدّين محمد بن طغريل [1] الصّيرفي [2] .
قرأ الكثير، وتعب، ورحل، وخرّج. وقرأ للعوام. وحدّث عن أبي بكر بن عبد الدائم، وعيسى الدلّال.
ومات غريبا عن نيف وأربعين سنة، الله يسامحه.
وفيها الفقيه العالم شمس الدّين محمد بن أيوب بن علي الشافعي بن الطّحّان [3] ، نقيب الشّامية والسبع الكبير سمع من عثمان بن خطيب القرافة، ومن الكرماني، والزّين خالد.
وتوفي بدمشق في رجب وله خمس وثمانون سنة وأشهر.
وفيها الشيخ محمد بن عبد الله بن المجد إبراهيم المصري المرشدي [4] الزّاهد الشافعي.
قرأ في «التنبيه» والقرآن، وانقطع بزاوية له، وكان يقري الضّيفان، وربما كاشف، وللناس فيه اعتقاد زائد، ويخدم الواردين، ويقدم لهم ألوان المآكل، ولا خادم عنده، حتّى قيل: إنه أطعم الناس في ليلة ما قيمته مائة دينار، وأنه أطعم في ثلاث ليال متوالية ما قيمته ألف دينار. والنهاية» (14/ 179) و «الدّرر الكامنة» (2/ 390) .
[1] في «آ» و «ط» : «طغربك» وما أثبته من مصادر الترجمة.
[2] انظر «ذيول العبر» ص (196- 197) و «المعجم المختص» ص (234) و «الوافي بالوفيات» (3/ 172) و «الوفيات لابن رافع (1/ 142) بتحقيق الدكتور صالح مهدي عباس، طبع مؤسسة الرسالة.
[3] انظر «ذيول العبر» ص (198) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (312) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 162- 163) وقد أفاض في ترجمته.
[4] انظر «ذيول العبر» ص (198- 199) و «الإعلام بوفيات الأعلام» ص (312) و «دول الإسلام» (2/ 244) و «النجوم الزاهرة» (9/ 313) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 173- 174) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 203

قال الإسنوي: شيخ الشافعية في عصره بالاتفاق.
ولد سنة ثلاث وخمسين وستمائة بالقاهرة قريبا من جامع الأزهر، ثم سافر بعد سنة مع أبويه إلى دمشق، لأن أباه كان تاجرا في الكتّان من مصر إلى الشام، فاستقرّ بها، وتفقه وقرأ الأصول على البرهان المراغي، والفقه على التّاج الفركاح، وأفتى ودرّس.
ثم انتقل إلى الدّيار المصرية، فتولى الحكم بالحكر. [ثم ولاه ابن دقيق العيد دمياط، وبلبيس، ثم النّيابة بمصر ثم القاهرة] . ثم ولاه ابن جماعة الغربية، ثم عزل نفسه وانقطع عن ابن جماعة وهجره بلا سبب، وتولى مشيخة حلقة الفقه بالجامع الحاكمي، وخطابة جامع الصّالح، ومشيخة الخانقاه الطّيبرسية بشاطئ النّيل، وتدريس المدرسة المنكدمرية للطائفة الشافعية.
ثم فوّض إليه في آخر عمره مشيخة الحديث بالقبة المنصورية.
وكان نافرا عن الناس، سيء الخلق، يطير الذّباب فيغضب. ومن تبسم عنده يطرد إن لم يضرب. وأفضى به ذلك إلى أنه في غالب عمره المتصل بالموت، كان مقيما في بيته وحده، لم يتزوج، ولم يتسرّ، ولم يقن رقيقا ولا مركوبا، ولا دارا ولا غلاما. ولم يعرف له تصنيف ولا تلميذ، ومع ذلك كان حسن المحاضرة [1] ، كثير الحكايات والأشعار، كريما. وكتب بخطه حواشي على «الروضة» [2] وكان قليل الفتاوى.
توفي بمسكنه على شاطئ النّيل بجوار الخانقاه التي مشيختها [3] بيده يوم الثلاثاء، الخامس عشر من شهر رمضان، ودفن بالقرافة. 359) وما بين الحاصرتين استدركته منه و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 364- 366) .
[1] في «طبقات الشافعية» لا لإسنوي: «حسن المناظرة» .
[2] وهو للإمام النووي، وقد طبعه المكتب الإسلامي بدمشق، وتولى تحقيقه والدي الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط حفظه الله، بالاشتراك مع الأستاذ الشيخ شعيب الأرناؤوط، نفع الله تعالى به.
[3] في «ط» : «مشيخته» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 206

وفيها زين الدّين أبو محمد عبادة بن عبد الغني بن عبادة الحرّاني ثم الدمشقي [1] الفقيه الحنبلي المفتي الشّروطي المؤذن.
ولد في رجب سنة إحدى وسبعين وستمائة. وسمع من القاسم الإربلي، وأبي الفضل بن عساكر، وجماعة.
وطلب الحديث وكتب الأجزاء، وتفقه على الشيخ زين الدّين بن المنجّى، ثم على الشيخ تقي الدّين بن تيميّة.
قال الذهبي في «معجم شيوخه» [2] : كان فقيها، عالما، جيد الفهم، يفهم شيئا من العربية والأصول. وكان صالحا، دينا، ذا حظّ من تهجد، وإيثار، وتواضع، اصطحبنا مدة ونعم والله الصّاحب هو. كان يسع الجماعة بالخدمة والإفضال والحلم. خرّجت له جزءا [3] ، وحدّث ب «صحيح مسلم» . انتهى.
وسمع من جماعة.
وتوفي في شوال ودفن بمقبرة الباب الصّغير.
وفيها قاضي القضاة شهاب الدّين محمد بن [عبد الله] المجد [4] الإربلي ثم الدمشقي الشافعي [5] .
روى عن ابن أبي اليسر، وابن أبي عمر، وجماعة. وأفتى وناظر، وحكم نحو ثلاث سنين، وجاء على منصبه قاضي الممالك جلال الدّين. [1] انظر «ذيول العبر» ص (207) و «معجم الشيوخ» (1/ 316- 317) و «المعجم المختص» ص (117) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 432) و «الدّرر الكامنة» (2/ 238) .
[2] لم أر هذا النقل في «معجم الشيوخ» الذي بين يدي.
[3] في «ط» : أجزاء» .
[4] يعني «مجد الدّين» وهو لقب أبيه.
[5] انظر «ذيول العبر» ص (201) و «البداية والنهاية» (14/ 181) و «الوافي بالوفيات» (3/ 373) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 206- 207) و «الدّرر الكامنة» (3/ 467) و «النجوم الزاهرة» (9/ 314) وما بين الحاصرتين مستدرك من معظم هذه المصادر.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 207

وتوفي في آخر جمادى الأولى عن ست وسبعين سنة، نفرت به بغلته فرضّت دماغه، ومات إلى عفو الله بعد ست ليال.
وفيها الشيخ زين الدّين أبو عبد الله محمد بن علم الدّين عبد الله بن الشيخ الإمام زين الدّين عمر بن مكّي بن عبد الصّمد العثماني، المعروف بابن المرحّل [1] الشافعي.
سمع من جماعة، وأخذ الفقه والأصلين عن عمّه الشيخ صدر الدّين وغيره، ونزل له عمّه عن تدريس المشهد الحسيني بالقاهرة، فدرّس به مدة، ثم قايض الشيخ شهاب الدّين بن الأنصاري منه إلى تدريس الشامية البرّانية والعذراوية، فباشرهما إلى حين وفاته.
وناب في الحكم، فحمدت سيرته، ثم تركه.
وبيّض كتاب «الأشباه والنّظائر» لعمّه وزاد فيه.
قال الذهبي: العلّامة، مدرّس الشّامية الكبرى، فقيه، مناظر، أصولي، وكان يذكر للقضاء.
وقال السّبكي: ولد بعد سنة تسعين وستمائة.
وكان رجلا، فاضلا، دينا، عالما، عارفا بالفقه وأصوله، صنّف في الأصول كتابين.
وقال الصّلاح الكتبي: كان من أحسن الناس شكلا، وربّي على طريقة حميدة في عفاف وملازمة للاشتغال بالعلوم وانجماع عن الناس. وكان يلقي الدروس بفصاحة وعذوبة لفظ، قيل: لم تكن دروسه بعيدة من درس ابن الزّملكاني. وكان من أجود الناس طباعا، وأكرمهم نفسا، وأحسنهم ملتقى.
توفي في رجب، ودفن بتربة لهم عند مسجد الذبّان عند جدّه. [1] انظر «ذيول العبر» ص (203) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 209- 211) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 157) و «البداية والنهاية» (14/ 181- 182) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 376- 377) و «الدّرر الكامنة» (3/ 479- 480) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 208

وفيها ولي العهد القائم بأمر الله محمد بن أمير المؤمنين المستكفي [سليمان بن أحمد [1]] .
كان سريّا، فقيها، شجاعا، مهيبا، وسيما. قيل: هو السبب في تسييرهم إلى قوص.
مات بقوص في ذي الحجّة عن أربع وعشرين سنة.
وفيها قاضي القضاة شرف الدّين أبو القاسم هبة الله بن قاضي القضاة نجم الدّين عبد الرحيم بن القاضي شمس الدّين إبراهيم، المعروف بابن البارزي [2] الشافعي، قاضي حماة وصاحب التصانيف الكثيرة.
ولد في رمضان سنة خمس وأربعين وستمائة، وسمع من والده، وجدّه، وعزّ الدّين الفاروثي، وجمال الدّين بن مالك، وغيرهم.
وأجاز له جماعة. وتلا بالسبع، وتفقه على والده، وأخذ النّحو عن ابن مالك، وتفنّن في العلوم، وأفتى ودرّس، وصنّف، وولي قضاء حماة، وعمي في آخر عمره. وحدّث بدمشق. وحماة، وسمع منه البرزالي، والذهبي، وخلق.
وقد خرّج له ابن طغريل مشيخة كبيرة. وخرّج له البرزالي جزءا.
وذكره الذهبي في «معجمه» فقال: شيخ العلماء، بقية الأعلام، صنّف التصانيف، مع العبادة والدّين والتواضع ولطف الأخلاق، ما في طباعه من الكبر ذرّة، وله ترام على الصّالحين، وحسن ظن بهم.
وقال الإسنوي: كان إماما، راسخا في العلم، صالحا، خيّرا، محبا للعلم ونشره، محسنا إلى الطلبة، وصارت إليه الرّحلة.
وقال السبكي: انتهت إليه مشيخة المذهب ببلاد الشام، وقصد من الأطراف. [1] انظر «ذيول العبر» ص (204) و «الدّرر الكامنة» (3/ 446) وما بين الحاصرتين زيادة منه.
[2] انظر «ذيول العبر» ص (202) و «النجوم الزاهرة» (9/ 315) و «طبقات الشافعية الكبرى» (8/ 189- 190) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 230- 231) و «الدّرر الكامنة» (4/ 401) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 279- 280) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 209

توفي في ذي القعدة عن ثلاث وتسعين سنة، وفيه يقول ابن الوردي:
حماة مذ فارقها شيخها ... قد أعظم العاصي بها الفرية
صرت كمن ينظرها بلقعا ... أو كالّذي مرّ على قرية
ومن تصانيفه «روضات الجنان في تفسير القرآن» عشر مجلدات، كتاب «الفريدة البارزية في حلّ الشاطبية» كتاب «المجتبى» كتاب «المجتنى» وكتاب «الوفا في أحاديث المصطفى» مجلدان وغير ذلك.
وفيها القاضي جمال الدّين أبو المحاسن يوسف بن إبراهيم ابن جملة بن مسلم بن تمّام بن حسين بن يوسف المحجّي الدمشقي الصّالحي الشافعي [1] .
ولد في سنة اثنتين وثمانين وستمائة، وسمع من جماعة، وأخذ عن الشيخين صدر الدّين ابن الوكيل، وشمس الدّين بن النّقيب. وولي القضاء مدة سنة ونصف، فشكرت سيرته ونهضته إلّا أنه وقع بينه وبين بعض خوّاص النائب فعزل وسجن مدة، ثم أعطي الشامية البرّانية.
قال البرزالي: خرّجت له جزءا عن أكثر من خمسين نفسا، وحدّث به بالمدينة النّبوية وبدمشق.
وكان فاضلا في فنون، اشتغل، وحصّل، وأفتى، وأعاد، ودرّس.
وله فضائل جمّة ومباحث وفوائد، وهمّة عالية، وحرمة وافرة، وفيه تودد وإحسان وقضاء للحقوق.
ولي قضاء دمشق نيابة واستقلالا ودرّس بالمدارس الكبار.
توفي في ذي القعدة بدمشق عن سبع وخمسين سنة ودفن بسفح قاسيون عند والده وأقاربه. [1] انظر «ذيول العبر» ص (202) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 392- 393) و «مرآة الجنان» (4/ 298) و «الدّرر الكامنة» (4/ 443) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 210

وفيها نجم الدّين حسين بن علي بن سيد الكلّ [1] الأزدي المهلّبي الأسواني الشافعي [2] .
مولده سنة ست وأربعين وستمائة، وتفقه على أبي الفضل جعفر التّزمنتي، وبرع، وحدّث. وأشغل الناس بالعلم مدة كثيرة.
قال الشيخ تقي الدّين السّبكي: وكان قد وصل إلى سنّ عالية، وتحصّل للطلبة به انتفاع في الاشتغال عليه وهو فقيه حسن، مفت، وله قدم هجرة وصحبة للفقراء، يتخلق بأخلاق حسنة.
وقال الإسنوي: كان ماهرا في الفقه يشتغل [3] في أكثر العلوم، متصوفا، كريما جدا، مع الفاقة، منقطعا عن الناس، شريف النّفس، معزّا للعلم. اشتغل عليه الخلق طبقة بعد طبقة وانتفعوا به، وتصدّر بمدرسة الملك بالقاهرة، وتجرّد مع الفقراء في البلاد.
توفي في صفر، وقد زاحم المائة.
وفيها خطيب القدس زين الدّين عبد الرحيم ابن قاضي القضاة بدر الدّين محمد بن إبراهيم بن جماعة الشّافعي [4] .
توفي بالقدس الشريف.
وفيها المعمّر نجم الدّين عبد الرحيم بن الحاج محمود السّبعي [5] . حدّث عن ابن عبد الدائم وغيره، وتوفي بالصّالحية عن إحدى وتسعين سنة. ذكره الذهبي. [1] كذا في «آ» و «ط» و «طبقات الشافعية» للإسنوي و «الدّرر الكامنة» و «حسن المحاضرة» : «سيد الكل» وفي «الطالع السعيد» و «طبقات الشافعية الكبرى» : «سيد الأهل» .
[2] انظر «الطالع السعيد» ص (224- 226) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 168- 169) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 409- 411) و «الدّرر الكامنة» (2/ 60) و «حسن المحاضرة» (1/ 426) .
[3] في «آ» و «ط» : «يشغل» والتصحيح من «طبقات الشافعية» للإسنوي.
[4] انظر «ذيول العبر» ص (210) و «النجوم الزاهرة» (9/ 318) و «الدّرر الكامنة» (2/ 360) .
[5] انظر «ذيول العبر» ص (211) و «الدّرر الكامنة» (2/ 363) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 212

وفيها عالم بغداد صفي الدّين عبد المؤمن بن الخطيب عبد الحق بن عبد الله بن علي بن مسعود بن شمائل البغدادي الحنبلي [1] الإمام الفرضي المتقن.
ولد في سابع عشري جمادى الآخرة سنة ثمان وخمسين وستمائة ببغداد، وسمع بها الحديث من عبد الصّمد بن أبي الجيش، وابن الكسّار، وخلق.
وسمع بدمشق من الشّرف ابن عساكر وجماعة.
وبمكّة من الفخر التّوزري، وأجاز له ابن البخاري، وأحمد بن شيبان، وبنت مكّي وغيرهم من أهل الشام ومصر والعراق.
وتفقه على أبي طالب عبد الرحمن بن عمر البصري ولازمه حتّى برع، وأفتى، ومهر في علم الفرائض، والحساب، والجبر، والمقابلة، والهندسة، والمساحة. ونحو ذلك.
واشتغل في أول عمره بعد التفقه بالكتابة والأعمال الدّنيوية مدة ثم ترك ذلك، وأقبل على العلم فلازمه مطالعة وكتابة وتدريسا وتصنيفا وإشغالا وإفتاء إلى حين موته.
وصنّف في علوم كثيرة، فمن مصنّفاته «شرح المحرّر» في الفقه ست مجلدات، «شرح العمدة» مجلدان، «إدراك الغاية في اختصار الهداية» مجلد لطيف وشرحه في أربع مجلدات، «تلخيص المنقح في الجدل» ، «تحقيق الأمل في علمي الأصول والجدل» «اللّامع المغيث في علم المواريث» واختصر «تاريخ الطبري» في أربع مجلدات، واختصر «الرّد على الرافضي» للشيخ تقي الدين بن تيميّة في مجلدين لطيفين، واختصر «معجم البلدان» لياقوت. وله غير ذلك.
وخرّج لنفسه «معجما» لشيوخه بالسماع والإجازة نحوا من ثلاثمائة شيخ، وسمع منه خلق كثيرون. [1] انظر «ذيول العبر» ص (204) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 428) و «الدّرر الكامنة» (2/ 418) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 213

قال الذهبي: الإمام الحافظ محدّث الشام، وصاحب «التاريخ» و «المعجم الكبير» .
أول سماعه في سنة ثلاث وسبعين وستمائة، وكان له من العمر عشر سنين.
وروى عن ابن أبي الخير، وابن أبي عمر، والعزّ الحرّاني، وخلق كثير. ووقف جميع كتبه، وأوصى بثلثه، وحجّ خمس مرات انتهى.
وقال ابن قاضي شهبة.
ولد سنة ثلاث [1] وستين وستمائة، وسمع الجمّ الغفير، وكتب بخطّه ما لا يحصى كثرة، وتفقه بالشيخ تاج الدّين الفزاري وصحبه، وأكثر عنه، و [نقل عنه] [2] الشيخ تاج الدّين في «تاريخه» وولي مشيخة دار الحديث النّورية، ومشيخة النّفيسية، وصنّف «التاريخ» ذيلا على «تاريخ أبي شامة» بدأ فيه من عام مولده وهو السنة التي مات فيها أبو شامة في سبع مجلدات، و «المعجم الكبير» وبلغ «ثبته» بضعا وعشرين مجلدا، أثبت فيه كل من سمع منه، وانتفع به المحدّثون من زمانه إلى آخر القرن.
وقال الذهبي أيضا في «معجمه» : الإمام، الحافظ، المتقن، الصّادق، الحجّة، مفيدنا ومعلّمنا ورفيقنا، مؤرّخ العصر، ومحدّث الشام.
مشيخته بالإجازة والسماع فوق الثلاثة آلاف، وكتبه وأجزاؤه الصحيحة في عدة أماكن، وهي مبذولة للطلبة وقراءته المليحة الفصيحة مبذولة لمن قصده، وتواضعه وبشره مبذول لكل غني وفقير. «فوات الوفيات» (2/ 130) و «الدّرر الكامنة» (3/ 273) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 369) .
[1] تنبيه: في «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة: «سنة خمس وستين وستمائة» وعلق محققه بقول:
في «ب وش وع وم» : «ثلاث» ولكن شطب المصنّف- يعني ابن قاضي شهبة، كلمة «ثلاث» في «ز» وكتب موضعها بخطه كلمة «خمس» .
[2] ما بين الرقمين سقط من «آ» و «ط» واستدركته من «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 215

المصرية لما عمي القاضي [1] بدر الدّين بن جماعة، فأقام بها نحو إحدى عشرة سنة، ثم صرف في جمادى الآخرة سنة ثمان وثلاثين، ونقل إلى قضاء الشام، وألّف «تلخيص المفتاح» في المعاني والبيان، وشرحه بشرح سمّاه «الإيضاح» .
وقال الذهبي: أفتى، ودرّس، وناظر، وتخرّج به الأصحاب، وكان مليح الشكل، فصيحا، حسن الأخلاق، غزير العلم، وأصابه طرف فالج مدة.
وقال ابن رافع: حدّثني [2] ، وسمع منه البرزالي، وخرّج له «جزءا» من حديثه عن جماعة من شيوخه.
وصنّف في الأصول كتابا حسنا، وفي المعاني والبيان كتابين كبيرا وصغيرا [3] .
ودرّس بمصر والشام بمدارس، وكان لطيف الذات، حسن المحاضرة، كريم النّفس، ذا عصبية ومودة.
وقال الإسنوي: كان فاضلا في علوم، كريما، مقداما، ذكيا، مصنّفا، وإليه ينسب كتاب «الإيضاح» و «التلخيص» في علمي المعاني والبيان.
توفي بدمشق في جمادى الأولى ودفن بمقابر الصّوفية.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد العزيز بن الشيخ عبد القادر الجيلي [4] .
قال الذهبي: شيخ بلاد الجزيرة، الإمام القدوة.
كان عالما، صالحا، وقورا، وافر الجلالة، حجّ مرتين، وروى عن الفخر عليّ بدمشق وببغداد، وخلّف أولادا كبارا لهم كفاية وحرمة. [1] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «القضاء» والتصحيح من «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة.
[2] في «الوفيات» لابن رافع: «حدّث» .
[3] الأول منهما هو «تلخيص المفتاح في المعاني والبيان» انظر «كشف الظنون» (1/ 473- 474) و «معجم المطبوعات العربية» (2/ 1509) .
والثاني منهما هو «الإيضاح شرح تلخيص المفتاح» . انظر «كشف الظنون» (1/ 210) وهو مطبوع في مكتبة النهضة ببغداد.
قلت: وقد شكّك الإسنويّ في نسبتهما إليه كما سيرد في آخر ترجمته.
[4] انظر «ذيول العبر» ص (208) و «الوافي بالوفيات» (3/ 149) و «الدّرر الكامنة» (3/ 452) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 217

سنة أربعين وسبعمائة
في صفر هبّت بجبل طرابلس سموم وعواصف على جبال عكّا، وسقط نجم اتصل نوره بالأرض برعد عظيم، وعلقت منه نار في أراضي الجون أحرقت أشجارا ويبّست ثمارا، وأحرقت منازل، وكان ذلك آية. ونزل من السماء نار بقرية الفيجة [1] على قبّة خشب أحرقتها وأحرقت إلى جانبها ثلاثة بيوت. وصحّ هذا واشتهر. قاله في «العبر» .
وبهذه السنة ختم الذهبي كتابيه «العبر» و «الدول» [2] .
وفيها توفي نجم الدّين إبراهيم بن بركات بن أبي الفضل بن القرشية البعلبكي [3] الصّوفي، أحد الأعيان الصّوفية وأكابر الفقهاء القادرية. حدّث عن الشيخ شمس الدّين بن أبي عمر، وكان خاتمة أصحابه، وعن ابن عبد الدائم، وابن أبي اليسر وجماعة، وولي مشيخة الشّبلية والأسدية.
وتوفي بدمشق في رجب عن تسعين سنة أو أكثر. [1] الفيجة: قرية على مسافة فرسخين من دمشق وبقربها عين الفيجة أحد روافد نهر بردى الشهير.
[2] قلت: أما كتاب «العبر» فقد ختمه الذهبي بسنة (700) وما نقل عنه المؤلف ابن العماد الحنبلي رحمه الله إنما هو «ذيل العبر» للذهبي وقد ختمه بهذه السنة (740) وأما كتاب «دول الإسلام» فإنه ختمه بسنة (744) وذيّل عليه الحافظ السخاوي بذيل كبير سمّاه «الذيل التام على دول الإسلام» ينتهي بحوادث ووفيات سنة (901) هـ، وقد قام بتحقيقه- بإشارة مني- صديقي الفاضل الأستاذ حسن إسماعيل مروة، نفع الله تعالى به، والمجلد الأول منه انتهى تحقيقه، وقمت بقراءته والتقديم له وسيدفع إلى الطبع قريبا إن شاء الله تعالى.
[3] انظر «ذيول العبر» ص (212) و «الوافي بالوفيات» (5/ 337) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 163) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 219

وفيها مجد الدّين أبو بكر بن إسماعيل بن عبد العزيز الزّنكلوني المصري الشافعي [1] .
ولد سنة تسع وسبعين وستمائة، وتفقه على مشايخ عصره.
قال ابن قاضي شهبة: ولا أحفظ عمّن أخذ منهم وسمع منهم [2] الحديث، وتصدى للاشتغال والتّصنيف.
وممن أخذ عنه الشيخ جمال الدّين الإسنوي، وذكر له في «طبقاته» ترجمة حسنة، فقال: كان إماما في الفقه، أصوليا، محدّثا، نحويا، ذكيا، حسن التّعبير، قانتا لله، لا يمكن أحدا أن تقع منه غيبة في مجلسه، صاحب كرامات، منقبضا عن الناس، ملازما لشأنه، لا يتردد إلى أحد من الأمراء، ويكره أن يأتوا إليه، وراض نفسه إلى أن صار يحمل طبق العجين على كتفه إلى الفرن، ويعود به، مع كثرة الطلبة عنده.
وكان ملازما للإشغال ليلا ونهارا ويمزج الدّروس بالوعظ وبحكايات الصّالحين، ولذلك بارك الله في طلبته، وحصل لهم نفع كبير.
وكان حسن المعاشرة، كثير المروءة، ولي مشيخة الخانقاه البيبرسية، وتدريس الحديث بها، وبالجامع الحاكمي.
توفي في ربيع الأول، ودفن بالقرافة.
وزنكلون: قرية من بلاد الشّرقية من أعمال الدّيار المصرية، وأصلها سنكلوم بالسين المهملة في أولها والميم في آخرها، إلّا أن الناس لا ينطقون إلا الزّنكلوني، ولذلك كان الشيخ يكتبه بخطّه كذلك غالبا.
ومن تصانيفه «شرح التّنبيه» الذي عمّ نفعه للمتفقهة ورسخ في النّفوس [1] انظر «ذيول العبر» ص (212- 213) و «النجوم الزاهرة» (9/ 324) و «مرآة الجنان» (4/ 304) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 17) و «الدّرر الكامنة» (1/ 441) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (1/ 322) . ونسبته فيه «السنكلومي» وانظر كلامه حولها فهو مفيد نافع.
[2] لفظة «منهم» الثانية هذه سقطت من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 220

وقعه، و «المنتخب» مختصر الكفاية، وشرح «المنهاج» نحو «شرح التّنبيه» و «شرح التعجيز» و «مختصر التبريزي» وغير ذلك.
وفي حدودها علاء الدّولة وعلاء الدّين أبو المكارم أحمد بن محمد بن أحمد السّمنانيّ [1] .
ذكره الإسنوي في «طبقاته» وقال: كان إماما، عالما، مرشدا، له مصنّفات كثيرة في التفسير، والتصوف، وغيرهما.
وفيها القاضي محيي الدّين إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن نصر بن جهبل أبو الفداء الحلبي الأصل الدّمشقي الشّافعي [2] .
ولد بدمشق في سنة ست وستين وستمائة، واشتغل، وحصّل، وحدّث عن ابن عطا، وابن البخاري، وأفتى، ودرّس بالأتابكية. وسمع منه جماعة منهم البرزالي، وخرّج له «مشيخة» وحدّث بها، وناب في الحكم بدمشق، وولي قضاء طرابلس مدة ثم عزل منها، وعاد إلى دمشق.
وتوفي في شعبان ودفن عند أخيه بمقبرة الصّوفية.
وفيها مسندة الشّام أمّ عبد الله زينب بنت الكمال أحمد بن عبد الرحيم المقدسية [3] المرأة الصّالحة العذراء.
روت عن محمد بن عبد الهادي، وخطيب مردا، واليلداني، وسبط ابن الجوزي، وجماعة.
وبالإجازة عن عجيبة الباقدارية، وابن الخير، وابن العلّيق، وعدد كثير، وتكاثروا عليها وتفرّدت، وروت كتبا كبارا.
وتوفيت في تاسع عشر جمادى الأولى عن أربع وتسعين سنة. [1] انظر «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 73) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (214) و «الدّرر الكامنة» (1/ 383) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (213) و «مرآة الجنان» (4/ 305) و «الدّرر الكامنة» (2/ 117) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 221

وفيها الخليفة المستكفي بالله أبو الرّبيع سليمان بن الحاكم بأمر الله [1] .
ولد في نصف المحرم سنة أربع وثمانين وستمائة، واشتغل قليلا، وبويع بالخلافة بعهد من أبيه في جمادى الأولى، سنة إحدى وسبعمائة، وخطب له على المنابر بالبلاد المصرية والشامية، وصارت البشارة بذلك إلى جميع الأقطار والممالك الإسلامية، وكانوا يسكنون بالكبش، فنقلهم السلطان إلى القلعة وأفرد لهم دارا.
وتوفي بقوص، وكانت خلافته ثمانيا وثلاثين سنة.
وبويع أخوه إبراهيم بغير عهد.
وفيها قبض على الصّاحب شرف الدّين عبد الوهاب القبطي [2] في صفر وصودر، واستصفيت حواصله بمباشرة الأمير سيف الدّين شنكر النّاصري ومن جملة ما وجد له صندوق ضمّنه تسعة عشر ألف دينار وأربعمائة مثقال لؤلؤ كبار، وصليب مجوهر، ووجد بداره كنيسة مرخّمة بمحاريبها الشرقية ومذابحها وآلاتها، واستمرّ الملعون في العقوبة حتّى هلك في ربيع الآخر.
وفيها في ليلة السادس والعشرين من شوال وقع بدمشق حريق كبير شمل اللّبادين القبلية وما تحتها وما فوقها، إلى عند سوق الكتب، واحترق سوق الورّاقين، وسوق الذهب، وحاصل الجامع وما حوله، والمأذنة الشرقية، وعدم للناس فيه من الأموال والمتاع ما لا يحصر. قاله في «العبر» [3] ، والله أعلم.
وفيها الحسن بن إبراهيم بن أبي خالد البلوي [4] .
قال في «تاريخ غرناطة» : كان أديبا، فقيها، نحويا، أخذ عن ابن [5] خميس، وأبي الحسن القيجاطي. [1] انظر «ذيول العبر» ص (214) و «النجوم الزاهرة» (9/ 322) و «الدّرر الكامنة» (2/ 141) و «تاريخ الخلفاء» ص (321) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (214- 215) .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (213- 214) .
[4] انظر «بغية الوعاة» (1/ 494) .
[5] في «آ» و «ط» : «أبي خميس» والتصحيح من «بغية الوعاة» مصدر المؤلّف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 222

مصقولة الألفاظ يبهر حسنها ... فبمثلها افتخر البليغ وباها
فقررت عينا عند رؤية وجهها ... إني أبوك وكنت أنت أباها
ومن شعره:
عليك بالصّمت فكم ناطق ... كلامه أدّى إلى كلمه
إن لسان المرء أهدى إلى ... غرّته والله من خصمه
يرى صغير الجسم مستضعفا ... وجرمه أكبر من جرمه
وقال في «الإحاطة» : كان من رجال الكمال، طلق الوجه، فقد في الكائنة العظمى بطريف يوم الاثنين سابع جمادى الأولى سنة إحدى وأربعين وسبعمائة، ثابت الجأش، غير جذوع ولا هيّابة.
حدّثني الخطيب بالمسجد الجامع من غرناطة الفقيه أبو عبد الله بن اللّوشي، قال: كبا بأخيك الطّرف وقد غشي العدو، فجنحت إلى أردافه فانحدر إليه والدك وصرفني وقال: أنا أولى به، فكان آخر العهد بهما. انتهى.
وذكر في «الإحاطة» : أن مولده بغرناطة في جمادى الأولى عام اثنين وسبعين وستمائة.
وفيها افتخار الدّين أبو عبد الله جابر بن محمد بن محمد بن محمد بن عبد العزيز بن يوسف الخوارزمي الكاتي- بالمثناة أو المثلثة- الحنفي النّحوي [1] .
ولد في عاشر شوال سنة سبع وستين وستمائة، وقرأ على خاله أبي المكارم، وقرأ «المفصل» و «الكشّاف» على أبي عاصم الإسفندري، واشتغل ببلاده، ومهر، وقدم القاهرة، فسمع من الدّمياطي. وولي مشيخة الجاولية التي بالكبش، وباشر الإفتاء والتدريس بأماكن، وقدم مكّة.
وقرأ «الصحيح» على التّوزري، وتكلّم على أماكن فيه من جهة العربية، ودرّس بالقدس ومكّة. وكان فاضلا، حسن الشكل، مليح المحاضرة. [1] انظر «النجوم الزاهرة» (9/ 326) و «الجواهر المضية» (2/ 5- 6) و «العقد الثمين» (3/ 403- 404) و «الدّرر الكامنة» (2/ 68) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 226

مات بالقاهرة في منتصف المحرم.
وفيها برهان الدّين أبو إسحاق إبراهيم بن أحمد بن هلال الزّرعي ثم الدمشقي [1] ، الفقيه الحنبلي الأصولي المناظر الفرضي.
سمع بدمشق من عمر بن القوّاس، وأبي الفضل بن عساكر، وغيرهما.
وتفقه وأفتى قديما، ودرّس، وناظر، وولي نيابة الحكم عن علاء الدّين بن المنجّى وغيره، ودرّس بالحنبلية من حين سجن الشيخ تقي الدّين بالقلعة في المرة التي توفي فيها، فساء ذلك أصحاب الشيخ ومحبيه، واستمرّ بها إلى حين وفاته.
وكان بارعا في أصول الفقه، والفرائض، والحساب، وإليه المنتهى في التّحري، وجودة الخطّ، وصحة الذّهن، وسرعة الإدراك، وقوة المناظرة، وحسن الخلق، لكنه كان قليل الاستحضار لنقل المذهب، وكان قاضي القضاة أبو الحسن السّبكي يسمّيه فقيه الشام. وكان فيه لعب، وعليه في دينه مآخذ، سامحه الله تعالى. وتفقّه وتخرّج به جماعة، ولم يصنّف كتابا معروفا.
توفي وقت صلاة الجمعة سادس عشر رجب، ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها الحسين بن أبي بكر بن الحسين الإسكندري المالكي النّحوي [2] .
قال في «الدرر» : ولد سنة أربع وخمسين وستمائة، واشتغل بالعلم، خصوصا العربية، وانتفع به الناس، وجمع «تفسيرا» في عشر مجلدات، وحدّث عن الدّمياطي.
وتوفي في ذي الحجّة.
وفي حدودها الشيخ علي بن عبد الله الطّواشي اليمني [3] الصّوفي الكبير، العارف الشهير. [1] انظر «ذيول العبر» ص (222) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 368) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 434) و «الدّرر الكامنة» (1/ 15) و «المقصد الأرشد» (1/ 215) .
[2] انظر «بغية الوعاة» (1/ 532) و «الدّرر الكامنة» (2/ 73) و «حسن المحاضرة» (1/ 459) وفيه: «أبو الحسن بن أبي بكر» .
[3] لم أعثر على ترجمة له فيما بين يدي من المصادر.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 227

ذو الأحوال السّنيّة والمقامات العليّة، وحسبك فيه ما قاله تلميذه ومريده الإمام اليافعي من أبيات:
إذا قصد الزّوّار للبيت كعبة ... عليّ بن عبد الله قصدي وكعبتي
وفيها ركن الدّين شافع بن عمر بن إسماعيل [1] ، الفقيه الحنبلي الأصولي، نزيل بغداد.
سمع الحديث ببغداد على إسماعيل بن الطبّال، وابن الدّواليبي، وغيرهما.
وتفقّه على الشيخ تقي الدّين الزّريراتي، وصاهره على ابنته، وأعاد عنده بالمستنصرية.
وكان رئيسا، نبيلا، فاضلا، عارفا بالفقه والأصول والطّبّ، مراعيا لقوانينه في مأكله ومشربه، ودرّس بالمجاهدية بدمشق، وأقرأ جماعة من الأئمة.
قال ابن رجب: منهم والدي.
وله مصنّف في مناقب الأئمة الأربع سمّاه «زبدة الأخبار في مناقب الأربعة الأبرار» ، وكان قاصر العبارة لأن في لسانه عجمة، ومدرسة المجاهدية تعرف الآن بالحجازية، ثم صارت اصطبلا لخيل الطانشمندية، لا حول ولا قوة إلّا بالله.
توفي المترجم ببغداد يوم الجمعة ثاني عشر شوال، ودفن بدهليز تربة الإمام أحمد، رضي الله عنه.
وفيها شرف الدّين أبو محمد عبد الرحيم بن عبد الملك بن محمد بن أبي بكر بن إسماعيل الزّريراتي البغدادي [2] الحنبلي بن شيخ العراق تقي الدّين أبي بكر المتقدم ذكره.
ولد ببغداد، ونشأ بها، وحفظ «المحرّر» ، وسمع الحديث، واشتغل ثم رحل إلى دمشق، فسمع من زينب بنت الكمال، وجماعة من أصحاب ابن عبد الدائم، [1] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 435) و «الدّرر الكامنة» (2/ 283) و «المقصد الأرشد» (1/ 441) .
[2] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 435- 436) وفيه: «عبد الرحيم بن عبد الله» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 228

وخطيب مردا، وطبقتهما، وارتحل إلى مصر، وسمع من مسندها يحيى ابن المصري، وغيره [ولقي بها أبا حيّان وغيره] [1] ، ثم رجع إلى بغداد بفضائل جمّة، ودرّس للحنابلة بالبشرية بعد وفاة صفي الدّين بن عبد الحق، ثم درّس بالمجاهدية بعد وفاة صهره المترجم قبله شافع، ولم تطل بها مدته.
قال ابن رجب: وحضرت درسه، وأنا إذ ذاك صغير لا أحقّقه جيدا، وناب في القضاء ببغداد، واشتهرت فضائله، وخطّه في غاية الحسن. وألّف مختصرات في فنون عديدة.
وتوفي ببغداد يوم الثلاثاء ثاني عشر ذي الحجّة ودفن عند والده بمقبرة الإمام أحمد وله من العمر نحو الثلاثين سنة رحمه الله تعالى.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن محمد بن إبراهيم الشافعي [2] خازن كتب خانقاه السميساطية بدمشق.
ولد ببغداد سنة ثمان وسبعين وستمائة، وسمع الحديث، وكان صالحا، خيّرا. جمع، وألّف، فمن تأليفه «تفسير القرآن العظيم» [3] و «شرح عمدة الأحكام» وأضاف إلى «جامع الأصول» «مسند الإمام أحمد» و «سنن ابن ماجة» و «سنن الدارقطني» وسمّاه: «مقبول المنقول» ، وجمع «سيرة» . وحدّث ببعض مصنّفاته، وكان صوفيا بالخانقاه المذكورة، وكان بشوش الوجه، ذا تودّد وسمت حسن.
توفي في شعبان.
وفيها أبو عبد الله محمد بن أحمد بن تمّام بن حسان التّليّ ثم الصّالحي [4] القدوة الزّاهد الفقيه الحنبلي. [1] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[2] انظر «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 53- 54) و «الدّرر الكامنة» (3/ 97) و «كشف الظنون» (2/ 1792) .
[3] أقول: وهو المعروف ب «تفسير الخازن» ، وهو بغدادي الأصل، يقال له: الشيحي، نسبة إلى شيحة من أعمال حلب (ع) .
[4] انظر «ذيول العبر» (220) و «معجم الشيوخ» (2/ 141- 143) و «الوافي بالوفيات» (2/ 152) و «فوات الوفيات» (3/ 413) و «الوفيات» لابن رافع (1/ 353) و «الدّرر الكامنة» (3/ 311- 312) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 229

ولد سنة إحدى وخمسين وستمائة، وسمع من ابن عبد الدائم وغيره، وصحب الشيخ شمس الدّين ابن الكمال وغيره من العلماء والصّلحاء. وكان صالحا، تقيا، من خيار عباد الله، يقتات من عمل يده، وكان عظيم الحرمة، مقبول الكلمة عند الملوك. وولاة الأمور، ترجع إلى رأيه وقوله. أمّارا بالمعروف نهاء عن المنكر.
ذكره الذهبي في «معجم شيوخه» وقال: كان مشارا إليه في الوقت بالإخلاص، وسلامة الصّدر، والتّقوى، والزّهد، والتّواضع التّام، والبشاشة، ما أعلم فيه شيئا يشينه في دينه أصلا.
وقال ابن رجب: حدّث بالكثير، وسمع منه خلق، وأجاز لي ما تجوز له روايته بخطّ يده.
وتوفي في ثالث عشر ربيع الأول، ودفن بقاسيون، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين أبو المعالي محمد بن أحمد بن إبراهيم بن حيدرة بن علي بن عقيل [1] ، الإمام، العالم، الفقيه، الشافعي، المفتي المدرّس الكبير بن القمّاح القرشي المصري.
ولد في ذي القعدة سنة ست وخمسين وستمائة، وسمع الكثير، وقرأ الحديث بنفسه، وكتب بخطّه، وتفقه على الظّهير التّرميني وغيره، وبرع، وأفتى، ودرّس بقبة الإمام الشافعي إلى حين وفاته، بعد أن أعاد بها خمسين سنة، وناب في الحكم مدة سنين، وسمع منه خلق كثير من الفقهاء والمحدّثين.
قال الإسنوي: كان رجلا، عالما، فاضلا، فقيها، محدّثا، حافظا لتواريخ المصريين، ذكيا، إلّا أن نقله يزيد على تصرّفه. وكان سريع الحفظ، بعيد النسيان، مواظبا على النّظر والتحصيل، كثير التّلاوة، سريعا، متودّدا.
توفي في ربيع الآخر أو الأول، ودفن بالقرافة. [1] انظر «ذيول العبر» ص (221) و «الوافي بالوفيات» (2/ 150) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 92- 93) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 338) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 66- 67) و «الدّرر الكامنة» (3/ 303- 304) و «حسن المحاضرة» (1/ 426) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 230

قال ابن قاضي شهبة: شيخ المحدّثين، عمدة الحفّاظ، أعجوبة الزّمان الدمشقيّ المزّي.
مولده في ربيع الآخر، سنة أربع وخمسين وستمائة بظاهر حلب، ونشأ بالمزّة.
قرأ شيئا من الفقه على مذهب الشافعي، وحصّل طرفا من العربية، وبرع في التصريف واللغة، ثم شرع في طلب الحديث بنفسه، وله عشرون سنة. وسمع الكثير، ورحل.
قال بعضهم: ومشيخته نحو الألف، وبرع في فنون الحديث، وأقر له الحفّاظ من مشايخه وغيرهم بالتقدم، وحدّث بالكثير نحو خمسين سنة، فسمع منه الكبار والحفّاظ، وولي دار الحديث الأشرفية ثلاثا وعشرين سنة ونصفا.
وقال ابن تيمية لما باشرها: لم يلها من حين بنيت إلى الآن أحق بشرط الواقف منه، لقول الواقف: فإن اجتمع من فيه الرواية ومن فيه الدّراية، قدّم من فيه الرّواية [1] .
وقال الذهبي في «المعجم المختص» : شيخنا الإمام العلّامة، الحافظ، النّاقد، المحقّق، المفيد، محدّث الشام.
طلب الحديث سنة أربع وسبعين وهلم جرا، وأكثر، وكتب العالي والنّازل بخطّه المليح المتقن. وكان عارفا بالنّحو، والتصريف، بصيرا باللغة، يشارك في الأصول والفقه، ويخوض في مضائق العقول. انتهى.
وقال السّبكي في «الطبقات» : ولا أحسب شيخنا المزيّ يدري المعقولات، فضلا عن الخوض في مضايقها. فسامح الله شيخنا الذّهبي.
ثم قال الذهبي: ويدري الحديث كما في النّفس متنا وإسنادا، وإليه المنتهى [1] علم الحديث رواية: علم يعرف به أقوال رسول الله صلّى الله عليه وسلّم وأفعاله وأحواله، وروايتها وضبطها وتحرير ألفاظها.
وعلم الحديث دراية: علم يعرف به حقيقة الرواية وشروطها وأنواعها وأحكامها، وحال الرواة وشروطهم وأصناف المرويات وما يتعلق بها. (ع) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 237

في معرفة الرّجال وطبقاتهم. ومن نظر في كتابه «تهذيب الكمال» [1] علم محلّه من الحفظ، فما رأيت مثله، ولا رأى هو مثل نفسه في معناه.
وكان ينطوي على سلامة باطن ودين وتواضع وفراغ عن الرئاسة وحسن سمت وقلّة كلام، وحسن احتمال.
وقد بالغ في الثناء عليه أبو حيّان، وابن سيّد الناس، وغيرهما من علماء العصر.
توفي في صفر، ودفن بمقابر الصّوفية غربيّ قبر صاحبه ابن تيميّة.
ومن تصانيفه «تهذيب الكمال» و «الأطراف» [2] وغيرهما. [1] يعدّ هذا الكتاب من أجود كتب التراجم التي خلّفها علماء المسلمين، ويعتبر من الكتب الرائدة في هذا الباب، وقد وضع أصله «الكمال في أسماء الرجال» الإمام الحافظ عبد الغني المقدسي المتوفى سنة (600) هـ، وقام الإمام المزّي بتهذيبه وأضاف إليه فوائد كثيرة وسماه «تهذيب الكمال في أسماء الرجال» وقد كتب الله عز وجل لكتاب المزّي هذا الشهرة والانتشار منذ عصر مؤلّفه، ولكنه بقي في عداد المخطوطات المحصور وجودها في المكتبات العامة ببعض البلاد الإسلامية، إلى أن تولت دار المأمون للتراث بدمشق إصداره مصورة لإحدى نسخه الخطية في ثلاث مجلدات كبيرة بطريقة الأوفست، تولى تقديمها للقراء الأستاذان الفاضلان عبد العزيز رباح وأحمد يوسف الدقاق.
ثم تصدت لإخراجه في طبعة علمية متقنة محققة مؤسسة الرسالة بيروت، فعهدت للأستاذ الدكتور بشار عواد معروف بتحقيقه، وإلى الأستاذ الشيخ شعيب الأرناؤوط بتخريج أحاديثه والإشراف على طبعه، وقد صدر منه حتى الآن خمسة عشر مجلدا.
[2] واسمه الكامل «تحفة الأشراف بمعرفة الأطراف» ويعدّ هو الآخر من خيرة مصنّفات المسلمين في بابه، بيّن فيه مواقع الأحاديث في مصنّفات حديثية كثيرة من خلال الدلالة على أطرافها، فأجاد وأفاد، جزاه الله تعالى عن المسلمين خير الجزاء. وقد طبع كتابه طبعة متقنة نافعة في الدار القيمة بمباي في الهند في أربعة عشر مجلدا بتحقيق الأستاذ الفاضل الشيخ عبد الصمد شرف الدّين، ثم أعاد المكتب الإسلامي ببيروت إصداره مصورا عن طبعة الهند عدة مرات.
وقام الحافظ ابن حجر العسقلاني بتصنيف كتاب سمّاه «النكت الظراف على الأطراف» وقد نشر في هامش «تحفة الأشراف» على يد الشيخ عبد الصمد شرف الدّين في الهند أيضا.
وقام الحافظ ولي الدّين ابن العراقي المتوفى سنة (826) هـ بتعقب الحافظ المزّي بمصنف نافع سمّاه «الإطراف بأوهام الأطراف» وقد نشر نشرة سيئة في بيروت على يد الأستاذ كمال يوسف الحوت. وقد شرعت بتحقيقه تحقيقا يليق به معتمدا على نسختين خطيتين، وأسأل الله تعالى العون على الانتهاء منه قريبا ودفعه للطبع لكي يعم الانتفاع به.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 238

وفيها تاج الدّين أبو المحاسن عبد الباقي بن عبد المجيد بن عبد الله الإمام الأديب البارع اليماني الأصل المكي الشافعي [1] .
ولد في رجب سنة ثمانين وستمائة بمكة، وقدم دمشق ومصر وحلب، ودرّس بالمشهد النّفيسي، وأقام باليمن مدة، وولي الوزارة، ثم عزل وصودر، ثم استقر بالقدس، ودرّس به واشتغل.
وله تآليف منها: «مطرب السّمع في شرح حديث أم زرع» ومنها «لقطة العجلان المختصر في وفيات الأعيان» . وسمع منه البرزالي والذهبي، وذكراه في «معجميهما» وابن رافع وخلائق، وكتب عنه الشيخ أبو حيّان، وأثنى عليه كثيرا [2] . وعمل «تاريخا» للنحاة، واختصر «الصّحاح» .
توفي بالقاهرة في شهر رمضان رحمه الله تعالى.
وفيها برهان الدّين عبيد الله بن محمد الشريف برهان الدين الحسيني الشّافعي الفرغاني [3] المعروف بالعبري- بكسر العين المهملة كما قاله ابن شهبة- وقال لا أدري نسبته إلى أي شيء. وقال السيوطي: بالضم والسكون نسبة إلى عبرة بطن من الأزد- قاضي تبريز [4] .
كان جامعا لعلوم شتّى من الأصلين والمعقولات.
وله تصانيف مشهورة وسكن السّلطانية مدة، ثم انتقل إلى تبريز. وشرح كتب البيضاوي: «المنهاج» و «الغاية القصوى» و «المصباح» و «المطالع» .
وقال الحافظ زين الدين العراقي في «ذيل العبر» [5] : كان حنفيا يقرئ مذهب أبي حنيفة والشافعي، وصنّف فيهما. [1] ترجمة (عبد الباقي) في «ذيول العبر» (233) و «النجوم الزاهرة» (10/ 104) و «فوات الوفيات» (2/ 246- 249) و «العقد الثمين» (5/ 321- 324) و «الدرر الكامنة» (2/ 315) .
[2] في «ط» : (وأكثر) .
[3] ترجمة (الشريف العبري) في «طبقات الشافعية» (2/ 236) و «طبقات» ابن قاضي شهبة (3/ 39) و «مرآة الجنان» (4/ 306) و «الدرر الكامنة» (2/ 433) واسمه في بعض هذه المصادر (عبد الله) .
والفرغاني: نسبة إلى فرغانة مدينة تقع فيما وراء النهر قرب سمرقند «معجم البلدان» (4/ 253) .
[4] تبريز أشهر مدن أذربيجان. انظر «معجم البلدان» (1/ 13) .
[5] ليس هذا «الذيل» بين أيدينا.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 241

وقال الذهبي في «المشتبه» [1] : السيد العبري، عالم كبير في وقتنا، وتصانيفه سائرة.
وقال بعض فضلاء العجم: كان مطاعا عند السلاطين، مشهورا في الآفاق، مشارا إليه في جميع الفنون، ملاذا للضعفاء، كثير التواضع والإنصاف.
توفي في رجب أو في ذي الحجّة.
وفيها أو في التي قبلها، وجزم به السيوطي في «طبقات النّحاة» ، أبو المعالي محمد بن يوسف بن علي بن محمود [2] الصّبري [3] بلدا، قاضي تعز.
كان ذا فضل في الفقه والنحو والحديث والقراءات السبع والفرائض، كثير الصلاح والورع والعبادة، ساعيا في قضاء حوائج الناس. حج في سنة اثنتين وأربعين وسبعمائة مع الملك المجاهد صاحب اليمن.
وتوفي آخر يوم عرفة من هذا العام مبطونا وغسّل بمنى، ودفن بالأبطح. انتهى.
وفيها شرف الدين محمود بن محمد بن محمد بن محمود الدّركزيني [4]- بفتح المهملة، وسكون الراء، وكسر الكاف، والزاي، نسبة إلى دركزين بلد بهمذان- القرشي الطّالبي العالم الصالح الشافعي.
قال الإسنوي: كان عالما زاهدا، كثير العبادة، شديد الاتّباع للسنة، صاحب كرامات، أجمع عليه الخاصة والعامة والملوك والعلماء فمن دونهم، وكان طويلا جدا جهوريّ الصوت، حسن الخلق. والخلق، جوادا من بيت علم ودين. صنّف في الحديث كتابا سماه «نزل السائرين» في مجلد، وشرح «منازل السائرين» في جزأين. توفي في شعبان بدركزين، ودفن بها والله أعلم. [1] لم أجده في «المشتبه» الموجود بين أيدينا، وقد ذكر المترجم ابن ناصر الدّين في «توضيح المشتبه» (6/ 384) فيما استدركه على نسبة «العبري» في «مشتبه» الذهبي.
[2] ترجمته في «العقد الثمين» (2/ 403» و «بغية الوعاة» (1/ 285) .
[3] الصبري: نسبته إلى صبر وهو اسم الجبل الشامخ العظيم المطلّ على قلعة تعزّ فيه عدة حصون وقرى باليمن. «معجم البلدان» (3/ 392) .
[4] ترجمة الدركزيني في «طبقات الإسنوي» (1/ 555) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 98) و «الدرر الكامنة» (4/ 338) و «معجم المؤلفين» (12/ 199) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 242

المالكي بدمشق، وثبت عليه أنه أكفر الشيخين، وقذف ابنتيهما، ونسب جبريل إلى الغلط في الرسالة، إلى غير ذلك، فحكم بزندقته، وبضرب عنقه، فضربت بسوق الخيل حادي عشر جمادى الأولى.
وفيها شهاب الدّين أبو الفرج عبد اللطيف بن عبد العزيز بن يوسف بن أبي العزّ بن نعمة، الإمام البارع المحقّق النحوي الشافعي المصري، المعروف بابن المرحّل [1] .
قال ابن شهبة: سمع من جماعة، واشتغل في العلم، ومهر في النحو، وقد انتهت إليه وإلى الشيخ أبي حيّان مشيخة النحو بالدّيار المصرية، وأخذ عنه جمال الدين بن هشام، وهو الذي نوّه باسمه وعرف بقدره وقال: إن الاسم في زمانه كان لأبي حيّان والانتفاع بابن المرحّل.
وقال ابن رافع: وخرّجت له «جزءا» من حديثه عن بعض شيوخه.
وتصدر بالجامع الحاكمي. وأشغل [2] الناس بالعلم مدة وانتفع به جماعة.
وقال الإسنوي: كان فاضلا فقيها إماما في النحو، مدققا فيه، محققا عارفا باللغة، وعلم البيان والقراءات، وتصدّر بالجامع الحاكمي مدة طويلة، وانتفع به، وتخرّجت به الطلبة وصاروا أئمة فضلاء.
توفي في المحرم بالقاهرة وقد جاوز الستين.
وممن أخذ عنه الشيخ شمس الدّين بن الصائغ الحنفي ورثاه بقصيدة.
وفيها الحافظ أبو حامد محمد بن أيبك السروجي [3] .
كان علامة ثقة متقنا، وممن عدّه من الحفّاظ ابن ناصر الدين قال في «بديعيّته» [4] : [1] ترجمة (ابن المرحل) في «طبقات الإسنوي» (2/ 465) ، و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 36- 38) ، و «الدرر الكامنة» (2/ 406- 408) .
[2] في «وفيات ابن رافع» : «وشغل الناس» .
[3] ترجمة (السروجي) في «ذيول العبر» (238) و «النجوم الزاهرة» (10/ 108) و «الوافي بالوفيات» (4/ 225) و «الدّرر الكامنة» (4/ 58) .
[4] «بديعة البيان» (الورقة 26/ آ) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 244

محمّد بن أيبك السّروجي ... دار ذرى مواطن العروج
وفيها الحافظ شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسيّ الجماعيلي الأصل ثم الصالحي الفقيه الحنبلي [1] المقرئ المحدث الحافظ الناقد النحوي المتفنن الجبل الراسخ.
ولد في رجب سنة أربع وسبعمائة. وقرأ بالروايات، وسمع الكثير من ابن عبد الدائم، والحجّار، وخلق كثير، وعني بالحديث وفنونه، ومعرفة الرجال والعلل، وبرع في ذلك، وأفتى ودرّس، ولازم الشيخ تقي الدّين بن تيميّة، مدة. وقرأ عليه قطعة من الأربعين في أصول الدين للرازي، ولازم أبا الحجاج المزيّ، وأخذ عن الذهبي وغيره.
وقد ذكره الذهبي في «طبقات الحفاظ» : فقال: ولد سنة خمس أو ست وسبعمائة واعتنى بالرجال والعلل وبرع وتصدّى للإفادة والأشغال في الحديث والقراءات والفقه والأصلين والنحو، وله توسّع في العلوم، وذهن سيّال. وله عدة محفوظات. وتآليف وتعاليق مفيدة، كتب عنّي، واستفدت منه. ثم قال: وصنّف تصانيف كثيرة، بعضها كمّله، وبعضها لم يكمّله، لهجوم المنية.
وعدّ له ابن رجب في «طبقاته» ما يزيد على سبعين مصنفا يبلغ التام منها ما يزيد على مائة مجلد [2] .
توفي رحمه الله عاشر جمادى الأولى، ودفن بسفح قاسيون.
وفيها تقي الدّين أبو الفتح محمد بن عبد اللطيف بن يحيى بن علي بن تمّام الأنصاري السّبكي [3] الشافعي الفقيه المحدّث الأديب المفنّن. [1] ترجمته في «المعجم المختص» (215- 216) و «تذكرة الحفاظ» (4/ 1508) و «ذيل الذهبي عليها» (49) ، و «ذيول العبر» (238- 239) و «الوافي بالوفيات» (2/ 161) ، و «ذيل ابن رجب» (2/ 436، 439) ، و «الدرر الكامنة» (3/ 331) ، و «القلائد الجوهرية» (2/ 313- 314) ، و «المقصد الأرشد» (2/ 360) .
[2] قلت: وقد قامت مؤسسة الرسالة في بيروت بنشر كتابه «طبقات علماء الحديث» بتحقيق الأستاذين أكرم البوشي وإبراهيم الزيبق.
[3] ترجمته في «ذيول العبر» (241- 242) و «الوافي بالوفيات» (3/ 284) و «طبقات السّبكي»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 245

ولد سنة أربع وسبعمائة، وطلب الحديث في صغره، وسمع خلقا، وتفقّه على جدّه الشيخ صدر الدين، وعلى الشيخ تقي الدين السّبكي، والشيخ قطب الدين السّنباطي، وتخرّج بالشيخ تقي الدّين السّبكي في كل فنونه، وقرأ النّحو على أبي حيّان وتلا عليه بالسبع، ولازمه سبعة عشر عاما، ودرّس بالقاهرة وناب في الحكم. ثم قدم دمشق، وناب في الحكم أيضا، ودرّس في الشامية الجوّانية والرّكنية، وعلّق «تاريخا» للمتجددات في زمانه.
ذكره الذهبي في «المعجم المختص» [1] .
قال ابن فضل الله [2] : ليس في الفقهاء بعد ابن دقيق العيد، أدرب منه.
توفي في ذي القعدة، ودفن بتربتهم بسفح قاسيون.
وفيها بهاء الدّين أبو الثّناء محمود بن علي بن عبد الولي بن خولان البعلي الفقيه الحنبلي [3] الفرضي.
ولد في حدود السبعمائة، وسمع الحديث من جماعة وقرأ على الحافظ الدّبيثي عدة أجزاء، وتفقّه على الشيخ مجد الدّين الحرّاني، ولازم الشيخ تقي الدّين بن تيميّة، وبرع في الفرائض والوصايا والجبر والمقابلة.
وكان مفتيا ديّنا متواضعا متودّدا ملازما للاشتغال والإشغال، حريصا على إفادة الطلبة، بارا بهم، محسنا إليهم تفقه به جماعة، وانتفعوا به، وبرع منهم طائفة.
وتوفي ببعلبك في رجب، رحمه الله تعالى. (9/ 167- 181) و «طبقات الإسنوي» (2/ 74) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (4/ 25) و «الدّرر الكامنة» (4/ 25) ، و «حسن المحاضرة» (1/ 426) .
[1] قال الذهبي: قدم علينا عام أربعين فسمع وأخذنا عنه وله فضائل وأدب وبلاغة واعتناء بالرواية مع الديانة والخير. «المعجم المختص» (242) .
[2] يعني العمري.
[3] ترجمته في «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 439- 440) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 246

بالإسكندرية، وأحيط على أمواله، ثم أفرج عنه آخر سنة ثمان وعشرين، ثم استقر أميرا مقدّما بمصر واستقر من أمراء المشورة، ثم ولي حماة بعد موت الناصر مدة يسيرة، ثم ولي نيابة غزة فأقام بها أربعة أشهر، ثم عاد إلى مصر.
وقد روى «مسند الشافعي» عن قاضي الشّوبك دانيال، وحدّث به غير مرة، ورتّب «مسند الشافعي» ترتيبا حسنا، وشرحه في مجلدات بمعاونة غيره. جمع بين شرحيه لابن الأثير والرافعي، وزاد عليهما من «شرح مسلم» للنووي، وبنى جامعا بالخليل في غاية الحسن، وجامعا بغزة، ومدرسة بها، وخانقاه بظاهر القاهرة.
قال ابن كثير: وقف أوقافا كثيرة بغزة والقدس وغيرهما، وكان له معرفة بمذهب الشافعي، ورتّب «المسند» [1] ترتيبا حسنا فيما رأيته، وشرحه في مجلدات فيما بلغني.
قال الحافظ زين الدين العراقي: إنه رتّب «الأم» للشافعي.
توفي في رمضان ودفن بالخانقاه التي أنشأها.
وفيها جلال الدين عبد الله بن أحمد بن علي بن أحمد الفقيه الحنفي النحوي العراقي الكوفي، المعروف بابن الفصيح [2] .
طلب الحديث وسمع من الخزرجي والذهبي، وشارك في الفضائل. مولده في شوال سنة اثنتين وسبعمائة. قاله الصفدي.
وفيها نجم الدّين أبو الحسن علي بن داود بن يحيى بن كامل بن يحيى بن جبارة الزّبيري القرشي الأسدي [3] .
قال الصّفدي: شيخ أهل دمشق في عصره خصوصا في العربية، قرأ عليه أهل دمشق، وانتفعوا به ولد في جمادى الأولى سنة ثمان وستين وستمائة، وقرأ [1] في «ط» : «المذهب» وهو تصحيف.
[2] ترجمة (ابن الفصيح) في «ذيول العبر» (299) و «المعجم المختصر» (119) و «النجوم الزاهرة» (10/ 297) و «وفيات ابن رافع» (1/ 480) و «الجواهر المضية» (1/ 203- 206) ، و «الدرر الكامنة» (2/ 245) ، و «وبغية الوعاة» (1/ 339) و «الدارس» (1/ 525- 526) .
[3] ترجمته في «ذيول العبر» (245) ، و «فوات الوفيات» (2/ 49) و «الجواهر المضية» (4/ 283- 285) و «الدّرر الكامنة» (3/ 47- 49) و «بغية الوعاة» (2/ 166) و «الدارس» (1/ 548) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 248

النحو على العلاء بن المطرّز، والفقه على الشمس الحريري، والأصول على البدر بن جماعة، والعربية على الشرف الفزاري، والمجد التونسي [1] والمعاني والبيان على البدر بن النحوية، والميقات على البدر بن دانيال، وسمع الحديث على النجم الشّقراوي، والبرهان بن الدّرجي.
قال: ولم أصنّف شيئا لمؤاخذتي للمصنّفين فكرهت أن أجعل نفسي غرضا غير أني جمعت منسكا للحج.
وله النظم والنثر والكتابة المنسوبة ولي تدريس الركنية، ثم نزل عنها ورعا، وخطب بجامع تنكز.
ومن شعره:
أضمرت في القلب هوى شادن ... مشتغل في النّحو لا ينصف
وصفت [2] ما أضمرت يوما له ... فقال لي المضمر لا يوصف
توفي في رابع عشري رجب.
وفيها سراج الدّين عمر بن عبد الرحمن ابن عمر البهبهائي. صاحب «الكشف على الكشّاف» .
قرأ على قوام الدّين الشيرازي، وهو قرأ على القطب العالي، وكان له حظّ وافر من العلوم، سيّما العربية، واخترمته المنية شابا عن سبع أو ثمان وثلاثين سنة.
وفيها أبو عبد الله محمد بن علي المصري النحوي [3] .
قال الخزرجي في «طبقات أهل اليمن» : كان فقيها فاضلا عارفا بالنحو والفقه واللغة والحديث والتفسير والقراءات.
أعاد بالمؤيدية بثغر رودس وبالمجاهدية بها.
وفيها شمس الدّين محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن محمد بن حمدان بن النّقيب [4] . [1] في «آ» : «القونسي» وهو تحريف.
[2] في «الجواهر المضية» : «وطلبت» .
[3] انظر «طبقات صلحاء اليمن» ص (284) .
[4] ترجمة (ابن النقيب) في «ذيل الذهبي على التذكرة» في «ذيول العبر» (248) ، و «طبقات

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 249

ولد تقريبا سنة اثنتين وستين وستمائة، وأخذ شيئا من الفقه عن الشيخ محيي الدّين النّووي وخدمه، وتفقه بالشيخ شرف الدّين المقدسي، وسمع الحديث، وسمع منه البرزالي وغير واحد، وأخذ عنه جمال الدّين بن جملة قديما.
وولي قضاء حمص فطرابلس ثم حلب ثم صرف عنها وعاد إلى دمشق، وولي تدريس الشامية البرانية.
قال السبكي: له الدّيانة، والعفّة، والورع، الذي طرد به الشيطان وأرغم أنفه، كان من أساطين المذهب.
توفي في ذي القعدة ودفن بالصالحية.
وفيها تقي الدّين أبو الفتح محمد بن محمد بن علي بن همام- بالضم والتخفيف- ابن راجي الله بن سرايا بن ناصر بن داود الإمام المحدّث العسقلاني الأصل المصري، المعروف بابن الإمام الشافعي [1] .
مولده في شعبان سنة سبع وسبعين وستمائة. وطلب الحديث، وقرأ وكتب بخطّه، وحصل الأجزاء والكتب الحديثية، وتخرج بالحافظ الدمياطي، وسمع من جماعة، وكان إماما بالجامع الصالحي ظاهر القاهرة وساكنا به، وصنف كتابا حسنا في الأذكار والأدعية، سماه «سلاح المؤمن» ، وكتاب «الاهتداء في الوقف والابتداء» من أخصر ما ألّف وأحسنه، وكتابا في المتشابه مرتبا على السور، واشتهر كتابه «سلاح المؤمن» في حياته. واختصره الذهبي.
توفي في ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن مظفّر الدّين الخلخالي، ويعرف أيضا بالخطيبي الشافعي [2] . السبكي» ، (9/ 307- 309) و «طبقات الإسنوي» (2/ 512) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 64- 66) و «الدّرر الكامنة» (3/ 298) و «الدارس» (1/ 37) .
[1] ترجمة (ابن الإمام) . في «النجوم الزاهرة» (10/ 146) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 86- 87) و «غاية النهاية» (2/ 245) و «الدرر الكامنة» (4/ 203) و «الأعلام» (7/ 264) .
[2] ترجمة (الخلخالي) في «طبقات الإسنوي» (1/ 505) و «الدرر الكامنة» (2/ 60) و «بغية الوعاة» (1/ 247) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 250

سنة ست وأربعين وسبعمائة
فيها توفي الملك الصالح إسماعيل بن محمد بن قلاوون [1] . ولي السلطنة سنة ثلاث وأربعين كما تقدم، وكان حسن الشكل. تزوج بنت أحمد بن بكتمر التي من بنت تنكز [وبنت طقز تمر نائب الشام] ، وكان يميل إلى السّود، مع العفة وكراهة الظلم والمثابرة على المصالح. وكان أرغون العلائي زوج أمّه مدبّر دولته ونائب مصر آق سنقر السلّاري.
ومات الصالح في ربيع الآخر، وله نحو عشرين سنة، ومدة سلطنته ثلاث سنين وثلاثة أشهر. وهو الذي عمّر البستان بالقلعة، وكانت أيامه طيبة، والناس في دعة وسكون خصوصا بعد قتل أخيه أحمد، واستقر عوض الصالح شقيقه الكامل شعبان.
وفيها أبو بكر بن محمد بن عمر بن الشيخ الكبير أبي بكر بن قوام [2] بن علي بن منصور بن قوام، الشيخ العالم الصالح القدوة، نجم الدين البالسيّ [3] الأصل، الدمشقي الشافعي، المعروف بابن قوام.
ولد في ذي القعدة سنة تسعين وستمائة. وسمع وتفقه وكان شيخ زاوية والده، ودرّس في آخر عمره بالرّباط الناصري، وحدّث وسمع منه الحسيني وآخرون. [1] ترجمة (الملك الصالح) في «ذيول العبر» (248) و «النجوم الزاهرة» (10/ 78) و «البداية والنهاية» 14/ 16) و «الدرر الكامنة» (1/ 380) والأخير هو مصدر المؤلف وعنه الاستدراكات.
[2] ترجمة (ابن قوام) في «ذيول العبر» (252) و «الدّرر الكامنة» (460) و «الدارس» (1/ 120) .
[3] البالسي: نسبة إلى بالس وهي بلدة بالشام بين حلب والرّقّة، «معجم البلدان» (1/ 328) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 255

قال ابن كثير: كان رجلا حسنا جميل المعاشرة، فيه أخلاق وآداب حسنة، وعنده فقه ومذاكرة ومحبة للعلم.
مات في رجب، ودفن بزاويتهم إلى جانب والده.
وفيها فخر الدّين أحمد بن الحسن بن يوسف، الإمام العلّامة الجاربردي الشافعي [1] ، نزيل تبريز أحد شيوخ العلم [2] المشهورين بتلك البلاد والتصدي لشغل الطلبة. أخذ عن القاضي ناصر الدّين البيضاوي، وشرح «منهاجه» و «الحاوي الصغير» ولم يكمله، وشرح «تصريف ابن الحاجب» . وله على «الكشّاف» [3] حواشي مفيدة.
قال السّبكي: كان إماما فاضلا ديّنا خيّرا وقورا مواظبا على الاشتغال بالعلم، وإفادة الطلبة [وجدّه يوسف أحد شيوخ العلم المشهورين بتلك البلاد والتصدّي لشغل الطلبة] [4] . وله تصانيف معروفة [5] ، وعنه أخذ الشيخ نور الدّين الأردبيلي وغيره.
توفي صاحب الترجمة بتبريز في شهر رمضان.
وفيها تاج الدّين [6] علي بن عبد الله بن أبي الحسن الأردبيلي [7] التّبريزي الشافعي [8] ، المتضلّع بغالب الفنون من المعقولات والفقه والنحو والحساب والفرائض. [1] ترجمة (الجاربردي) في «مرآة الجنان» (4/ 307) ، و «طبقات الشافعية الكبرى» للسبكي (9/ 8- 17) و «طبقات الإسنوي» (1/ 394) و «الدرر الكامنة» (1/ 132) ، و «بغية الوعاة» (1/ 303) و «البدر الطالع» (1/ 303) ، و «معجم المؤلفين» (1/ 198) .
[2] في «آ» : «أحد شيوخ العالم» .
[3] في «آ» : «وله على الكشف» .
[4] سقط ما بين القوسين من «آ» .
[5] في «ص» : «محرفة» .
[6] ليست لفظتا «تاج الدين» من «آ» .
[7] نسبته إلى أردبيل وهي من أشهر مدن أذربيجان بينها وبين تبريز سبعة أيام.
[8] ترجمة (الأردبيلي) في «طبقات السبكي» (10/ 137) و «طبقات الإسنوي» (1/ 321- 322)

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 256

ولد سنة سبع وستين وستمائة، وأخذ عن قطب الدّين الشيرازي، وعلاء الدين النّعماني الخوارزمي وغيرهما، ودخل بغداد سنة ست عشرة. وحجّ ثم دخل مصر سنة اثنتين وعشرين.
قال الذهبي: هو عالم كبير شهير، كثير التلامذة، حسن الصيانة، من مشايخ الصوفية.
وقال السّبكي: كان ماهرا في علوم شتّى وعني بالحديث بأخرة وصنّف في التفسير والحديث والأصول والحساب، ولازم شغل الطلبة بأصناف العلوم.
وقال الإسنوي: واظب العلم فرادى وجماعة، وجانب الملك، فلم يسترح قبل قيامته ساعة، كان عالما في علوم كثيرة من أعرف الناس ب «الحاوي الصغير» .
وقال غيره: قرأ «الحاوي» كلّه سبع مرات في شهر واحد، وكان يرويه عن علي بن عثمان العفيفي عن مصنّفه، وتخرّج به جماعة، منهم برهان الدّين الرّشيدي، وناظر الجيش، وابن النّقيب.
وتوفي بالقاهرة يوم الأحد تاسع عشري شهر رمضان، ودفن بتربته التي أنشأها قريبا من الخانقاة الدويدارية.
وفيها مجد الدّين أبو الحسن عيسى بن إبراهيم بن محمد الماردي [1]- بكسر الراء نسبة إلى ماردة جدّ- النحويّ الشاعر.
قال في «الدّرر» : تفقه على أحمد بن مندل ومهر واختصر «المعالم» للرازي.
ومات في المحرم وهو في عشر السبعين.
وفيها أسد الدين رميثة- بمثلثة مصغر- أبو عرادة [2] بن أبي نميّ- بالنون مصغر- محمد بن أبي سعيد حسن بن علي بن قتادة الحسني [3] . و «الدرر الكامنة» (3/ 143) و «حسن المحاضرة» (1/ 315) و «بغية الوعاة» (2/ 171) .
[1] ترجمته في «الدرر الكامنة» (3/ 200- 201) .
[2] في «آ» : «عرارة» .
[3] ترجمته في «ذيول العبر» (226) و «الدرر الكامنة» (3/ 422- 423) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 257

ولي إمرة مكة مع أخيه، ثم استقل سنة خمس عشرة، ثم قبض عليه في ذي الحجة سنة ثمان عشرة، فأجرى الناصر عليه في الشهر ألفا، ثم هرب بعد أربعة أشهر، فأمسكه شيخ عرب آل حديث بعقبة إيلة، فسجن إلى أن أفرج عنه في محرم سنة عشرين، وردّ إلى مكة فلما كان في سنة إحدى وثلاثين تحارب هو وأخوه عطية، ثم اصطلحا، وكثر ضرر الناس منهما، ثم بلغ الناصر أنه أظهر مذهب الزيدية، فأنكر عليه، وأرسل إليه عسكرا. فلم يزل أمير الحاج يستميله حتى عاد، ثم أمنه السلطان فرجع إلى مكة، ولبس الخلعة، ثم حج الناصر سنة اثنتين وثلاثين، فتلقاه رميثة إلى ينبع، فأكرمه الناصر، واستقرّ رميثة وأخوه إلى أن انفرد رميثة سنة ثمان وثلاثين، ثم نزل عن الإمرة لولديه ثقبة وعجلان إلى أن مات.
وفيها الملك الأشرف كجك بن محمد بن قلاوون الصّالحي.
ولي السلطنة وعمره خمس سنين تقريبا، وذلك في أواخر سنة اثنتين وأربعين، واستمر مدة يسيرة وقوصون مدبر المملكة إلى أن حضر الناصر أحمد من الكرك فخلع وأدخل الدور إلى أن مات في هذه السنة في أيام أخيه الكامل شعبان، وله من العمر نحو الاثنتي عشرة سنة.
وفيها ضياء الدّين محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن المناوي الشافعي القاضي [1] .
ولد بمنية القائد [2] سنة خمس وخمسين وستمائة، وسمع من جماعة، وأخذ الفقه عن ابن الرّفعة وطبقته، وقرأ النحو على البهاء بن النّحّاس، والأصول على الأصفهاني.
والقرافي، وأفتى وحدث، ودرّس بقبّة الشافعي وغيرها. وولي وكالة بيت المال، ونيابة الحكم بالقاهرة.
قال الإسنوي: ووضع على «التنبيه» شرحا مطوّلا. وكان ديّنا مهيبا، سليم الصدر، كثير الصمت والتعميم [3] ، لا يحابي أحدا منقطعا عن الناس. [1] ترجمة المناوي «في «طبقات الإسنوي» (2/ 466) و «الدرر الكامنة» (3/ 285- 286) .
[2] منية القائد منسوبة إلى القائد فضل وهي في أول الصعيد قبلي الفسطاط وبينها وبين مدينة مصر يومان. «معجم البلدان» (5/ 219) .
[3] في «آ» : «التصميم» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 258

سمع وكتب وتعب واشتغل وأفاد سمع مني وتلا بالسّبع وأعرض عن أشياء من فضلات العلم.
توفي في ربيع الأول ودفن بالصوفية.
وفيها تقي الدّين أبو محمد عبد الكريم بن قاضي القضاة محيي الدين يحيى [1] بن الزكي [2] .
ولد سنة أربع وستين وستمائة. وسمع من الفخر، وحدث، وكان من أعيان الدمشقيين، وبقية أهل بيته وكان أول ما درس سنة ست وثمانين بالمجاهدية، وولي مشيخة الشيوخ، سنة ثلاث وسبعمائة، لما تركها الشيخ صفيّ الدين الهندي، وكان رئيسا محتشما توفي في شوّال.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الحق بن عيسى الخضري [3] القاضي الشافعي [4] . خرج من مصر صحبة القاضي علاء الدين القونوي، وقد تضلّع من العلوم، وولي قضاء بعلبك مدة، ثم نقل إلى قضاء صفد، ثم تركه، وولي قضاء حمص.
قال ابن رافع: وحمدت [5] سيرته، وكان فاضلا وأشغل الناس ببعلبك وصفد وحمص.
وقال العثماني: قاضي صفد في «طبقات الفقهاء» : شيخي وأستاذي وأجلّ من لقيت في عيني، أحد مشايخ المسلمين والفقهاء المحقّقين والحفّاظ المتقنين، والأذكياء البارعين، والفضلاء الجامعين، والحكام الموفّقين، والمدّرسين الماهرين.
قال: ولما ولي صفد أحياها ونشر العلم بها، ودرّس بها التدريس البديع، الذي لم يسمع مثله، وكان طريقه جدا، لا يعرف الهزل، ولا يذكر أحد عنده [6] بسوء. [1] في «آ» : «محيي الدّين بن يحيي» وهو خطأ.
[2] ترجمته في «ذيول العبر» (256- 257) ، و «الدرر الكامنة» (2/ 404) و «الدارس» (2/ 158) .
[3] في «آ» : «الحصري» وهو تحريف.
[4] ترجمته في «وفيات ابن رافع» : (2/ 31- 32) و «الدرر الكامنة» (3/ 492) .
[5] في «آ» : «حمدت» من غير الواو.
[6] في «آ» «ولا يذكر عنده أحد» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 261

توفي بحمص في شعبان.
وفيها شمس الدّين أبو بكر محمد بن محمد بن نمير بن السّراج [1] .
قال ابن حجر: قرأ على نور الدين الكفتي، وعلي المكين الأسمر وغيرهما.
وغني بالقراءات، وكتب الخطّ المنسوب، وحدّث عن شامية بنت البكري وغيرها، وتصدّر للإقراء، وانتفع الناس به، وكان سليم الباطن، يعرف النحو ويقرئه.
مات في شعبان وله سبع وسبعون سنة.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن عبد الحليم بن عبد السلام بن تيميّة [2] أخو الشيخ تقي الدّين.
ولد سنة ثلاث وستين وستمائة بحرّان، وحضر على أحمد بن عبد الدائم، وسمع من ابن أبي اليسر والقاسم الإربلي، والقطب بن أبي عصرون، في آخرين.
وجمع له منهم البرزالي ستة وثمانين شيخا.
وكان يتعانى التجارة، وهو خيّر ديّن، حبس نفسه مع أخيه بالإسكندرية ودمشق محبة له وإيثارا لخدمته، ولم يزل عنده ملازما معه للتلاوة والعبادة إلى أن مات الشيخ، وخرج هو، وكان مشهورا بالديانة والأمانة وحسن السيرة، وله فضيلة ومعرفة. مات في ذي القعدة. قاله ابن حجر.
وفيها أبو زكريا يحيى بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الواحد بن أبي حفص الهنتاتي [3]- بالكسر والسكون وفوقيتين بينهما ألف نسبة إلى هنتاتة قبيلة من البربر بالمغرب.
ملك تونس نحو ثلاثين سنة.
توفي في رجب واستقر بعده ابنه أبو حفص عمر. [1] ترجمته في «وفيات ابن رافع» (1/ 236) و «غاية النهاية» (2/ 256) و «الدرر الكامنة» (4/ 232- 233) ، و «حسن المحاضرة» (1/ 508) و «بغية الوعاة» (1/ 235) .
[2] ترجمته في «ذيول العبر» (259) و «الدرر الكامنة» (2/ 329) .
[3] انظر «النجوم الزاهرة» (10/ 177) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 262

قال أبو الفضل العراقي: كان من فضلاء أهل العلم، صنّف تاريخا للصعيد [1] ، ومصنّفا في حل السّماع سمّاه «كشف القناع» وغير ذلك.
وقال الصلاح الصفدي: صنّف «الإمتاع في أحكام السماع» و «الطالع السعيد في تاريخ الصّعيد» و «البدر السّافر في تحفة المسافر» في التاريخ انتهى.
توفي في صفر بمصر ودفن بمقابر الصّوفية.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن أيوب بن منصور ابن وزير المقدسي الشافعي [2] .
ولد سنة ست وستين وستمائة تقريبا، وقرأ على التّاج الفزاري، وولده برهان الدّين، وبرع في الفقه واللغة والعربية، وسمع الحديث الكثير بدمشق والقدس، ودرّس بالأسدية، وبحلقة صاحب حمص، وسمع منه الذهبي.
وذكره في «المعجم المختص» : فقال: الإمام الفقيه المتقن المحدّث بقيّة السّلف.
قرأ بنفسه، ونسخ أجزاء، وكتب الكثير من الفقه والعلم بخطه المتقن، وأعاد بالبادرائية، ثم تحوّل إلى القدس ودرّس بالصلاحية [ثم] تغيّر وجفّ دماغه في سنة اثنتين وأربعين. وكان إذا سمع عليه في حال تغيّره يحضر ذهنه.
وكان يستحضر العلم جيدا.
توفي بالقدس في شهر رمضان.
وفيها الإمام الحافظ شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن أحمد بن عثمان بن قايماز التركماني الذهبي [3] .
قال التاج السّبكي في «طبقاته الكبرى» : شيخنا وأستاذنا محدّث العصر، [1] اسمه «الطالع السعيد في نجباء الصعيد» وقد طبع بمصر بتحقيق الأستاذ سعد محمد حسن.
[2] ترجمته في «معجم الشيوخ» (2/ 21) و «المعجم المختص» ص (163) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 40- 41) و «الدرر الكامنة» (3/ 99) .
[3] ترجمة (الذهبي) في «ذيول العبر» (268) و «ذيل تذكرة الحفاظ» (34- 38) و «الوافي بالوفيات»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 264

اشتمل عصرنا على أربعة من الحفاظ وبينهم عموم وخصوص: المزّي، والبرزالي، والذّهبي، والشيخ الوالد، لا خامس لهم في عصرهم، فأما أستاذنا أبو عبد الله فبصر لا نظير له، وكنز هو الملجأ إذا نزلت المعضلة أمام الوجود حفظا، وذهب العصر معنى ولفظا، وشيخ الجرح والتعديل، ورجل الرجال في كل سبيل، كأنما جمعت الأمة في صعيد واحد فنظرها، ثم أخذ يخبر عنها أخبار من حضرها، وكان محطّ رحال تغبّيت ومنتهى رغبات من تغبّيت. تعمل المطيّ إلى جواره، وتضرب البزل المهاري أكبادها فلا تبرح أو تبيد نحو داره، وهو الذي خرّجنا في هذه الصناعة، وأدخلنا في عداد الجماعة، جزاه الله عنّا أفضل الجزاء، وجعل حظّه من عرصات الجنان موفر الأجزاء، وسعده بدرا طالعا في سماء العلوم، يذعن له الكبير والصغير من الكتب، والعالي والنازل من الأجزاء.
كان مولده في سنة ثلاث وسبعين وستمائة.
وأجاز له أبو زكريا بن الصّيرفي، والقطب بن عصرون، والقاسم الإربلي وغيرهم.
وطلب الحديث، وله ثمان عشرة سنة، فسمع بدمشق من عمر بن القواس، وأحمد بن هبة الله بن عساكر، ويوسف بن أحمد الغسولي، وغيرهم.
وببعلبك من عبد الخالق بن علوان، وزينب بنت عمر بن كندي، وغيرهما.
وبمصر من الأبرقوهي، وعيسى بن عبد المنعم بن شهاب، وشيخ الإسلام بن دقيق العيد، والحافظين أبي محمد الدمياطي، وأبي العبّاس بن الظّاهري، وغيرهم.
ولما دخل على شيخ الإسلام ابن دقيق العيد وكان المذكور شديد التّحري في الأسماع، قال له: من أين جئت؟ قال: من الشام. قال: بم تعرف؟ قال:
بالذهبي. قال: من أبو طاهر الذهبي؟ قال له: المخلّص. فقال: أحسنت، وقال: (2/ 163) ، و «فوات الوفيات» (3/ 315) و «طبقات الشافعية الكبرى» . (9/ 100- 123) . و «طبقات الإسنوي» (1/ 558- 559) و «الدرر الكامنة» (3/ 336- 338) و «الدارس» و (1/ 78) و «القلائد الجوهرية» ص (328- 329) و «الدليل الشافي» (2/ 591) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 265

من أبو محمد الهلالي: قال سفيان بن عيينة. قال: أحسنت، اقرأ، ومكّنه من القراءة حينئذ إذ رآه عارفا بالأسماء.
وسمع بالإسكندرية من أبي الحسن علي بن أحمد العراقي، وأبي الحسين يحيى بن أحمد بن الصوّاف، وغيرهما.
وبمكة من التّوزري وغيره.
وبحلب من سنقر الزّيني وغيره.
وبنابلس من العماد بن بدران.
وفي شيوخه كثرة فلا نطيل بتعدادهم.
وسمع منه الجمّ الكثير، وما زال يخدم هذا الفنّ حتّى رسخت فيه قدمه وتعب الليل والنهار، وما تعب لسانه وقلمه، وضربت باسمه الأمثال، وسار اسمه مسير لقبه الشمس إلّا أنه لا يتقلّص إذا نزل المطر، ولا يدبر إذا أقبلت الليال.
وأقام بدمشق يرحل إليه من سائر البلاد، وتناديه السّؤالات من كل ناد، وهو بين أكنافها كنف لأهليها وشرف تفتخر وتزهو به الدّنيا وما فيها، طورا تراها ضاحكة عن تبسّم أزهارها، وقهقهة غدرانها، وتارة تلبس ثوب الوقار والافتخار بما اشتملت عليه من إمامها المعدود من سكانها.
توفي رحمه الله تعالى ليلة الاثنين ثالث ذي القعدة بالمدرسة المنسوبة لأم الصّالح في قاعة سكنه، ورآه الوالد قبل المغرب، وهو في السياق، ثم سأله أدخل وقت المغرب، فقال له الوالد: ألم تصلّ العصر؟ فقال: نعم ولكن لم أصلّ المغرب إلى الآن. وسأل الوالد رحمه الله عن الجمع بين المغرب والعشاء تقديما فأفتاه بذلك ففعله، ومات بعد العشاء قبل نصف الليل، ودفن بباب الصغير.
حضرت الصلاة عليه ودفنه، وكان قد أضرّ قبل موته بمدة يسيرة.
أنشدنا شيخنا الذّهبي من لفظه لنفسه:
تولّى شبابي كأن لم يكن ... وأقبل شيب علينا تولّى
ومن عاين المنحنى والنّقى ... فما بعد هذين إلا المصلّى

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 266

وفيها بدر الدين أبو عبد الله محمد بن أحمد بن عبد الله ابن أبي الفرج بن أبي الحسن بن سرايا بن الوليد الحرّاني [1] نزيل مصر الفقيه الحنبلي القاضي، ويعرف بابن الحبّال.
ولد بعد السبعين وستمائة تقريبا، وسمع من العزّ الحرّاني، وابن خطيب المزة، والشيخ نجم الدين بن حمدان، وغيرهم، وتفقه وبرع وأفتى وأعاد بعدة مدارس، وناب في الحكم بظاهر القاهرة.
وصنّف تصانيف عديدة منها «شرح الخرقي» ، وهو مختصر جدا، وكتاب «الفنون» . وحدّث وروى عنه جماعة منهم ابن رافع، وكان حسن المحاضرة ليّن الجانب لطيف الذات ذا ذهن ثاقب.
توفي في تاسع عشر ربيع الآخر.
وفيها عزّ الدين أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي الحنبلي [2] الخطيب، الصالح القدوة ابن الشيخ العزّ.
ولد في رجب سنة ثلاث وستين وستمائة، وسمع من ابن عبد الدائم والكرماني وغيرهما، وتفقّه قديما بعمّ أبيه الشيخ شمس الدّين بن أبي عمر، ودرّس بمدرسة جدّه الشيخ أبي عمر، وخطب بالجامع المظفّري دهرا، وكان من الصالحين الأخيار المتفق عليهم. وعمّر وحدّث بالكثير، وخرّجوا له «مشيخة» في أربعة أجزاء.
ذكره الذهبي في «معجم شيوخه» فقال: كان فقيها عالما خيّرا متواضعا على طريقة سلفه.
توفي يوم الاثنين عشري رمضان، ودفن بتربة جدّه الشيخ أبي عمر. [1] ترجمته في «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 442- 443) .
[2] ترجمته في «ذيول العبر» (266) و «معجم الشيوخ» (2/ 131) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 441- 442) و «الدارس» (2/ 97) و «القلائد الجوهرية» (1/ 81) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 269

أخذ عن ابن النحّاس وتلا على التقي الصائغ وابن الكفتي، ولازم درس أبي حيّان، وأخذ عنه الناس، وكان حسن التعليم، وسمع الحديث من الدّمياطي والأبرقوهي.
مولده سنة نيف وسبعين وستمائة. ومات في الطاعون العام في ذي القعدة.
وفيها علاء الدّين أحمد بن عبد المؤمن الشافعي [1] .
قال ابن قاضي شهبة: الشيخ الإمام السبكي ثم النووي- نسبة إلى نوى من أعمال القليوبية- وكان خطيبا بها تفقّه على الشيخ عز الدين النسائي وغيره، وكتب شرحا على «التنبيه» في أربع مجلدات، وصنّف كتابا آخر، فيه ترجيحات مخالفة لما رجّحه الرافعي والنووي.
قال الزين العراقي: كان رجلا صالحا صاحب أحوال ومكاشفات، شاهدت ذلك منه غير مرة، وكان سليم الصدر، ناصحا للخلق، قانعا باليسير، باذلا للفضل بل لقوت يومه مع حاجته إليه.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمد بن قيس الإمام العلّامة الشافعي المعروف بابن الأنصاري وابن الظهير [2] ، فقيه الديار المصرية وعالمها.
ولد في حدود الستين وستمائة، وأخذ عن الضياء جعفر وخلق، وبرع في المذهب، وسمع من جماعة ودرّس وأفتى أشغل بالعلم، وشاع اسمه، وبعد صيته، وحدث بالقاهرة والإسكندرية.
قال السبكي: لم يكن بقي من الشافعية أكبر منه.
وقال الإسنوي: كان إماما في الفقه والأصلين، ومات وهو شيخ الشافعية بالديار المصرية، وكان فصيحا إلّا أنه لا يعرف النحو، فكان يلحن كثيرا.
وقال الزين العراقي في «ذيله» : فقيه القاهرة، كان مدار الفتيا بالقاهرة عليه وعلى الشيخ شمس الدّين بن عدلان. [1] انظر «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 11- 12) .
[2] ترجمته في «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 11- 12) و «طبقات الإسنوي» (1/ 176) و «الدرر الكامنة» (1/ 296) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 272

شمس الدين بن اللبان، وأتقن العربية والقراءات على المجد إسماعيل التستري، وصنف وتفنن، وأجاد. وله شرح «التسهيل» وشرح «المفصّل» وشرح «الألفية» و «الجنى الدّاني في حروف المعاني» وغير ذلك، وكان تقيا صالحا مات يوم عيد الفطر.
وفيها الإمام علاء الدّين طيبرس الجندي [1] النحوي.
قال الصّفدي: هو الشيخ الإمام العالم الفقيه النحوي. أقدم من بلاده إلى البيرة، فاشتراه بعض الأمراء بها، وعلّمه الخط والقرآن، وتقدم عنده وأعتقه، فقدم دمشق، وتفقّه بها، واشتغل بالنحو واللغة والعروض والأدب والأصلين حتى فاق أقرانه، وكان حسن المذاكرة، لطيف المعاشرة، كثير التلاوة، والصلاة بالليل.
صنّف «الطرفة» جمع فيها بين الألفية والحاجبية، وزاد عليها وهي تسعمائة بيت، وشرحها، وكان ابن عبد الهادي يثني عليها وعلى شرحها.
ولد تقريبا سنة ثمانين وستمائة، ومات بالطاعون العام.
ومن شعره:
قد بتّ في قصر حجاج فذكّرني ... بضنك عيشة من في النار يشتعل
بقّ يطير وبقّ في الحصير سعى ... كأنّه ظلل من فوقه ظلل
وفيها زين الدين عمر بن مظفر بن عمر بن محمد بن أبي الفوارس بن الوردي [2] المعرّي [3] الحلبي الشافعي. كان إماما بارعا في اللغة والفقه والنحو والأدب مفننا في العلم، ونظمه في الذروة العليا والطبقة القصوى، وله فضائل مشهورة. قرأ على الشرف البارزي وغيره.
وصنف «البهجة» في نظم «الحاوي الصغير» ، و «شرح ألفية ابن مالك» ، و «ضوء [1] ترجمته في «الدرر الكامنة» (2/ 228- 229) .
[2] ترجمة (ابن الوردي» في «النجوم الزاهرة» (10/ 240) و «فوات الوفيات» (3/ 157- 160) و «طبقات السبكي» (10/ 373) ، و «الدرر الكامنة» (3/ 195- 197) .
[3] في «آ» : «المصري» وانظر مصادره.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 275

الدرة» على «ألفية ابن معطي» ، و «اللباب في علم [1] الإعراب» ، و «تذكرة الغريب» في النحو نظما، و «منطق الطير» في التصوف، وغير ذلك، وله مقامات في الطاعون العام. واتفق أنّه مات بأخرة في سابع ذي الحجة بحلب، والرواية عنه عزيزة.
قال ابن شهبة: له مقدمة في النحو اختصر فيها الملحة سماها «التحفة» وشرحها، وله تاريخ حسن مفيد، وأرجوزة في تعبير المنامات، وديوان شعر لطيف، ومقامات مستظرفة. وناب في الحكم بحلب في شبيبته عن الشيخ شمس الدّين بن النّقيب، ثم عزل نفسه، وحلف لا يلي القضاء، لمنام رآه وكان ملازما للاشغال والاشتغال والتصنيف.
شاع ذكره واشتهر بالفضل اسمه.
وقال الصفدي: بعد ترجمة طويلة حسنة شعره أسحر من عيون الغيد، وأبهى من الوجنات ذوات التوريد.
وقال السبكي: شعره أحلى من السّكّر المكرّر، وأغلى قيمة من الجوهر.
وقال السويطي: ومن نظمه [2] :
لا تقصد القاضي إذا أدبرت ... دنياك واقصد من جواد كريم
كيف ترجّي الرزق من عند من ... يفتي بأنّ الفلس مال عظيم
وله [2] :
سبحان من سخّر لي حاسدي ... يحدث لي في غيبتي ذكرا
لا أكره الغيبة من حاسد ... يفيدني الشّهرة والأجرا
وقال وقد مر به غلام جميل له قرط:
مرّ بنا [3] مقرطق ... ووجهه يحكي القمر
هذا أبو لؤلؤة ... منه خذوا ثأر عمر [1] ليست اللفظة في «آ» .
[2] التبيان في «فوات الوفيات» .
[3] ليست اللفظة في المطبوع.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 276

وفيها زين الدين أبو حفص عمر بن سعد الله بن عبد الأحد الحرّاني ثم الدمشقي الفقيه الفرضي القاضي الحنبلي [1] ، أخو شرف الدين محمد.
ولد سنة خمس وثمانين وستمائة، وسمع من يوسف بن الغسولي وغيره بالقاهرة وغيرها، ودخل بغداد وأقام بها ثلاثة أيام، وتفقه وبرع في الفقه والفرائض، ولازم الشيخ تقي الدّين، وغيره، وولي نيابة الحكم عن ابن منجّى.
وكان ديّنا خيّرا، حسن الأخلاق، متواضعا، بشوش الوجه، متثبتا، سديد الأقضية، والأحكام.
حدث ابن شيخ السّلامية عنه أنه قال: لم أقض قضية إلا وأعددت لها الجواب بين يدي الله.
وذكره الذهبي في «المختص» فقال: عالم ذكيّ خيّر وقور متواضع بصير بالفقه والعربية. سمع الكثير، وتخرج بابن تيميّة وغيره. توفي شهيدا بالطاعون.
وفيها صفي الدين أبو عبد الله الحسين بن بدران بن داود البابصري [2] البغدادي الخطيب الفقيه الحنبلي المحدّث النحوي الأديب.
ولد آخر نهار عرفة سنة اثنتي عشرة وسبعمائة، وسمع الحديث متأخرا، وعني بالحديث، وتفقه وبرع في العربية والأدب، ونظم الشعر الحسن، وصنّف في علوم الحديث، وغيرها واختصر «الإكمال» لابن ماكولا.
قال ابن رجب [3] : وقرأت عليه بعضه وسمعت بقراءته «صحيح البخاري» على الشيخ جمال الدّين مسافر بن إبراهيم الخالدي، وحضرت مجالسه كثيرا. [1] ترجمته في «المعجم المختص» (181) و «ذيول العبر» (4/ 151) و «النجوم الزاهرة» (10/ 240) ، و «وفيات ابن رافع» (2/ 86) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 443) و «الدرر الكامنة» (3/ 166- 167) .
[2] ترجمته في «وفيات ابن رافع» (1/ 276) ، و «ذيل تذكرة الحنابلة» (2/ 443) و «الدرر الكامنة» (2/ 53) .
[3] في ذيل ابن رجب: «واختصر الإكمال لابن ماكولا وعلقه في حياته وقرأ عليه بعضه وسمعت ... » .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 277

وتوفي يوم الجمعة سابع عشري رمضان ببغداد مطعونا، ودفن بمقبرة باب حرب.
وفيها أبو الخير سعيد ابن عبد الله الدّهلي [1] الحريري الحنبلي [2] الحافظ المؤرخ، مولى الصّدر صلاح الدّين عبد الرحمن بن عمر الحريري.
سمع ببغداد من الدّقوقي وخلق، وبدمشق من زينب بنت الكمال وأمم، وبالقاهرة والإسكندرية وبلدان شتّى، وعني بالحديث وأكثر من السماع والشيوخ، وجمع تراجم كثيرة لأعيان أهل بغداد، وخرّج الكثير وكتب بخطّه الرديء كثيرا.
قال الذهبي: له رحلة [إلى مصر] [3] ، وعمل جيد، وهمة في التاريخ، ويكثر المشايخ والأجزاء، وهو ذكي، صحيح الذهن، عارف بالرجال، حافظ. انتهى.
وفيها سراج الدّين أبو حفص عمر بن علي بن موسى بن الخليل البغدادي الأزجي البزار الفقيه الحنبلي [4] . المحدّث.
ولد سنة ثمان وثمانين وستمائة تقريبا، وسمع من إسماعيل بن الطّبّال، وابن الدواليبي وجماعة، وعني بالحديث، وقرأ الكثير، ورحل إلى دمشق، فسمع بها صحيح البخاري على الحجّار بالحنبلية، وأخذ عن الشيخ تقي الدّين ابن تيميّة، وحج مرارا، ثم أقام بدمشق، وكان حسن القراءة ذا عبادة وتهجّد.
وصنّف كثيرا في الحديث وعلومه، ثم توجّه إلى الحجّ في هذه السنة فتوفي بمنزلة حاجر، قبل الوصول إلى الميقات، ومعه نحو خمسين نفسا بالطاعون، وذلك صبيحة يوم الثلاثاء حادي عشري ذي القعدة، ودفن بتلك المنزلة. [1] في «آ» و «ط» : «الذهلي» وانظر مصادره.
[2] ترجمته في «المعجم المختص» (104) و «ذيول العبر» (277) و «وفيات ابن رافع» (2/ 111- 112) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 445) و «الدرر الكامنة» (2/ 134- 135) .
[3] بعدها في «المعجم المختص» : «وعمل جيد وتميّز في التاريخ وتكثير المشائخ والأجزاء ومعرفة الرجال» .
[4] ترجمته في «المعجم المختص» (183) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 444- 445) و «الدرر الكامنة» (3/ 180) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 278

وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عبد المؤمن بن اللبّان المصري الشافعي الإمام [1] العلّامة. ولد سنة خمس وثمانين وستمائة. وسمع الحديث بدمشق والقاهرة من جماعة وتفقّه بابن الرّفعة وغيره، وصحب في التصوّف الشيخ ياقوت العرشي المقيم بالإسكندرية، ودرّس بقبة الشافعي وغيرها. وله مؤلفات منها «ترتيب الأم» للشافعي، ولم يبيّضه، واختصر «الروضة» ولم يشتهر لغلاقة لفظه، وجمع كتابا في علوم الحديث، وكتابا في النحو، وله تفسير لم يكمّله، وله كتاب «متشابه القرآن والحديث» تكلّم فيه على طريقة الصّوفية.
قال الإسنوي: كان عارفا بالفقه والأصلين والعربية، أديبا شاعرا ذكيا فصيحا، ذا همة وصرامة وانقباض عن الناس.
وقال الحافظ زين الدين العراقي: أحد العلماء الجامعين بين العلم والعمل، امتحن بأن شهد عليه بأمور وقعت في كلامه، وأحضر إلى مجلس الجلال القزويني، وادّعى عليه بذلك فاستتيب ومنع من الكلام على الناس وتعصّب عليه بعض الحنابلة، وتخرج به جماعة من الفضلاء. توفي شهيدا بالطاعون في شوال.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن عدلان بن محمود بن لاحق [2] بن داود، المعروف بابن عدلان الكناني المصري [3] شيخ الشافعية.
ولد في صفر سنة ثلاث وستين وستمائة، وسمع من جماعة، وتفقه على ابن السّكّري وغيره، وقرأ الأصول على القرافي وغيره، والنحو على ابن النحّاس، وبرع في العلوم، وحدّث، وأفتى، وناظر، ودرّس بعدة أماكن، وأفاد وتخرّج به جهات، وشرح «مختصر المزني» شرحا مطولا لم يكمله. [1] ترجمته في «الوافي» (2/ 168) و «طبقات الأسنوي» (2/ 370) و «مرآة الجنان» (4/ 333) و «الدرر الكامنة» (3/ 330- 331) و «حسن المحاضرة» (1/ 428) .
[2] في «آ» : «لاجين» .
[3] ترجمته في «طبقات الإسنوي» (2/ 237) و «الوافي» (2/ 168) و «الدرر الكامنة» (3/ 333- 334) و «حسن المحاضرة» (1/ 428) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 279

قال الإسنوي: كان فقيها، إماما يضرب به المثل في الفقه، عارفا بالأصلين والنحو والقراءات، ذكيا، نظّارا، فصيحا، يعبّر عن الأمور الدقيقة بعبارة وجيزة، مع السّرعة والاسترسال، ديّنا سليم الصّدر، كثير المروءة.
وقال غيره: كان مدار الفتيا بالقاهرة عليه وعلى الشيخ شهاب الدّين بن الأنصاري، وولي قضاء العسكر في أيام الناصر أحمد.
وتوفي في ذي القعدة.
وفيها عماد الدّين محمد بن إسحاق بن محمد بن المرتضى البلبيسي المصري الشافعي [1] . أخذ الفقه عن ابن الرّفعة وغيره، وسمع من الدّمياطي وغيره، وولي قضاء الإسكندرية، ثم امتحن وعزل، وكان صبورا على الاشتغال، ويحثّ على الاشتغال ب «الحاوي» .
قال الإسنوي: كان من حفّاظ مذهب الشافعي، كثير التولّع بالألغاز الفروعية، محبا للفقراء، شديد الاعتقاد فيهم.
وقال الزّين العراقي: انتفع به خلق كثير من أهل مصر والقاهرة.
توفي شهيدا في شعبان بالطّاعون.
وفيها تقي الدّين محمد المعروف بابن الببائي ابن قاضي ببا الشافعي [2] .
تفقه على العماد البلبيسي وابن اللبان وغيرهما من فقهاء مصر.
ذكره الزين العراقي في «وفياته» فقال: برع في الفقه، حتّى كان أذكر فقهاء المصريين، له مع فقه النّفس والدّين المتين والورع.
وكان يكتسب بالمتجر، يسافر إلى الإسكندرية مرّتين أو مرّة، ويشغل بجامع عمرو بغير معلوم.
وكان يستحضر «الرافعي» و «الروضة» ويحلّ «الحاوي الصغير» حلّا حسنا. [1] ترجمته في «طبقات السبكي» (9/ 128) ، و «طبقات الإسنوي» (1/ 295) ، و «الدرر الكامنة» (3/ 382) ، و «حسن المحاضرة» (1/ 428) .
[2] ترجمته في «الدرر الكامنة» (4/ 318) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 280

وصحب الشيخ أبا عبد الله بن الحاج وغيره من أهل الخير، وتوفي شهيدا بالطّاعون.
وفيها شمس الدّين أبو الثّناء محمود بن عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن أبي بكر ابن علي الشّافعي [1] العلّامة الأصبهاني.
ولد في شعبان سنة أربع وسبعين وستمائة، واشتغل ببلاده، ومهر، وتميّز، وتقدم في الفنون، فبهرت فضائله، وسمع كلامه التّقي ابن تيميّة فبالغ في تعظيمه، ولازم الجامع الأموي ليلا، ونهارا مكبّا على التلاوة، وشغل الطلبة، ودرّس بعد ابن الزّملكاني بالرّواحية، ثم قدم القاهرة، وبنى له قوصون الخانقاه بالقرافة، ورتّبه شيخا لها.
قال الإسنوي: كان بارعا في العقليات، صحيح الاعتقاد، محبّا لأهل الصّلاح، طارحا للتكلف. وكان يمتنع كثيرا من الأكل لئلا يحتاج إلى الشرب فيحتاج إلى دخول الخلاء فيضيع عليه الزّمان.
صنف «تفسيرا كبيرا» وشرح «كافية ابن الحاجب» وشرح «مختصره الأصلي» وشرح «منهاج البيضاوي» و «طوالعه» وشرح «بديعية ابن السّاعاتي» وشرح «الساوية» في العروض، وغير ذلك.
مات في ذي القعدة بالطّاعون، ودفن بالقرافة.
وفيها محبّ الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن محمد بن لب بن الصّايغ الأموي المرّي [2] .
قال في «تاريخ غرناطة» : أقرأ النحو بالقاهرة إلى أن صار يقال له أبو عبد الله النّحوي، وكان قرأ على أبي الحسن بن أبي العيش وغيره، ولازم أبا حيّان وانتفع بجاهه.
وكان سهلا، دمث الأخلاق، محبا للطب، وتعانى الضّرب بالعود فنبغ فيه. [1] انظر «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 172- 174) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 94) .
[2] انظر «الدّرر الكامنة» (3/ 484) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 281

وأبي جعفر بن الزّيّات، وكان منجمعا عن الناس، حضر يوما عند الشيخ تقي الدّين ابن السّبكي بعد إمساك تنكز بخمس سنين، فذكر إمساكه، فقال: وتنكز أمسك؟ فقيل له: نعم، وجاء بعده ثلاثة نواب أو أربعة، فقال: ما علمت بشيء من هذا.
وكان بارعا في النحو، مشاركا في الفضائل، تلا على الصائغ، وشرح «التسهيل» واختصر «تهذيب الكمال» وشرع في تفسير كبير.
مولده بعد التسعين وستمائة، ومات بعلّة الإسهال في ذي القعدة.
وفيها جمال الدّين أبو العبّاس أحمد بن علي بن محمد البابصري البغدادي [1] الحنبلي الفقيه الفرضي الأديب.
ولد سنة سبع وسبعمائة تقريبا [2] ، وسمع الحديث على صفي الدّين بن عبد الحق، وعلي بن عبد الصّمد، وغيرهما.
وتفقه على الشيخ صفي الدّين ولازمه وعلى غيره، وبرع في الفرائض والحساب، وقرأ الأصول، والعربية، والعروض، والأدب، ونظم الشعر الحسن، وكتب بخطّه الحسن كثيرا، واشتهر بالاشتغال والفتيا ومعرفة المذهب، وأثنى عليه فضلاء الطوائف.
وكان صالحا، ديّنا، متواضعا، حسن الأخلاق، طارحا للتكلف.
قال ابن رجب: حضرت دروسه وأشغاله غير مرّة، وسمعت بقراءته الحديث.
وتوفي في طاعون سنة خمسين ببغداد بعد رجوعه من الحجّ.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن موسى بن خفاجا الصّفدي الشافعي [3] ، شيخ صفد مع ابن الرّسّام. [1] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 445- 446) .
[2] في «ذيل طبقات الحنابلة» : «تقديرا» .
[3] انظر «الدّرر الكامنة» (1/ 322) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 284

أخذ عن ابن الزملكاني وغيره.
قال العثماني في «طبقاته» : كان ماهرا في الفرائض والوصايا، نقّالا للفروع الكثيرة، انقطع بقرية بقرب صفد يفتي ويصنّف ويتعبّد، ويعمل بيده في الزراعة لقوته وقوت أهله، ولا يقبل وظيفة ولا شيئا، وله مصنّفات كثيرة نافعة، منها «شرح التّنبيه» في عشر مجلدات، ومختصر في الفقه سمّاه «العمدة» وشرح «الأربعين» للنووي في مجلد ضخم، وغير ذلك، لكن لم يشتهر شيء منها. توفي بصفد.
وفيها نجم الدّين أبو محمد عبد الرحمن بن يوسف بن إبراهيم بن علي أبو القاسم وأبو محمد الأصفوني- بفتح الهمزة وبالفاء- الشافعي [1] .
ولد بأصفون- بلدة في صعيد مصر- في سنة سبع وسبعين وستمائة، وتفقه على البهاء القفطي، وقرأ القراءات، وسكن قوص، وانتفع به كثيرون، وحجّ مرات من بحر عيذاب، آخرها سنة ثلاث وثلاثين. وأقام بمكّة إلى أن توفي.
قال الإسنوي: برع في الفقه وغيره، وكان صالحا، سليم الصّدر، يتبرّك به من يراه من أهل السّنّة والبدعة، اختصر «الرّوضة» وصنّف في الجبر والمقابلة.
توفي بمنى ثاني [أيام] عيد الأضحى، ودفن بباب المعلاة.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن الشيخ زين الدّين المنجّى بن عثمان بن أسعد بن المنجّى التّنوخي الحنبلي [2] قاضي القضاة.
ولد في شعبان سنة ثلاث وسبعين وستمائة، وسمع الكثير عن ابن البخاري وخلق، وولي القضاء من سنة اثنتين وثلاثين، وحدّث بالكثير.
وقال ابن رجب: قرأت عليه «جزءا» فيه الأحاديث التي رواها مسلم في «صحيحه» عن الإمام أحمد بسماعه «الصحيح» من أبي عبد الله محمد بن عبد السلام بن أبي عصرون بإجازته من المؤيد. [1] انظر «الدّرر الكامنة» (2/ 350) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 174) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 35) و «العقد الثمين» (5/ 415) .
[2] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 447) و «الجوهر المنضد» ص (88- 89) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 285

سنة إحدى وخمسين وسبعمائة
فيها توفي العلّامة شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن أبي بكر بن أيوب بن سعد ابن حريز الزّرعي ثم الدمشقي الفقيه الحنبلي، بل المجتهد المطلق، المفسّر النّحويّ الأصولي، المتكلم، الشهير بابن قيم الجوزية [1] .
قال ابن رجب: شيخنا. ولد سنة إحدى وتسعين وستمائة، وسمع من الشّهاب النّابلسي وغيره، وتفقه في المذهب، وبرع، وأفتى، ولازم الشيخ تقي الدّين [2] وأخذ عنه، وتفنّن في علوم الإسلام. وكان عارفا بالتفسير، لا يجارى فيه، وبأصول الدّين. وإليه فيه المنتهى، وبالحديث ومعانيه وفقهه ودقائق الاستنباط منه، لا يلحق في ذلك. وبالفقه وأصوله، والعربية، وله فيها اليد الطّولى، وبعلم الكلام، وغير ذلك. وعالما بعلم السّلوك وكلام أهل التّصوف وإشاراتهم [ودقائقهم له في كل فن من هذه الفنون اليد الطولي.
قال الذهبي: في «المختص» : عني بالحديث] [3] ومتونه وبعض رجاله.
وقد حبس مدة لإنكار شدّ الرّحال [4] إلى قبر الخليل.
وتصدّر للإشغال ونشر العلم. [1] انظر «المعجم المختص» ص (269) و «الوافي بالوفيات» (2/ 270- 272) و «ذيول العبر» ص (282) و «البداية والنهاية» (14/ 234- 235) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 447- 452) و «الرد الوافر» ص (68- 69) و «النجوم الزاهرة» (10/ 299) و «الدليل الشافي» (2/ 583) و «الدّرر الكامنة» (3/ 400) و «المقصد الأرشد» (2/ 384- 385) و «بغية الوعاة» (1/ 62) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 90) و «البدر الطالع» (2/ 143- 146) .
[2] يعني ابن تيميّة.
[3] ما بين القوسين سقط من «ط» .
[4] في «آ» و «ط» : «شدّ الرحيل» والتصحيح من «ذيل طبقات الحنابلة» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 287

وقال ابن رجب: وكان- رحمه الله- ذا عبادة وتهجّد وطول صلاة إلى الغاية القصوى، وتألّه، ولهج بالذّكر، وشغف بالمحبّة والإنابة والافتقار إلى الله تعالى والانكسار له، والإطراح بين يديه على عتبة عبوديته. لم أشاهد مثله في ذلك، ولا رأيت أوسع منه علما، ولا أعرف بمعاني القرآن والحديث والسّنّة وحقائق الإيمان منه، وليس هو بالمعصوم، ولكن لم أر في معناه مثله.
وقد امتحن وأوذي مرّات، وحبس مع الشيخ تقي الدّين في المرّة الأخيرة بالقلعة منفردا عنه، ولم يفرج عنه إلّا بعد موت الشيخ.
وكان في مدة حبسه مشتغلا بتلاوة القرآن وبالتدبّر والتفكّر، ففتح عليه من ذلك خير كثير، وحصل له جانب عظيم من الأذواق والمواجيد الصحيحة، وتسلّط بسبب ذلك على الكلام في علوم أهل المعارف والخوض في غوامضهم، وتصانيفه ممتلئة بذلك.
وحجّ مرّات كثيرة، وجاور بمكّة، وكان أهل مكّة يذكرون عنه من شدّة العبادة، وكثرة الطّواف أمرا يتعجّب منه، ولازمت مجالسه قبل موته أزيد من سنة، وسمعت عليه «قصيدته النّونية» الطويلة في السّنّة [1] ، وأشياء من تصانيفه، وغيرها.
وأخذ عنه العلم خلق كثير، من حياة شيخه وإلى أن مات، وانتفعوا به. وكان الفضلاء يعظّمونه ويسلّمون له، كابن عبد الهادي وغيره.
وقال القاضي برهان الدّين الزّرعي عنه: ما تحت أديم السّماء أوسع علما منه.
ودرّس بالصّدرية، وأمّ بالجوزية مدّة طويلة.
وكتب بخطّه ما لا يوصف كثرة. [1] أقول: وتسمى «الكافية الشافية في الانتصار للفرقة الناجية» وسيذكرها المؤلف باسمها هذا بعد قليل، وقد قام بطبعها المكتب الإسلامي بدمشق سنة (1382) هـ مع شرحها للشيخ أحمد بن إبراهيم بن عيسى الشرقي المتوفى سنة (1329) هـ، وهي تمثل عقيدة السّلف الصالح، وقد حذّر الشارح فيها من أهل وحدة الوجود، ومن الجهميين والمعطلين، وأثنى فيها على علماء أهل السّنّة والجماعة الذين ثبتوا على العقيدة الصحيحة (ع) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 288

وصنّف تصانيف كثيرة جدا في أنواع العلوم.
وكان شديد المحبّة للعلم، وكتابته، ومطالعته، وتصنيفه، واقتناء كتبه.
واقتنى من الكتب ما لم يحصل لغيره.
فمن تصانيفه كتاب «تهذيب سنن أبي داود، وإيضاح مشكلاته، والكلام على ما فيه من الأحاديث المعلولة» مجلد [1] ، كتاب «سفر الهجرتين وباب السعادتين» مجلد ضخم، كتاب «مراحل السائرين بين منازل إيّاك نعبد وإيّاك نستعين» مجلدان، وهو شرح «منازل السائرين» لشيخ الإسلام الأنصاري، كتاب جليل القدر، كتاب «عقد محكم الاحقاء بين الكلم الطيّب والعمل الصّالح المرفوع إلى ربّ السماء» مجلد ضخم. كتاب «شرح أسماء الكتاب العزيز» مجلد، كتاب «زاد المسافرين إلى منازل السعداء في هدي خاتم الأنبياء» مجلد، كتاب «زاد المعاد في هدي خير العباد» أربع مجلدات وهو كتاب عظيم جدا [2] ، كتاب «جلاء [3] الأفهام في ذكر الصّلاة والسلام على خير الأنام وبيان أحاديثها وعللها» مجلد [4] ، كتاب «بيان الدّليل على استغناء المسابقة عن التحليل» مجلد، كتاب «نقد المنقول والمحك المميز بين المردود والمقبول» مجلد، كتاب «أعلام الموقعين عن ربّ العالمين» ثلاث مجلدات، كتاب «بدائع الفوائد» مجلدان، [1] وقد طبع قبل سنوات في مصر بتحقيق العالمين الجليلين أحمد محمد شاكر ومحمد حامد الفقي رحمهما الله تعالى.
[2] وهو من خيرة كتبه وقد طبع عدة مرات في مصر ولبنان والشام أفضلها التي قام بتحقيقها والدي الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط وزميله الأستاذ الشيخ شعيب الأرناؤوط، وصدرت عن مؤسسة الرسالة ببيروت في خمس مجلدات وقد أعيد طبعها مصورة أكثر من عشرين مرة.
وقام الأستاذ محمد أديب الجادر بإعداد فهارس تفصيلية لهذه الطبعة طبعت في مجلد مستقل ألحق بالمجلدات الخمس.
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «حلّ» .
[4] وقد طبع عدة مرات في مصر والشام ولبنان والكويت أفضلها التي صدرت بتحقيق والدي الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط وزميله الأستاذ الشيخ شعيب الأرناؤوط، عن مكتبة دار العروبة بالكويت، ثم بتحقيق الأستاذ محيي الدّين مستو عن دار ابن كثير بدمشق ودار التراث بالمدينة المنورة.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 289

القدسي والتحفة المكية» ، كتاب «أمثال القرآن» ، «شرح الأسماء الحسنى» ، «أيمان القرآن» ، «المسائل الطرابلسية» مجلدان، «الصراط المستقيم في أحكام أهل الجحيم» مجلدان، كتاب «الطاعون» مجلد لطيف. وغير ذلك.
توفي- رحمه الله- وقت العشاء الآخرة ثالث عشر رجب، وصلّي عليه من الغد بالجامع الأموي عقيب الظهر، ثم بجامع جرّاح، ودفن بمقبرة الباب الصّغير.
وكان قد رأى قبل موته بمدة الشيخ تقي الدّين [1]- رحمه الله- في النوم وسأله عن منزلته، فأشار إلى علوها فوق بعض الأكابر، ثم قال له: وأنت كدت تلحق بنا، ولكن أنت الآن في طبقة ابن خزيمة، رحمه الله.
وفيها فخر الدّين أبو الفضائل وأبو المعالي محمد بن علي بن إبراهيم بن عبد الكريم، الإمام العلّامة، فقيه الشام وشيخها ومفتيها، ابن الكاتب، المصري الأصل، الدمشقي الشافعي، المعروف بالفخر المصري [2] .
ولد بالقاهرة سنة اثنتين، وقيل: إحدى وتسعين وستمائة، وأخرج إلى دمشق وهو صغير، وسمع الحديث بها وبغيرها، وتفقّه على الفزاري، وابن الوكيل، وابن الزّملكاني، وتخرّج به في فنون العلم، وأذن له في الإفتاء في سنة خمس عشرة، وأخذ الأصول عن الصّفي الهندي، والنحو عن مجد الدّين التّونسي، وأبي حيّان، وغيرهما. والمنطق عن الرّضي المنطيقي، والعلاء القونوي. وحفظ كتبا كثيرة، وحفظ «مختصر ابن الحاجب» في تسعة عشر يوما. وكان يحفظ في «المنتقى» كل يوم خمسمائة سطر. وناب في القضاء عن القزويني والقونوي، ثم ترك ذلك، وتفرّغ للعلم، وتصدّر للاشتغال والفتوى، وصار هو الإمام المشار إليه والمعوّل في الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط، ونشرته مكتبة دار البيان بدمشق عام 1391 هـ.
[1] يعني ابن تيميّة.
[2] انظر «المعجم المختص» ص (246) «الوافي بالوفيات» (4/ 226) و «ذيول العبر» ص (284) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 188- 189) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 468) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 81- 84) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 138- 139) و «النجوم الزاهرة» (10/ 250) و «الدليل الشافي» (2/ 661- 662) و «الدّرر الكامنة» (4/ 51) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 245- 250) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 291

سنة اثنتين وخمسين وسبعمائة
فيها توفي أبو العتيق أبو بكر بن أحمد بن دمسين اليمني [1] .
قال الخزرجي في «تاريخ اليمن» : كان فقيها، نبيها، عالما، عارفا بالفقه وأصوله، والنحو واللغة، والحديث والتفسير. ورعا، زاهدا، صالحا، عابدا، متواضعا، حسن السيرة، قانعا باليسير، كثير الصّيام والقيام، وجيها عند الخاص والعام، يحبّ الخلوة والانفراد.
تفقه، وجمع، وانتشر ذكره، وله كرامات، مات بزبيد.
وفيها عماد الدّين أبو العبّاس أحمد بن عبد الهادي [ابن عبد الحميد بن عبد الهادي] [2] بن يوسف بن محمد بن قدامة الصّالحي الحنبلي المقرئ [3] ، ولد الحافظ شمس الدّين المتقدم ذكره.
سمع من الفخر بن البخاري، والشيخ شمس الدّين بن أبي عمر، وغيرهما.
وسمع منه ابن رافع، والحسيني. وجمع، وتوفي في رابع صفر.
وفيها أبو الحسن علي بن أبي سعيد [عثمان] بن يعقوب المرّيني [4] صاحب مراكش وفاس. [1] ترجمته في كتاب «طراز أعلام الزمن في طبقات أعيان اليمن» للخزرجي صاحب «العقود اللؤلؤية» وهو مخطوط لم يطبع بعد فيما أعلم.
[2] ما بين الرقمين لم يرد في «آ» .
[3] انظر «الوافي بالوفيات» (7/ 159) و «ذيول العبر» ص (285) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 141) و «الدّرر الكامنة» (1/ 208) و «القلائد الجوهرية» (2/ 419) .
[4] ترجمته في «الدّرر الكامنة» (3/ 85) و «النجوم الزاهرة» (10/ 251) وما بين الحاصرتين مستدرك منهما، وقد نثر المقري أخباره في «نفح الطيب» انظر فهرسه.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 293

وفيها سراج الدّين أبو حفص عمر بن محمد بن علي بن فتّوح الدّمنهوري [1] .
قال الحافظ أبو الفضل العراقي: برع في النحو، والقراءات، والحديث، والفقه. وكان جامعا للعلوم.
أخذ العربية عن الشّرف الشّاذلي، والقراءات عن التّقي الصّايغ، والأصول عن العلاء القونوي. والمعاني عن الجلال القزويني. والفقه عن النّور البكري.
وسمع من الحجّار، والشّريف الموسوي.
ودرّس وأفتى، وحدّث عنه أبو اليمن الطّبري.
وقال الفارسي: توفي يوم الثلاثاء ثالث عشري ربيع الأول ومولده بعد ثمانين وستمائة.
وفيها بهاء الدّين أبو المعالي وأبو عبد الله محمد بن علي بن سعيد بن سالم الأنصاري الدمشقي الشافعي، المعروف بابن إمام المشهد [2] محتسب دمشق.
ولد في ذي الحجّة سنة ست وتسعين وستمائة، وسمع بدمشق، ومصر، وغيرهما. وكتب الطّباق بخطّه الحسن، وتلا بالسبع على الكفري وجماعة.
وتفقّه على المشايخ برهان الدّين الفزاري، وابن الزّملكاني، وابن قاضي شهبة، وغيرهم.
وأخذ النحو عن التونسي والقحفازي، وبرع في الحديث، والقراءات، والعربية، والفقه وأصوله.
وأفتى، وناظر، ودرّس بعدة مدارس، وخطب بجامع التّوبة. وولي الحسبة ثلاث مرّات. [1] انظر «المعجم المختص» ص (185- 189) و «الدّرر الكامنة» (3/ 365) .
[2] انظر «المعجم المختص» ص (245) و «النجوم الزاهرة» (10/ 290) و «الوافي بالوفيات» (4/ 222- 223) و «ذيول العبر» ص (285) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 153) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 84- 86) و «الدّرر الكامنة» (4/ 183- 184) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 294

ذكره الذهبي في «المختص» ، وقال ابن رافع: جمع مجلدات على «التمييز» للبارزي، وكتابا في «أحاديث الأحكام» في أربع مجلدات وناولني إيّاه.
وتوفي في شهر رمضان، ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها تاج الدّين أبو عبد الله محمد بن إبراهيم بن يوسف بن حامد المرّاكشي المصري الشافعي [1] .
ولد سنة إحدى، وقيل: ثلاث وسبعمائة، واشتغل بالقاهرة على العلاء القونوي وغيره من مشايخ العصر، وأخذ النحو عن أبي حيّان. وتفنّن في العلوم.
وسمع بالقاهرة ودمشق من جماعة، وأعاد بقبّة الشافعي. وكان ضيّق الخلق، لا يحابي أحدا ولا يتحاشاه، فآذاه لذلك القاضي جلال الدّين القزويني أول دخوله القاهرة فلم يرجع، فشاور عليه السلطان، فرسم بإخراجه من القاهرة إلى الشّام مرسما عليه، فأقام بها.
ودرّس بالمسرورية مدّة يسيرة، ثم أعرض عنها تزهّدا.
قال الإسنويّ: حصّل علوما عديدة، أكثرها بالسّماع، لأنه كان ضعيف النّظر مقاربا للعمى.
وكان ذكيا غير أنه كان عجولا محتقرا للناس، كثير الوقيعة فيهم.
ولما قدم دمشق أقبل على الاشتغال والإشغال، وسماع الحديث، والتّلاوة، والنّظر في العلوم إلى الموت.
وقال السّبكي: كان فقيها، نحويا، مفتيا، مواظبا على طلب العلم جميع نهاره وغالب ليله، يستفرغ فيه قواه ويدع من أجله طعامه وشرابه.
وكان ضريرا، ولا نراه يفتر عن الطلب إلّا إذا لم يجد من يطالع له.
توفي فجاءة في جمادى الآخرة. [1] انظر «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 147- 153) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 468) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 62) و «النجوم الزاهرة» (10/ 253) و «الدّرر الكامنة» (3/ 300) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 457) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 295

يفعل، فلما حضرته الوفاة أوصى الأمراء بردّ الأمر إلى ولي عهد المستكفي ولده أحمد، فلما تسلطن المنصور عقد مجلسا وقال: من يستحق الخلافة؟ فاتفقوا على أحمد هذا، فخلع إبراهيم، وبايع أحمد، وبايعه القضاة، ولقّب الحاكم بأمر الله لقب جدّه.
قال ابن فضل الله في «المسالك» : هو إمام عصرنا، وغمام مصرنا، قام على غيظ العدى وغرق بفيض النّدى، صارت له الأمور إلى مصائرها، وسيقت إليه مصائرها، فأحيا رسوم الخلافة، ورسم بما لم يستطع أحد خلافه، وسلك مناهج آبائه. وقد طمست، وأحياها بمناهج أبنائه وقد درست، وجمع شمل بني أبيه وقد طال بهم الشّتات، وأطال عذرهم وقد اختلفت السيآت، ورفع اسمه على ذرى المنابر وقد غبر مدة لا تطلع إلّا في أفاقه تلك النّجوم ولا تسحّ إلّا من سحبه تلك الغيوم والسّجوم، طلب بعد موت السّلطان وأنفذ حكم وصيته في تمام مبايعته والتزام متابعته.
وكان أبوه قد أحكم له بالعقد المتقدم عقدها وحفظ له عند ذوي الأمانة عهدها.
وذكر الشيخ زين الدّين العراقي: أن الحاكم هذا سمع الحديث على بعض المتأخرين، وأنه حدث.
مات في الطّاعون في نصف السنة بمصر ودفن بها.
وفيها أبو علي حسين بن يوسف بن يحيى ابن أحمد الحسيني السّبتي [1] نزيل تلمسان.
قال في «تاريخ غرناطة» : كان [شريفا] ظريفا، شاعرا، أديبا، لوذعيّا، مهذّبا، له معرفة بالعربية، ومشاركة في الأصول والفروع، حجّ، ودخل غرناطة، وولي القضاء ببلاد مختلفة، ثم قضاء الجماعة بتلمسان. [1] انظر «بغية الوعاة» (1/ 544) ولفظة «شريفا» مستدركة منه وهو المصدر الذي نقل المؤلف الترجمة عنه و «درّة الحجال» (1/ 244) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 297

ولد سنة ثلاث وستين وستمائة، ومات يوم الاثنين سابع عشر شوال.
وفيها عضد الدّين عبد الرحمن بن أحمد ابن عبد الغفّار قاضي قضاة المشرق، وشيخ العلماء والشافعية بتلك البلاد الإيجي- بكسر الهمزة وإسكان التحتية ثم جيم- الشّيرازي [1] ، شارح «مختصر ابن الحاجب» وله المواقف.
قال الإسنوي: كان إماما في علوم متعددة، محقّقا، مدقّقا، ذا تصانيف مشهورة، منها «شرح مختصر ابن الحاجب» و «المواقف والجواهر» وغيرها في علم الكلام. و «الفوائد الغياثية» في المعاني والبيان. وكان صاحب ثروة وجود وإكرام للوافدين عليه.
تولى قضاء القضاة بمملكة أبي سعيد فحمدت سيرته.
وقال السبكي: كان إماما في المعقولات، عارفا بالأصلين، والمعاني، والبيان، والنحو، مشاركا في الفقه، له في علم الكلام كتاب «المواقف» وغيره.
وفي أصول الفقه «شرح المختصر» وفي المعاني والبيان «الفوائد الغياثية» .
وكانت له سعادة مفرطة، ومال جزيل، وإنعام على طلبة العلم، وكلمة نافذة.
مولده سنة ثمان وسبعمائة، وأنجب تلامذة، اشتهروا في الآفاق، مثل الشّمس الكرماني، والضّياء العفيفي، والسّعد التّفتازاني، وغيرهم.
وقال التّفتازانيّ في الثناء عليه: لم يبق لنا سوى اقتفاء آثاره، والكشف عن خبيئات أسراره، بل الاجتناء من بحار ثماره، والاستضاءة بأنواره.
توفي مسجونا بقلعة بقرب إيج [2] غضب عليه صاحب كرمان فحبسه بها واستمر محبوسا إلى أن مات. [1] انظر «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 46- 78) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 238) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 33) و «النجوم الزاهرة» (10/ 288) و «الدّرر الكامنة» (2/ 429- 430) و «بغية الوعاة» (2/ 75- 76) و «البدر الطالع» (1/ 326- 327) .
[2] إيج: بلدة كثيرة البساتين والخيرات في أقصى بلاد فارس. انظر «معجم البلدان» (1/ 287) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 298

وفيها أبو عبد الله محمد بن محمد بن محمد بن بليش العبدري الغرناطي النحوي [1] .
قال في «تاريخ غرناطة» : كان فاضلا، منقبضا، متضلعا بالعربية، عاكفا عمره على تحقيق اللّغة. له في العربية باع مديد [2] ، مشاركا في الطبّ أثرى من التكسب بالكتب.
وسكن سبتة مدّة، ورجع وأقرّ بغرناطة. وكان قرأ على ابن الزّبير، ومات في رجب.
وفيها شهاب الدّين يحيى بن إسماعيل بن محمد بن عبد الله بن محمد القيسراني [3] أحد الموقّعين.
ولد سنة سبعمائة، وورد مع أبيه من حلب فباشر أبوه توقيع الدّست، وباشر هو كتابة الإنشاء، وكان حسن الخلق جدا، تامّ الخلق، متواضعا، متودّدا، صبورا على الأذى، كثير التّجمّل في ملبوسه وهيئته، حتّى كان ابن فضل الله يقول:
المولى شهاب الدّين جمّل الديوان. وكان يكتب قلم الرّقاع، قويا إلى الغاية، ثم باشر توقيع الدّست بعد أبيه سنة ست وثلاثين، ثم ولي كتابة السّرّ في نيابة تنكز، ثم أمسك وصودر، فلزم بيته مدة، ثم نقل إلى القاهرة، فكتب بها الإنشاء سنة [4] ، ما رأيت منه سوءا قطّ.
وكان يتودد للصّالحين، ويكثر الصّوم والعبادة، ويصبر على الأذى، ولا يعامل صديقه وعدوه إلّا بالخير وطلاقة الوجه.
مات بعلّة الاستسقاء بعد أن طال مرضه به في ثاني عشري رجب بدمشق، وصلّي عليه بالجامع الأموي بعد العصر. [1] انظر «الدّرر الكامنة» (4/ 215- 216) و «بغية الوعاة» (2/ 233) .
[2] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «باع شديد» والتصحيح من «بغية الوعاة» مصدر المؤلف.
[3] انظر «ذيول العبر» ص (290) و «النجوم الزاهرة» (10/ 290) و «الدّرر الكامنة» (4/ 414) .
[4] لفظة «سنة» سقطت من «آ» وأثبتها من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 299

لحمه ودمه، ولا يشكل عليه منها مشكل، ولا يعوزه توجيه، ولا تشذّ عنه حجّة.
جدّد بالأندلس ما كان قد درس من العربية من لدن وفاة أبي عليّ الشّلوبين.
وكانت له مشاركة في غير العربية، من قراءة [1] ، وفقه، وعروض، وتفسير.
وقلّ في الأندلس من لم يأخذ عنه من الطلبة. وكان مفرط الطّول، نحيفا، سريع الخطو، قليل الالتفات والتعريج [2] ، جامعا بين الحرص والقناعة.
قرأ على أبي إسحاق الغافقي، ولازمه، وانتفع به وبغيره.
مات بغرناطة ليلة الاثنين ثاني عشر رجب.
وفيها صدر الدّين محمد ابن علي بن أبي الفتح بن أسعد بن المنجّى الحنبلي [3] .
حضر على زينب بنت مكّي [4] ، وسمع من الشّرف بن عساكر، وعمر بن القوّاس، وجماعة. وسمع منه الذهبي، والحسيني، وابن رجب. وحجّ مرارا.
وتوفي ليلة الاثنين ثاني عشر المحرم ودفن بسفح قاسيون.
وفيها جمال الدّين أبو الحجّاج يوسف بن عبد الله بن العفيف محمد بن يوسف ابن عبد المنعم بن نعمة بن سلطان بن سرور المقدسي ثم الدمشقي [5] الحنبلي الشيخ، الإمام، العالم، العامل، العابد، الحبر.
ولد سنة إحدى وتسعين وستمائة، وسمع «سنن ابن ماجة» من الحافظ ابن بدران النّابلسي، وسمع من التّقي سليمان وأبي بكر بن عبد الدائم، وعيسى [1] في «ط» : «من قراءات» .
[2] في «آ» و «ط» : «والتغريج» والتصحيح من «بغية الوعاة» .
[3] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 158) و «الدّرر الكامنة» (4/ 58) و «المقصد الأرشد» (2/ 479) .
[4] في «آ» : «بنت مملي» وفي «ط» : «بنت محلي» والتصحيح من «الدّرر الكامنة» و «المقصد الأرشد» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 149) و «الدّرر الكامنة» (4/ 463- 463) و «المقصد الأرشد» (3/ 141- 142) و «الجوهر المنضد» ص (180) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 301

وفيها زين الدّين أبو الحسن علي بن الحسين بن القاسم بن منصور بن علي الموصلي الشافعي، المعروف بابن شيخ العوينة [1] .
كان جده الأعلى علي من الصّالحين، واحتفر عينا في مكان لم يعهد بالماء، فقيل له شيخ العوينة.
ولد زين الدّين في رجب سنة إحدى وثمانين وستمائة، وقرأ القراءات على الشيخ عبد الله الواسطي الضّرير، وأخذ الشّاطبية عن الشيخ شمس الدّين بن الورّاق، وشرح «الحاوي» و «المختصر» ورحل إلى بغداد. وقرأ على جماعة من شيوخها. وسمع الحديث. وقدم دمشق وسمع بها من جماعة، ثم رجع إلى الموصل وصار من علمائها. وله تصانيف منها «شرح المفتاح» للسكّاكي، و «شرح مختصر ابن الحاجب» و «البديع لابن السّاعاتي» وغير ذلك.
قال ابن حبيب: إمام، بحر علمه محيط، وظل دوحه بسيط، وألسنة معارفه ناطقة، وأفنان فنونه باسقة. كان بارعا في الفقه وأصوله، خبيرا بأبواب كلام العرب وفصوله، نظم كتاب «الحاوي» وشنّف سمع الناقل والرّاوي، وبينه وبين الشيخ صلاح الدّين الصّفدي مكاتبات.
قال ابن حجر: وشعره أكثر انسجاما وأقل تكلفا من شعر الصّفدي.
توفي بالموصل في شهر رمضان.
وفيها سراج الدّين عمر بن عبد الرحمن بن الحسين بن يحيى بن عبد المحسن بن القبابي الحنبلي [2] .
سمع من عيسى المطعم وغيره، وكان مشهورا بالصّلاح، كريم النّفس، كبير [1] انظر «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 136) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 177- 178) و «تذكرة النّبيه» (3/ 185) و «الدليل الشافي» (1/ 454) و «النجوم الزاهرة» (10/ 297) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 43- 44) و «الدّرر الكامنة» (3/ 43- 45) و «بغية الوعاة» (2/ 161) و «البدر الطالع» (1/ 442) .
[2] انظر «النجوم الزاهرة» (10/ 297) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 178- 179) و «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 425) و «الدّرر الكامنة» (3/ 168) و «المقصد الأرشد» (2/ 302- 303) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 305

ولد في أوائل سنة سبعمائة، وأفتى ودرّس، واشتغل، وأشغل.
ذكره ابن أخته جمال الدّين الأسنوي في «طبقاته» وقال: كان فاضلا، مشاركا، في علوم [كثيرة] ، ماهرا في الجبر والمقابلة. صنّف «طبقات فقهاء الشافعية» ومات عنها وهي مسودة لا ينتفع بها.
توفي في جمادى الآخرة ودفن بتربة الصّوفية خارج باب النّصر.
وفيها قاضي القضاة فخر الدّين أبو إبراهيم إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن ممدود التّميمي الشّيرازي الشّافعي [1] .
قال ابن السّبكي: تفقه على والده، وقرأ التفسير على قطب الدّين الشعّار صاحب «التقريب على الكشاف» . وولي قضاء القضاة بفارس وهو ابن خمس عشرة سنة، وعزل بعد مدة بالقاضي ناصر الدّين البيضاوي، ثم أعيد بعد ستة أشهر، واستمر على القضاء خمسا وسبعين سنة. وكان مشهورا بالدّين والخير والمكارم، وله «شرح مختصر ابن الحاجب» و «مختصر في الكلام» ونظم كثير.
توفي بشيراز في رجب.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن شمس الدّين محمد بن أبي بكر بن أيوب الزّرعي الأصل الدمشقي الفقيه الحنبلي الفاضل، ابن ابن قيّم الجوزية [2] .
كان لديه علوم جيدة وذهن حاضر حاذق، وأفتى ودرّس، وناظر، وحجّ مرات. وكان أعجوبة زمانه.
توفي يوم الأحد رابع عشر شعبان.
وفيها الإمام تقي الدّين أبو الحسن علي بن عبد الكافي بن علي بن [1] انظر «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 400- 403) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 21- 22) .
[2] انظر «البداية والنهاية» (14/ 234) و «الدّرر الكامنة» (2/ 290) و «المقصد الأرشد» (2/ 57- 58) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 90) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 308

تمّام بن يوسف بن موسى بن تمّام بن حامد بن يحيى بن عمر بن عثمان بن علي بن مسور بن سوار بن سليم السّبكي [1] الشافعي المفسّر الحافظ الأصولي اللّغوي النّحوي المقرئ البياني الجدلي الخلافي، النظّار البارع، شيخ الإسلام، أوحد المجتهدين.
قال السيوطي: ولد مستهلّ صفر سنة ثلاث وثمانين وستمائة، وقرأ القرآن [2] على التّقي بن الصّايغ، والتفسير على العلم العراقي، والفقه على ابن الرّفعة، والأصول على العلاء الباجي، والنحو على أبي حيّان، والحديث على الشّرف الدّمياطي. ورحل وسمع من ابن الصوّاف، والموازيني، وأجاز له الرّشيد بن أبي القاسم وإسماعيل بن الطبّال وخلق يجمعهم «معجمه» الذي خرّجه له ابن أيبك.
وبرع في الفنون، وتخرّج به خلق في أنواع العلوم. [وناظر] وأقرّ له الفضلاء، وولي قضاء الشام بعد الجلال القزويني، فباشره بعفّة ونزاهة، غير ملتفت إلى الأكابر والملوك، ولم يعارضه أحد من نوّاب الشام إلّا قصمه الله [تعالى] .
وولي مشيخة دار الحديث الأشرفية، والشّامية البرّانية، والمسرورية، وغيرها.
وكان محقّقا، مدقّقا، نظّارا، له في الفقه وغيره الاستنباطات الجليلة والدقائق والقواعد المحرّرة التي لم يسبق إليها.
وكان منصفا في البحث على قدم من الصّلاح والعفاف.
وصنّف نحو مائة وخمسين كتابا مطوّلا ومختصرا، المختصر منها [لا بد وأن] [1] انظر «ذيول العبر» ص (304) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 139) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 75- 76) و «النجوم الزاهرة» (10/ 318) و «البداية والنهاية» (14/ 352) و «الدّرر الكامنة» (3/ 63- 71) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 135) و «بغية الوعاة» (2/ 176- 178) وما بين الحاصرتين في الترجمة مستدرك منه.
[2] في «بغية الوعاة» : «القراءات» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 309

سنة سبع وخمسين وسبعمائة
وقع فيها في جمادى الآخرة حريق بدمشق ظاهر باب الفرج لم يعهد مثله، بحيث كانت عدة الحوانيت المحرقة سبعمائة سوى البيوت [1] .
وفيها توفي كمال الدّين أبو العبّاس أحمد بن عمر بن أحمد [بن أحمد] [2] بن مهدي، الإمام العالم الورع المصري الشافعي النّشائي [3]- بالنون والمعجمة مخففا، نسبة إلى نشا قرية بريف مصر-.
ولد في ذي القعدة سنة إحدى وتسعين وستمائة، وسمع من الحفّاظ الدّمياطي، ورضي الدّين الطبري، وجماعة. واشتغل على والده وغيره من مشايخ العصر، ودرس بجامع الخطيري [4] وخطب به، وأمّ أول ما بني، وأعاد بالظّاهرية والصّالحية، وغيرها. وصنّف التصانيف المفيدة الجامعة المحرّرة، منها «المنتقى» في خمس مجلدات، و «جامع المختصرات» وشرحه في ثلاث مجلدات. و «نكت التنبيه» وهو كتاب مفيد، و «الإبريز في الجمع بين الحاوي والوجيز» و «كشف غطاء الحاوي» و «مختصر سلاح المؤمن» وكلامه في مصنّفاته قويّ مختصر جدا. وفي فهمه عسر، فلذلك أحجم كثير من الناس عن مصنّفاته.
وسمع منه، وحدّث عنه زين الدّين العراقي، وابن رجب الحنبلي. [1] ذكر هذا الخبر الحافظ السخاوي بتوسع في «الذيل التام على دول الإسلام» فراجعه فهو مفيد.
[2] ما بين الرقمين لم يرد في «آ» ومعظم المصادر.
[3] انظر «ذيول العبر» ص (311) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 19) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 510) و «النجوم الزاهرة» (10/ 323- 324) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 12- 15) و «الدّرر الكامنة» (1/ 224- 225) و «حسن المحاضرة» (1/ 239) .
[4] هو جامع الأمير أيدمر الخطيري ببولاق. انظر «النجوم الزاهرة» (8/ 223) الحاشية رقم (2) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 312

وذكره رفيقه الإسنويّ فقال: كان إماما، حافظا للمذهب، كريما متصوفا، طارحا للتكلّف، وفي أخلاقه حدّة كوالده.
توفي في صفر ودفن بالقرافة الصّغرى.
وفيها سلطان بغداد حسن بن أقبغا بن إيلكان بن خربندا بن أرغون بن هلاكو المغلي [1] ، ويعرف بحسن الكبير تمييزا له عن حسن بن تمرتاش [2] . وكان حسن الكبير، ذا سياسة حسنة، وقيام بالملك أحسن قيام، وفي ولايته وقع ببغداد الغلاء المفرط، حتى بيع الخبز بصنج الدّراهم، ونزح الناس عن بغداد، ثم نشر العدل، إلى أن تراجع الناس إليها، وكانوا يسمّونه الشيخ حسن لعدله.
قال في «الدّرر» : وفي سنة تسع وأربعين توجه إلى تستر ليأخذ من أهلها قطيعة قرّرها عليهم فأخذها وعاد، فوجد نوابه في بغداد في رواق الغزر [3] ببغداد ثلاث قدور مثل قدور الهريسة، مملوءة ذهبا مصريا وصوريا ويوسفيا، وغير ذلك، فيقال: جاء وزن ذلك أربعين قنطارا بالبغدادي.
ولما توفي قام ابنه أويس مقامه.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبّاس بن حامد بن خلف، المعروف بابن النّاصح، وهو لقب عبد الرحمن الحنبلي [4] .
سمع على الفخر ابن البخاري، وحدّث. وكان رجلا، صالحا، مباركا، يتعانى التجارة، ثم ترك ذلك ولازم الجامع نحو الستين سنة.
توفي في ذي القعدة. [1] انظر «ذيول العبر» ص (311) و «النجوم الزاهرة» (10/ 323) و «الدّرر الكامنة» (2/ 14) وله ترجمة في «الذيل التام على دول الإسلام» للحافظ السخاوي الورقة (81) من المنسوخ.
[2] في «آ» و «ط» : «حسن بن عرباس» والتصحيح من «الدّرر الكامنة» مصدر المؤلف و «الدليل الشافي» (1/ 261) .
[3] في «آ» و «ط» : «في رواق العدل» والتصحيح من «الدّرر الكامنة» مصدر المؤلف.
[4] انظر «ذيول العبر» ص (314) و «الدّرر الكامنة» (2/ 243) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 313

فسمع من النّور البعلي، والدّبوسي، والواني، وغيرهم، وأكثر جدا. وكتب الطّباق، وأسمع أولاده، وكان أديبا، متواضعا، فاضلا، متدينا، يعرف أسماء الكتب ومصنّفيها، وطبقات الأعيان ووفياتهم، وولي تدريس الحديث بالمنصورية والفخرية وغيرهما.
قال ابن حبيب: كان عالما، بارعا، مفيدا، مسارعا إلى الخير.
ومن شعره:
ولعي بشمعته وضوء جبينه ... مثل الهلال على قضيب مائس
في خدّه مثل الذي في كفّه ... فاعجب لماء فيه جذوة قابس
وفيها أرغون الصّغيّر الكاملي [1] نائب حلب.
كان أحد مماليك الصّالح إسماعيل. رباه وهو صغير السّنّ حتّى صيّره أميرا، وزوّجه أخته لأمّه هي بنت أرغون العلائي. وكان جميلا جدا.
قال الصفدي لما تزوّج خرج وعليه قباء مطرّز فبهر الناس بحسنه.
ولما ولي الكامل حظي عنده، وكان يدعى أرغون الصّغيّر فصار يدعى أرغون الكاملي، ثم ولّاه النّاصر حسن نيابة حلب، فباشرها مباشرة حسنة، وخافه التّركمان والعرب، ثم ولي نيابة دمشق في أول دولة الصّالح صالح ثم اعتقل بالإسكندرية، ثم أفرج عنه، وأقام بالقدس بطّالا، وعمر له فيها تربة حسنة، ومات بها في شوال.
وفيها قوام الدّين أمير، كاتب بن أمير عمر بن أمير غازي أبو حنيفة الإتقاني الحنفي [2] . [1] انظر «ذيول العبر» ص (316) و «الوافي بالوفيات» (8/ 356- 358) و «النجوم الزاهرة» (10/ 326) و «الدّرر الكامنة» (1/ 352- 354) .
[2] انظر «ذيل العبر» ص (317) و «النجوم الزاهرة» (10/ 325- 326) و «الدليل الشافي» (1/ 155- 156) و «تذكرة النّبيه» (3/ 208- 209) و «الجواهر المضية» (2/ 279) و «الدّرر الكامنة» (1/ 414- 416) و «بغية الوعاة» (1/ 459- 460) و «حسن المحاضرة» (1/ 470) و «البدر الطالع» (1/ 158- 159) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 316

قال السيوطي [وقيل:] : اسمه لطف الله.
قال ابن حبيب: كان رأسا في مذهب أبي حنيفة، بارعا في اللّغة والعربية.
وقال ابن كثير: ولد بإتقان في ليلة السبت تاسع عشر شوال سنة خمس وثمانين وستمائة، واشتغل ببلاده، ومهر، وقدم دمشق سنة عشرين وسبعمائة، ودرّس وناظر، وظهرت فضائله.
وقال ابن حجر: ودخل مصر، ثم رجع فدخل بغداد، وولي قضاءها، ثم قدم دمشق ثانيا، وولي بها تدريس دار الحديث الظّاهرية بعد وفاة الذّهبي، وتكلّم في رفع اليدين في الصّلاة، وادّعى بطلان الصّلاة به، وصنّف فيه مصنّفا، فردّ عليه الشيخ تقي الدّين السّبكي وغيره، ثم دخل مصر فأقبل عليه صرغتمش وعظم عنده جدا، وجعله شيخ مدرسته التي بناها، وذلك في جمادى الأولى سنة سبع وخمسين، فاختار لحضور الدرس طالعا، فحضر والقمر في السّنبلة والزّهرة في الأوج، وأقبل عليه صرغتمش إقبالا عظيما، وقدّر أنه لم يعش بعد ذلك سوى سنة وشيء، وكان شديد التعظيم [1] لنفسه [2] ، متعصبا جدا، معاديا للشافعيّة، يتمنى تلفهم [3] واجتهد في ذلك بالشام، فما أفاد، وأمر صرغتمش أن يقصر مدرسته على الحنفية.
وشرح «الهداية» وحدّث ب «الموطأ» رواية محمد بن الحسن [4] بإسناد نازل جدا.
وذاكر [5] القاضي عزّ الدّين ابن جماعة أن بينه وبين الزّمخشري اثنين، فأنكر ذلك، وقال: أنا أسنّ منك، وبيني وبينه أربعة أو خمسة.
وكان أحد الدّهاة. وأخذ عنه الشيخ محبّ الدّين بن الوحديّة. [1] في «بغية الوعاة» : «التعاظم» .
[2] لفظة «لنفسه» وردت بعد لفظة «متعصبا» في «بغية الوعاة» مصدر المؤلف.
[3] في «آ» و «ط» : «تلافهم» وما أثبته من «بغية الوعاة» .
[4] أقول: وهو محمد بن الحسن الشيباني تلميذ الإمام أبي حنيفة النعمان بن ثابت. (ع) .
[5] في «ط» : «وذكر» وهو خطأ، وفي «بغية الوعاة» : و «ذاكره» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 317

ومات في حادي عشر شوال. انتهى ما ذكره السيوطي في «طبقات النّحاة» .
وفيها أحمد بن مظفّر بن أبي محمد بن مظفّر بن بدر بن الحسن بن مفرّج بن بكّار بن النابلسي، سبط الزّين خالد أبو العبّاس [1] .
كان حافظا، مفيدا، حجّة، ذا صلاح ظاهر، لكنه عن الناس نافر. قاله ابن ناصر الدّين [2] .
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن عبد الولي بن جبارة المقدسي ثم الصالحي المرداوي الحنبلي المعمّر المسند المعروف بالحريري [3] .
مولده سنة ثلاث وستين وستمائة، وسمع من الكرماني، وابن البخاري، وخلق. وأجاز له أحمد بن عبد الدائم، والنّجيب عبد اللطيف.
قال الحسيني: وهو آخر من حدّث بالإجازة عنهم في الدّنيا، وسمع منه الذهبي، والبرزالي، والحسيني، وطائفة. وضعف بصره، وهو كثير التّلاوة والذّكر.
توفي في ثالث عشر رمضان ببستان الأعسر، وصلّي عليه بجامع المظفّري، ودفن بالسفح بمقبرة المرادوة.
وفيها شرف الدّين أبو سليمان داود بن محمد بن عبد الله المرداوي [4] الحنبلي الشيخ الإمام الصّالح، أخو قاضي القضاة جمال الدّين المرداوي. [1] انظر «المعجم المختص» (42- 43) و «معجم الشيوخ» (1/ 104) و «ذيول العبر» ص (315) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 31- 34) و «الدّرر الكامنة» (1/ 317) و «الداس في تاريخ المدارس» (1/ 555) .
[2] في «التبيان شرح بديعة البيان» (189/ ب- 190/ آ) وزاد ابن ناصر الدّين في ترجمته: «وله جزء في ذكر أبي هريرة، وجزء في ترجمة أبي القاسم بن عساكر» .
[3] انظر «ذيول العبر» ص (316) و «الدّرر الكامنة» (1/ 168) و «القلائد الجوهرية» (2/ 302- 303) .
[4] انظر «الدّرر الكامنة» (2/ 188) و «المقصد الأرشد» (1/ 383- 384) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 318

سمع الكثير متأخرا على التّقي سليمان، وأجاز له جماعة، منهم ابن البخاري وغيره.
وتوفي في رمضان ودفن بسفح قاسيون.
وفيها تاج الدّين محمد ابن أحمد بن رمضان بن عبد الله الجزيريّ ثم الدمشقيّ الحنبليّ [1] .
سمع من الشيخ شمس الدّين بن أبي عمر، وابن عساكر، وابن الفرّاء، وأجاز له الصّيرفي، وابن الصّابوني، وابن البخاري، وابن الكمال، وخلق.
وخرّج له ابن سعد «مشيخة» سمعها عليه جماعة، منهم الحسيني، وابن رجب.
توفي مستهل رمضان وصلّي عليه بالأموي، ودفن بسفح قاسيون.
وفيها مريم ستّ القضاة [2] بنت الشيخ عبد الرحمن بن أحمد ابن عبد الرحمن [3] الحنبلية، الشيخة الصّالحة، المسندة، من أصحاب الشيخ المسند أبي الفضل أحمد بن هبة الله بن عساكر.
ولدت عام أحد أو اثنين وتسعين وستمائة، وروت عن خلق، وحدّثت وأجازت لولدها شمس الدّين بن عبد القادر النابلسي، ويأتي ذكره إن شاء الله تعالى، وتوفيت في المحرّم.
وفيها بهاء الدّين عمر بن محمد بن أحمد بن منصور الهندي [4] الحنفي نزيل مكّة.
قال الفاسي: كان عالما بالفقه والأصول والعربية مع حلم وأدب، وعقل راجح، وحسن خلق. جاور بالمدينة، وحجّ فسقط إلى الأرض فيبست أعضاؤه [1] انظر «ذيول العبر» ص (317) و «الدّرر الكامنة» (3/ 405) و «القلائد الجوهرية» (2/ 310) .
[2] في «آ» و «ط» : «مريم وتدعى قضاة» والتصحيح من «الأعلام» .
[3] انظر «الدّرر الكامنة» (4/ 345- 346) و «الأعلام» : (7/ 210) .
[4] انظر «العقد الثمين» : (354- 355) و «إتحاف الورى» ص (273) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 319

توفي بصفد عقب وصوله من الحجّ وهو أخو القاضي شمس الدّين العثماني قاضي صفد، وصاحب «طبقات الفقهاء» المحشوة بالأوهام، و «تاريخ صفد» وغيرهما. قاله ابن قاضي شهبة.
وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن إسماعيل المعروف بالحفّة- بمهملة وفاء وقد يصغر فيقال حفيفة- الحنبلي [1] الشيخ الصّالح المقرئ الملقن المعمّر.
سمع من ابن البخاري «مشيخته» ، وحدّث وسمع منه ابن رجب، والعراقي، وطائفة. وكان يقرئ بالجامع المظفّري، وقرأ عليه جماعة مستكثرة.
توفي ليلة الثلاثاء عاشر ربيع الأول بالصّالحية ودفن بسفح قاسيون.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن الحسن بن عبد الله بن عبد الواحد المقدسي الأصل ثم الدمشقي [2] الحنبلي الشيخ الإمام.
كان إماما بمحراب الحنابلة بجامع دمشق، وحضر على ابن البخاري «المسند» وسمع من جدّه لأمّه الشيخ تقي الدين الواسطي، وابن عساكر، وغيرهما. وحدّث، وسمع منه الحسيني، وابن رجب.
توفي يوم السبت سابع عشر شعبان بسفح قاسيون ودفن به.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن محمد بن عثمان بن موسى الآمدي ثم المكّي الحنبلي [3] . إمام مقام الحنابلة بمكّة- شرّفها الله تعالى- ولي الإمامة بعد وفاة والده، فباشرها أحسن مباشرة، واستمرّ نحو ثلاثين سنة، وسمع الحديث من والده وغيره. [1] انظر «ذيول العبر» ص (323- 324) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 209) و «الدّرر الكامنة» (3/ 294) و «المقصد الأرشد» (2/ 336) .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 212- 213) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 123) والمقصد الأرشد» (2/ 362- 363) و «القلائد الجوهرية» (2/ 428) .
[3] انظر «العقد الثمين» (2/ 316) و «الدّرر الكامنة» (3/ 318) و «المقصد الأرشد» (2/ 508- 509) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 322

سنة ستين وسبعمائة
فيها توفي خطيب مكّة وقاضيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن محمد بن إبراهيم الطّبري [1] القاضي المكّي الشافعي من بيت العلم والقضاء والرئاسة والحديث.
قال في «الدّرر» : ولد سنة ثمان عشرة وسبعمائة، وولي قضاء مكّة وهو شاب بعد أبيه، وولي الخطابة. وكان أسمع على الرّضي، والصّفي، والفخر التوزري، وغيرهم، وسمع منه غير واحد من شيوخنا، ومات في العشر الآخر من شعبان.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمد بن أبي الزّهر بن عطية الهكّاري الحنبلي [2] الشيخ الإمام. سمع من ابن البخاري «مشيخته» وغيرها.
وسمع منه الذهبي، وابن رجب، وابن العراقي، وغيرهم. وكان شيخا صالحا حسنا من أولاد المشايخ.
توفي ليلة الجمعة سابع عشري جمادى الأولى ودفن بسفح قاسيون.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمد بن أحمد بن تمّام [3] بن السرّاج الحنبلي [4] الشيخ الصّالح. [1] انظر «ذيول العبر» ص (329) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 221- 222) و «العقد الثمين» (3/ 161- 166) و «الدّرر الكامنة» (1/ 297) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (329) و «الدّرر الكامنة» (1/ 263) و «المقصد الأرشد» (1/ 179- 180) .
[3] في «آ» و «ط» : «ابن سام» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[4] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 224- 225) و «الدّرر الكامنة» (1/ 242- 243) و «القلائد الجوهرية» (2/ 419) و «المقصد الأرشد» (1/ 180- 181) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 324

حضر في الثانية على ابن القوّاس «معجم ابن جميع» وسمع الغسولي وغيره، وحدّث، وسمع منه الذّهبي والحسيني، وابن أيدغدي، وجماعة. وكان رجلا جيدا.
توفي سابع ذي الحجّة بالصّالحية ودفن بقاسيون.
وفيها زين الدّين عمر بن عثمان بن سالم بن خلف بن فضل المقدسي المؤدّب الصّالحي الحنبلي [1] . سمع من ابن البخاري «سنن أبي داود» ومن التّقي الواسطي، وخطيب بعلبك، وحدّث، وسمع منه الحسيني، وابن أيدغدي، وجماعة.
وكان من أهل الدّين والخير، وكان عامل الضيائية متودّدا كثير التحصيل للكتب الحديثية.
توفي ليلة الخميس سادس عشر ذي القعدة.
وفيها محمد بن عيسى بن عبد الله السّكسّكي النحوي الشافعي المصري [2] نزيل دمشق.
قال في «الدّرر» : مهر في العربية، وشغل الناس بها، وكان كثير المطالعة والمذاكرة، وله أرجوزة في التصريف، وكتب شيئا على «منهاج النووي» وله سماع من عبد الرحيم بن أبي اليسر وغيره، وكان كثير العبادة، حسن البشر، جيد التعليم، درّس وأفتى، وولي الخانقاه الشّهابية، وله أسئلة في العربية سأل عنها الشيخ تقي الدّين السّبكي فأجابه.
مات في ثامن عشر ربيع الأول والله أعلم. [1] انظر «ذيول العبر» ص (330) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 222- 223) و «المقصد الأرشد» (2/ 303) و «الدّرر الكامنة» (3/ 175) و «القلائد الجوهرية» (1/ 286) .
[2] انظر «الدّرر الكامنة» (4/ 129) و «بغية الوعاة» (1/ 205) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 325

حسن السّمت، صحب الفقراء، وروى عنه ابن رجب حديث الربيع بنت النّضر وقول النّبيّ صلّى الله عليه وسلّم: «إنّ من عباد الله من لو أقسم على الله لأبرّه» [1] . وجاور بمكّة.
وتوفي بمعان مرجعه من الحجّ ليلة الجمعة رابع عشر ذي الحجّة ودفن هناك، وأرّخ الحافظ ابن حجر وفاته في المحرّم ولعله الأقرب.
وفيها جمال الدّين الدارقوي الحنبلي [2] المقرئ للسبع، إمام الضيائية بدمشق.
توفي في جمادى الأولى. قاله العليمي.
وفيها صلاح الدّين أبو سعيد خليل بن كيكلدي بن عبد الله العلائي [3] الشافعي الإمام المحقّق، بقية الحفّاظ.
ولد بدمشق في ربيع الأول سنة أربع وتسعين وستمائة، وسمع الكثير، ورحل، وبلغ عدد شيوخه بالسماع سبعمائة، وأخذ علم الحديث عن المزّي وغيره، وأخذ الفقه عن الشيخين البرهان الفزاري ولازمه، وخرّج له «مشيخة» والكمال الزّملكاني وتخرّج به، وعلّق عنه كثيرا. وأجيز بالفتوى، وجدّ واجتهد، حتى فاق أهل عصره في الحفظ والإتقان، ودرّس بدمشق بالأسدية وغيرها، ثم انتقل إلى القدس مدرّسا بالصّلاحية، وحجّ مرارا، وجاور، وأقام بالقدس مدة طويلة يدرّس ويفتي ويحدّث ويصنّف، إلى آخر عمره.
ذكره الذهبي في «معجمه» وأثنى عليه، وكذلك الحسيني في «معجمه» [1] رواه أحمد في «المسند» والبيهقي وأبو داود والنسائي وابن ماجة من حديث أنس بن مالك رضي الله عنه وهو حديث صحيح.
[2] ترجم له العليمي في «المنهج الأحمد» الورقة (455) من المخطوط.
[3] انظر «المعجم المختص» ص (92- 93) و «ذيول العبر» ص (335) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 35- 38) و «النجوم الزاهرة» (10/ 337) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 239) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 226- 227) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 121- 125) و «الدّرر الكامنة» (2/ 90) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 59) و «البدر الطالع» (1/ 245) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 327

و «ذيله» فقال: كان إماما في الفقه، والنحو، والأصول، مفنّنا في علم الحديث ومعرفة الرجال، علّامة في معرفة المتون والأسانيد، بقية الحفّاظ، ومصنّفاته تنبئ عن إمامته في كل فنّ.
درس وأفتى وناظر، ولم يخلّف بعده مثله.
وقال السّبكي: كان حافظا، ثبتا، ثقة، عارفا بأسماء الرجال والعلل والمتون، فقيها، متكلما، أديبا، شاعرا، ناظما، متفننا، أشعريا، صحيح العقيدة، سنّيّا، لم يخلّف بعده في الحديث مثله، لم يكن في عصره من يدانيه فيه.
ومن تصانيفه «القواعد المشهورة» و «الوشي المعلم فيمن روى عن أبيه عن جدّه عن النّبي صلّى الله عليه وسلّم» . و «عقيلة المطالب في ذكر أشراف الصّفات والمناقب» و «جمع الأحاديث الواردة في زيارة قبر النّبي صلّى الله عليه وسلّم» و «منحة الرائض بعلوم آيات الفرائض» وكتابا في المدلّسين، وكتابا سماه «تلقيح الفهوم في صيغ العموم» وغير ذلك من التصانيف المتقنة المحررة [1] .
توفي بالقدس في المحرّم ودفن بمقبرة باب الرّحمة إلى جانب سور المسجد.
وفيها أبو الرّبيع سليمان [بن داود بن سليمان بن] محمد بن عبد الحقّ [2] الحنفي البليغ، الناظم الناثر، ولي ولايات جليلة.
ومن شعره:
من يكن أعمى أصمّ [3] ... يدخل الحان جهارا [1] قلت: ومن مصنفاته الأخرى المطبوعة: «جزء في تفسير الباقيات الصالحات وفضلها» وقد صدر ضمن سلسلة نصوص تراثية عن دار ابن كثير بتحقيق الأستاذين د. علي أبو زيد، وحسن إسماعيل مروة، ومراجعة والدي الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط حفظه الله تعالى.
ورسالة «النقد الصحيح لما اعترض عليه من أحاديث المصابيح» وقد نشرتها دار الإمام مسلم ببيروت بتحقيق الأستاذ محمود سعيد ممدوح، وهي رسالة نافعة.
[2] انظر «الوافي بالوفيات» (15/ 381- 388) و «الدليل الشافي» (1/ 317- 318) و «الدّرر الكامنة» (2/ 149- 151) وما بين الحاصرتين زيادة منه.
[3] في «آ» و «ط» : «أصمّ أعمى» وما أثبته من «الدّرر الكامنة» مصدر المؤلّف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 328

يسمع الألحان تتلو ... وترى النّاس سكارى
وفيها تقي الدّين أبو محمد عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن نصر بن فهد المقدسي الصّالحي البزوري العطّار الحنبلي، المعروف بابن قيّم الضيائية [1] .
ولد في أواخر سنة تسع وستين وستمائة، وأخذ عن الفخر بن البخاري، وسمع من الشيخ شمس الدّين بن أبي عمر، وابن الزّين، وابن الكمال.
وسمع منه الذهبي، وابن رافع، والحسيني، وابن رجب.
وأجاز للشيخ شهاب الدّين بن حجّي، وللشيخ شرف الدّين بن مفلح. وكان مكثرا، مسندا، فقيها، وكان له حانوت بالصّالحية يبيع فيه العطر.
توفي بالصالحية ليلة الثلاثاء خامس عشري المحرم ودفن بالرّوضة عن إحدى وتسعين سنة.
وفيها جمال الدّين أبو محمد عبد الله بن يوسف بن أحمد بن عبد الله بن هشام الأنصاري [2] الحنبلي النّحوي العلّامة.
قال في «الدرر» : ولد في ذي القعدة سنة ثمان وسبعمائة، ولزم الشّهاب عبد اللطيف بن المرحّل، وتلا على ابن السّراج، وسمع على أبي حيّان «ديوان زهير بن أبي سلمى» ولم يلازمه ولا قرأ عليه، وحضر درس التّاج التّبريزي، وقرأ على التّاج الفاكهاني «شرح الإشارة» له إلّا الورقة الأخيرة، وتفقه للشافعي ثم تحنبل، فحفظ «مختصر الخرقي» في دون أربعة أشهر، وذلك قبل موته بخمس سنين، وأتقن العربية، ففاق الأقران، بل الشيوخ. وحدّث عن ابن جماعة بالشاطبية، وتخرّج به جماعة من أهل مصر وغيرهم، وتصدّر لنفع الطالبين، وانفرد [1] انظر «ذيول العبر» ص (335- 336) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 229) و «الدّرر الكامنة» (2/ 283) و «القلائد الجوهرية» (2/ 283) .
[2] انظر «ذيول العبر» ص (336) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 234- 235) و «الدّرر الكامنة» (2/ 308- 310) و «بغية الوعاة» (2/ 68- 70) و «حسن المحاضرة» (1/ 536) ومقدمة الأستاذ الدكتور مازن المبارك لرسالة «المباحث المرضية المتعلقة بمن الشرطية» ص (7- 22) الصادرة بتحقيقه عن دار ابن كثير.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 329

الآفاق: «هنّ لهنّ ولمن مرّ عليهنّ من غير أهلهنّ» [1] وهذا قد مرّ على ذي الحليفة وليس من أهله، فيكون له، فقلت له: إن النّبي صلّى الله عليه وسلّم قال: «من غير أهلهنّ» أي من غير أهل المواقيت، وهذا سلب كلي وإنه غير صادق على هذا الفرد ضرورة صدق نقيضه وهو الإيجاب الجزئي عليه، لأنه من بعض أهل المواقيت قطعا، فلما لم يتناوله النّص رجعنا إلى القياس. ولا شك أنه لا يلزم أحد أن يحرم قبل ميقاته وهو يمرّ عليه، فوقعت من نفوس أهل البلد بسبب ذلك. انتهى.
قلت: الحديث صحيح، خرّجه البخاري، ومسلم، وأبو داود، بلفظ: «هنّ لهم، ولمن أتى عليهنّ من غير أهلهنّ» وفي أكثر طرقه: «هنّ لهنّ» والأول أصحّ.
وفيها القاضي صدر الدّين محمد بن أحمد بن عمر بن عبد الله بن عمر بن عوض المقدسي ثم المصري الحنبلي [2] الشيخ الإمام. سمع من العماد بن الشيخ شمس الدّين ابن العماد، والتّقي ابن تمّام، وغيرهما. وكان حسن الشكالة، مع تواضع وحسن كتابة، ولما كان والده قاضي الحنابلة بالدّيار المصرية رأى من الجاه والسعادة ما لم يره غيره من أولاد القضاة، ويقال: إنه كان في إصطبله ما يزيد على خمسين رأسا، وبسببه عزل والده من القضاء.
توفي المترجم ليلة النّصف من ذي القعدة، والله أعلم. [1] رواه البخاري رقم (1524) في الحج: باب مهل أهل مكة للحج والعمرة، ومسلم رقم (1181) (12) في الحج: باب مواقيت الحج والعمرة، وأبو داود رقم (1738) في مناسك الحج:
باب في المواقيت، وانظر تتمة تخريجه في «جامع الأصول» (3/ 16) .
[2] انظر «المقصد الأرشد» (2/ 363) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 335

وفيها الحافظ علاء الدّين مغلطاي بن قليج بن عبد الله الحكري الحنفي [1] صاحب التصانيف.
قال الصّفدي: سمع من التّاج أحمد بن علي بن دقيق العيد أخي الشيخ تقي الدّين، ومن الواني، والحسيني، وغيرهما. وأكثر جدا من القراءة والسماع، وكتب الطّباق، وكان قد لازم الجلال القزويني، فلما مات ابن سيّد الناس تكلّم له مع السلطان، فولّاه تدريس الحديث بالظّاهرية، فقام الناس بسبب ذلك وقعدوا، وبالغوا في ذمّه وهجوه، فلما كان في سنة خمس وأربعين وقف له العلائيّ لما رحل إلى القاهرة على كتاب جمعه في العشق تعرّض فيه لذكر الصّدّيقة عائشة رضي الله تعالى عنها، فأنكر عليه ذلك، ورفع أمره إلى الموفق الحنبلي، فاعتقله بعد أن عزّره فانتصر له ابن البابا وخلّصه، وكان يحفظ «الفصيح» لثعلب.
ومن تصانيفه «شرح البخاري» و «ذيل المؤتلف والمختلف» و «الزهر الباسم» في السيرة النبوية.
قال الشهاب ابن رجب: تصانيفه نحو المائة أو أزيد، وله مآخذ على أهل اللغة، وعلى كثير من المحدّثين. قال: وأنشدني لنفسه في «الواضح المبين» شعرا يدلّ على استهتاره وضعفه في الدّين.
وقال زين الدّين بن رجب: كان عارفا بالأنساب معرفة جيدة، وأما غيرها من متعلقات الحديث فله بها خبرة متوسطة، وتصانيفه كثيرة جدا.
توفي في رابع عشر شعبان. [1] انظر «النجوم الزاهرة» (11/ 9) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 70) و «الدّرر الكامنة» (4/ 352- 354) و «حسن المحاضرة» (1/ 359) و «ذيل طبقات الحفّاظ» ص (365) و «لحظ الألحاظ» ص (133) و «البدر الطالع» (2/ 312- 313) ومقدمة صديقنا الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح لكتاب المترجم «تاج التراجم» وهي مفيدة نافعة.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 337

سنة ثلاث وستين وسبعمائة
فيها توفي المعتضد بالله أبو الفتح أبو بكر بن المستكفي سليمان بن الحاكم أحمد العبّاسي [1] .
بويع بالخلافة بعد موت أخيه في سنة ثلاث وخمسين بعهد منه، وكان خيّرا، متواضعا، محبّا لأهل العلم.
توفي في يوم الخميس ثاني عشري جمادى الأولى بمصر.
وبويع بعده ولده محمد بعهد منه، ولقّب المتوكل.
وفيها الشيخ شمس الدّين محمد بن أحمد بن علي بن عمر الإسنوي [2] الشافعي الإمام، ابن عمّ الشيخ جمال الدّين.
قال ابن قاضي شهبة: كان أحد العلماء العاملين، اختصر «الشفاء» للقاضي عياض، وشرح «مختصر مسلم» [3] و «الألفية» لابن مالك، واشتغل قديما ببلده وغيرها، ثم أقام ببلده، ثم صار يجاور بمكّة سنة وبالمدينة سنة. قال له الشيخ عبد الله اليافعي: أنت قطبّ الوقت في العلم والعمل.
توفي بمكّة بعد الحجّ.
وفيها شمس الدّين أبو أمامة محمد بن علي بن عبد الواحد بن يحيى بن [1] انظر «ذيول العبر» ص (350) و «النجوم الزاهرة» (11/ 14) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 97- 98) و «الدّرر الكامنة» (1/ 443) و «تاريخ الخلفاء» ص (500) .
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 107- 108) و «العقد الثمين» (1/ 307- 308) ولقبه فيهما «نجم الدين» و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 155- 156) و «الدّرر الكامنة» (3/ 342) و «بغية الوعاة» (1/ 35) و «در الحجال» (2/ 243) .
[3] الذي اختصره الحافظ المنذري. انظر «كشف الظنون» (1/ 558) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 338

عبد الرحيم المغربي الأصل المصري، المعروف بابن النقّاش الشافعي [1] .
مولده في رجب سنة عشرين وسبعمائة، وحفظ «الحاوي الصغير» ويقال: إنه أول من حفظه بالديار المصرية، واشتغل على الشيخ شهاب الدّين الأنصاري، والتّقي السبكي، وأبي حيّان، وغيرهم. وقرأ القراءات على البرهان الرّشيدي، ودرّس وأفتى، وتكلّم على النّاس، وكان من الفقهاء المبرّزين والفصحاء المشهورين، وله نظم ونثر حسن، وحصل له بمصر رئاسة عظيمة وشاع ذكره في الناس، ودرّس بعدة مدارس، وبعد صيته، وخرّج أحاديث الرافعي وسمّاه «كاشف الغمّة عن شافعية الأمة» وسمّاه أيضا «أمنية الألمعي في أحاديث الرافعي» وورد الشام في أيام السّبكي، وجلس بالجامع، ووعظ بجنان ثابت ولسان فصيح، من غير تكلّف، فعكف الناس عليه.
ومن مصنفاته: «شرح العمدة» في نحو ثمان مجلدات، و «شرح ألفية ابن مالك» وكتاب «النظائر والفروق» و «شرح التسهيل» وله كتاب في التفسير مطول جدا، التزم فيه أن لا ينقل فيه حرفا من كتاب من تفسير من تقدّمه، وهذا عجب عجيب، وسماه «اللّاحق السابق» وكان يقول الناس اليوم رافعية لا شافعية، ونووية لا نبوية.
توفي في شهر ربيع الأول.
قاله ابن قاضي شهبة.
وفيها أبو عبد الله شمس الدّين محمد بن عيسى بن حسين بن كثير كرّ [2] ، الشيخ المسند الحنبلي البغدادي [3] شيخ الزاوية جوار مسجد الحسين بالقاهرة.
روى عن غازي الحلاوي من «المسند» مواضع، وتوفي بالقاهرة. [1] انظر «ذيول العبر» ص (349) و «النجوم الزاهرة» (11/ 13) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 248- 249) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 90- 91) و «الدّرر الكامنة» (4/ 71) و «البداية والنهاية» (14/ 292) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 176- 178) .
[2] تحرفت في «آ» و «ط» : إلى: «ابن كثير» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[3] انظر «الوافي بالوفيات» (4/ 305) و «الدّرر الكامنة» (4/ 245) و «المقصد الأرشد» (2/ 482) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 339

وفيها أقضى القضاة شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن مفلح بن محمد بن مفرّج المقدسي ثم الصّالحي الرّاميني الحنبلي [1] الشيخ الإمام العلّامة، وحيد دهره، وفريد عصره، شيخ الإسلام، وأحد الأئمة الأعلام. سمع من عيسى المطعّم، وغيره، وتفقه وبرع، ودرّس وأفتى، وناظر وحدّث، وأفاد، وناب في الحكم عن قاضي القضاة جمال الدّين المرداوي، وتزوج ابنته، وله منها سبعة أولاد ذكور وإناث. وكان آية وغاية في نقل مذهب الإمام أحمد رضي الله عنه. قال عنه أبو البقاء السّبكي: ما رأت عيناي أحدا أفقه منه، وكان ذا حظّ من زهد، وتعفف، وصيانة، وورع، ودين متين، وشكرت سيرته وأحكامه.
وذكره الذهبي في «المعجم «فقال: شاب عالم، له عمل ونظر في رجال السنن، ناظر وسمع، وكتب وتقدم، ولم ير في زمانه في المذاهب الأربعة من له محفوظات أكثر منه، فمن محفوظاته «المنتقى في الأحكام» .
وقال ابن القيم لقاضي القضاة موفق الدّين الحجّاوي سنة إحدى وثلاثين وسبعمائة: ما تحت قبة الفلك أعلم بمذهب الإمام أحمد من ابن مفلح، وحسبك بهذه الشهادة من مثل هذا.
وحضر عند الشيخ تقي الدّين [2] ونقل عنه كثيرا. وكان يقول له: ما أنت ابن مفلح بل أنت مفلح. وكان أخبر الناس بمسائله واختياراته، حتّى إن ابن القيّم كان يراجعه في ذلك، وله مشايخ كثيرون، منهم: ابن مسلم، والبرهان الزّرعي، والحجّار، و [ابن] الفويرة، والقحفاوي [3] ، والمزّي، والذهبي، ونقل عنهما كثيرا. وكانا يعظمانه، وكذلك الشيخ تقي الدّين السّبكي يثني عليه كثيرا.
قال ابن كثير: وجمع مصنّفات منها على «المقنع» نحو ثلاثين مجلدا، وعلى [1] انظر «ذيول العبر» ص (352) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 252) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 99- 100) و «الدّرر الكامنة» (4/ 261) و «المقصد الأرشد» (2/ 517) و «الجوهر المنضد» ص (112- 114) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 43) و «القلائد الجوهرية» (1/ 161) .
[2] يعني ابن تيمية رحمه الله.
[3] في «آ» و «ط» : «والبخاري» والتصحيح من «المقصد الأرشد» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 340

وكتبت بيدي ما يقارب خمسمائة مجلد. قال: ولعل الذي كتبت في ديوان الإنشاء ضعفا ذلك وذكر جملة من شعره.
توفي بدمشق في شوال ودفن بالصّوفية. قاله ابن قاضي شهبة.
وفيها بهاء الدّين عبد الوهاب بن عبد الولي بن عبد السلام المراغي المصري الإخميمي ثم الدمشقي الشافعي [1] الزّاهد القدوة.
مولده في حدود سنة سبعمائة. اشتغل بالعلم وأشغل به، وحفظ «الحاوي الصغير» وسمع الحديث.
قال ابن رافع: وجمع كتابا في أصول الفقه والدّين.
وقال ابن كثير: كان له يد في أصول الدّين والفقه، وصنّف في الكلام كتابا مشتملا على أشياء مقبولة وغير مقبولة.
وقال السبكي: أخذ بالقاهرة عن الشيخ تقي الدّين السّبكي، ولازم الشيخ علاء الدّين القونوي، ثم خرج إلى الشام واستوطنها.
وكان إماما، بارعا في علم الكلام والأصول، ذا قريحة صحيحة وذهن صحيح وذكاء مفرط، وعنده دين كثير وتأله وعبادة ومراقبة، وصبر على خشونة العيش، وكان بيني وبينه صداقة وصحبة ومحبة ومراسلات كثيرة في مباحث جرت بيننا أصولا وكلاما وفقها، وصنّف في علم الكلام كتابا سمّاه «المنقذ من الزّلل في العلم والعمل» وأحضره إليّ لأقف عليه، فوجدته قد سلك طريقا انفرد بها وفي كتابه مويضعات يسيرة لم أرتضها.
توفي في ذي القعدة مطعونا، ودفن بتربته داخل البلد.
ومراغة: بفتح الميم وكسرها قرية من الصّعيد، إليها ينسب المترجم [2] . [1] انظر «ذيول العبر» ص (365- 366) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 123- 124) و «البداية والنهاية» (14/ 304) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 276- 277) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 140- 141) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 138- 139) و «الدّرر الكامنة» (2/ 425) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 203) .
[2] انظر «الروض المعطار» ص (535) وقد ذكر فيه بأنها على ضفة النيل.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 344

ومراغة أيضا بلدة من بلاد أذربيجان [1] خرج منها جماعة من الأئمة والمحدّثين، وهي بفتح الميم ليس إلا.
وفيها زين الدّين أبو حفص عمر بن عيسى بن عمر الباريني الشافعي [2] ، أحد مشايخ العلم بحلب.
ولد ببارين قرية من حماة [3] سنة إحدى وسبعمائة، وأخذ عن الشيخ شرف الدّين البارزي، وسمع من الحجّار وغيره، وسكن حلب.
وكان إماما، عالما، فاضلا، فقيها، فرضيا، نحويا، أديبا، شاعرا، بارعا، ورعا، زاهدا، أمّارا بالمعروف، نهاء عن المنكر. درّس بعدة مدارس، وأخذ عنه الشيخ شمس الدّين بن الرّكن، وشمس الدّين الببائي، وشرف الدّين الدّاديخي، وغيرهم. وألّف في الفرائض والعربية، وكتب المنسوب.
توفي بحلب في شوال ودفن خارج باب المقام، وقال فيه ابن حبيب:
حلب تغيّر حالها لمّا اختفى ... من فضل زين الدّين عنها ما ظهر
ومدارس الفقها بها قد أقفرت ... من بعد عامرها أبي حفص عمر
وفيها زين الدّين أبو حفص عمر بن محمد بن عمر بن محمود بن أبي بكر الحرّاني الأصل ثم الدمشقي الحنبلي [4] الشيخ الصّالح.
سمع من ابن القواس، والشرف بن عساكر، وعيسى المطعّم، وغيرهم.
وسمع «صحيح البخاري» على اليونيني، وحدّث وسمع منه الحسيني، وشهاب الدّين بن رجب، وذكراه في «معجميهما» . [1] انظر «معجم البلدان» (1/ 128) .
[2] انظر «النجوم الزاهرة» (11/ 17) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 274) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 133) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 147- 148) و «الدّرر الكامنة» (3/ 183- 184) و «بغية الوعاة» (2/ 222) .
[3] قال ياقوت في «معجم البلدان» (1/ 320- 321) : بارين، مدينة حسنة بين حلب وحماة من جهة الغرب.
[4] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 272) و «الدّرر الكامنة» (3/ 190) و «المقصد الأرشد» (2/ 307) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 345

توفي في هذه السنة بدمشق ودفن بمقبرة السّالف ظاهر دمشق.
وفيها عماد الدّين محمد بن الحسن بن علي بن عمر القرشي الأموي الإسنائي المصري الشافعي [1] .
ولد بأسنا في حدود سنة خمس وتسعين وسبعمائة، واشتغل بها على والده في الفقه والفرائض والحساب، إلى أن مهر في ذلك، ثم ارتحل إلى القاهرة، وأخذ عن مشايخها، وأخذ بحماة عن القاضي شرف الدّين البارزي. وسمع من جماعة.
ذكره أخوه في «طبقاته» فقال: كان فقيها، إماما في علم الأصلين والخلاف والجدل وعلم التصوف، نظّارا، بحّاثا، فصيحا، حسن التّعبير عن الأشياء الدقيقة بالألفاظ الرّشيقة، ديّنا، خيّرا، كثير البرّ والصّدقة، رقيق القلب، طارحا للتكلف، مؤثرا للتقشف، برع في العلوم ولم يبق له في الأصلين والخلاف والجدل نظير، ولا من يقاربه في ذلك من أشياخه وغيرهم. صنّف مختصرا في علم الجدل سمّاه «المعتبر في علم النّظر» ثم وضع عليه شرحا جيدا. وصنّف في التصوف كتابا سمّاه «حياة القلوب» وتصنيفا في الردّ على النصارى. وناب في الحكم في القاهرة، وأضيف إليه نظر الأوقاف بها، وأوصى أن يعاد إلى من بعده قدر ما تناوله من المعلوم [2] .
توفي في شهر رجب ودفن بتربة أخيه بمقبرة الصّوفية.
وفيها صلاح الدّين محمد بن شاكر بن أحمد بن عبد الرحمن ابن شاكر بن هارون بن شاكر الكتبي الدّاراني ثم الدمشقي [3] المؤرّخ. سمع من ابن [1] انظر «النجوم الزاهرة» (11/ 17) و «ذيول العبر» ص (368) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 121- 122) و «الدّرر الكامنة» (3/ 421) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 182- 184) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 161- 163) .
[2] يعني من الراتب.
[3] انظر «ذيول العبر» ص (369) و «الوفيات» لابن رافع (3/ 263- 264) و «ذيل العبر» لابن العراقي ص (128) و «البداية والنهاية» (14/ 303) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 346

الشّحنة والمزّي، وغيرهما. وكان فقيرا جدا، ثم تعانى التجارة في الكتب فرزق منها مالا طائلا.
توفي في رمضان. قاله في «الدّرر» .
وفيها جمال الدّين أبو الثناء محمود بن محمد بن إبراهيم بن جملة بن مسلم بن تمّام بن حسين بن يوسف الدمشقي [1] الشافعي الخطيب.
ولد سنة سبع وسبعمائة، وسمع من جماعة، وحفظ «التعجيز» لابن يونس، وتفقّه على عمّه القاضي جمال الدّين، وتصدّر بالجامع الأموي، وأفتى ودرّس بالظّاهرية البرّانية، وناب في الحكم عن عمّه يوما واحدا، ثم ولي خطابة دمشق سنة تسع وأربعين، وأعرض عن الجهات التي في يده، واستمرّ في الخطابة إلى حين وفاته، مواظبا على الاشتغال [2] والإفتاء والعبادة. وكان معظّما، جاء إليه السلطان ويلبغا فلم يعبأ بهما، وسلّم عليهما وهو بالمحراب.
ذكره الذهبي في «المعجم المختص» فقال: شارك في الفضائل، وعني بالرّجال، ودرّس، وأشغل، وتقدم مع الدّين والتّصوف.
وقال السبكي في «الطبقات» : بعد ترجمة حسنة: قلّ أن رأيت نظيره.
توفي في شهر رمضان ودفن بسفح قاسيون. [1] انظر «ذيول العبر» ص (367- 368) و «المعجم المختص» ص (279) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 265- 266) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 385- 386) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 392- 393) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 129) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 184) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 346- 347) و «القلائد الجوهرية» (2/ 442- 443) .
[2] في «ط» : «الاشغال» وما جاء في «آ» موافق لما جاء في «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة مصدر المؤلف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 347

حصين، وقرأ بالروايات، واشتغل بالفقه، وأعاد بالمستنصرية. وكان فيه ديانة وزهد وخير، وله شعر مدح به النّبيّ صلّى الله عليه وسلّم.
توفي ببغداد ودفن بمقبرة الإمام أحمد.
وفيها شمس الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي التّتريّ [1] لأن التتار أسروه.
وقال الحسيني: لأن الفرنج أسروه سنة قازان.
سمع من سليمان بن حمزة، وتفقه في مذهب الإمام أحمد، وله مشايخ كثيرة. وحدّث، وسمع منه الحسيني، والمقرئ ابن رجب وذكراه في «معجميهما» وكان فاضلا، متعبدا، حسن الأخلاق والملتقى.
توفي بالصّالحية يوم الخميس ثاني جمادى الآخرة ودفن عند جدّه الشيخ أبي عمر.
وفيها القاضي جمال الدّين أبو حفص عمر بن إدريس الأنباري ثم البغدادي الحنبلي [2] الشهيد الإمام الفاضل. قرأ على البابصري وغيره، وتفقه حتّى مهر في المذهب ونصره، وأقام السّنّة، وقمع البدعة ببغداد، وأزال المنكرات. وكان إماما في التّرسل والنّظم، وله نظم في مسائل الفرائض، وارتفع حتّى لم يكن في المذهب أجمل منه في زمانه، فغضب عليه جماعة من الرافضة، فظفروا به، فعاقبوه مدة، فصبر إلى أن توفي [3] شهيدا، وتأسف عليه أهل بغداد، [1] انظر «البداية والنهاية» (14/ 307) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 162) و «لحظ الألحاظ» ص (145) و «الدّرر الكامنة» (2/ 336) و «القلائد الجوهرية» (2/ 308) و «المقصد الأرشد» (2/ 99) .
[2] انظر «ذيل طبقات الحنابلة» (2/ 446) و «الدّرر الكامنة» (3/ 154) و «المقصد الأرشد» (2/ 294- 296) .
[3] في «ط» : «إلى أن مات» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 349

ولد بمكّة سنة ست وسبعمائة، وسمع بها كثيرا، وتفقه على والده، ورحل إلى القاضي شرف الدّين البارزي، وأجازه بالفتوى والتدريس. وكان من الفضلاء، وصار إليه أمر الفتيا والتدريس بمكة، ثم ولي القضاء في سنة ستين، ثم أضيف إليه الخطابة، فباشرها نحو سنتين، ثم عزل عن ذلك كلّه في سنة ثلاث وستين بأبي الفضل النويري فلزم بيته حتّى مات لا يخرج منه إلّا لحج أو صلاة غالبا.
وكان في قضائه عفيفا نزها وإنما عزل بسبب حكم نقم عليه أنه أخطأ فيه.
توفي بمكة في جمادى الأولى.
وفيها القاضي تاج الدّين أبو عبد الله محمد بن إسحاق بن إبراهيم ابن عبد الرحمن السّلمي المصري المناوي الشافعي [1] .
سمع من جماعة، وتفقه على عمّه ضياء الدّين المناوي وطبقته، ودرّس، وأفتى، وحدّث، وناب في الحكم عن القاضي عزّ الدّين ابن جماعة. وكان إليه الأمر في غيبته وحضوره، وولي قضاء العسكر، ودرّس بالمشهد الحسيني وجامع الأزهر، وخطب بالجامع الحاكمي.
ذكره الإسنوي في «طبقاته» وقال: كان محمود الخصال مشكور السيرة.
وقال غيره: كان مهابا، صارما، لكنه قليل البضاعة في العلوم، مع صرامته في القضاء والعمل بالحقّ والنّصرة للعدل، والدّربة بالأحكام، والاعتناء بالمستحقين من أهل العلم وغيرهم. وكان القاضي عزّ الدّين قد ألقى إليه مقاليد الأمور كلّها حتّى الأقاليم.
توفي في ربيع الآخر، ودفن بتربته بظاهر باب تربة الشّافعي. «الحزازي» والتصحيح من «النجوم الزاهرة» (11/ 85) و «العقد الثمين» (1/ 367) و «الدّرر الكامنة» (3/ 348) .
[1] انظر «النجوم الزاهرة» (11/ 85) و «طبقات الشافعية الكبرى» (9/ 127) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 467) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 283) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 157) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 159) و «الدّرر الكامنة» (3/ 380- 381) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 351

حضرت على جدّها كثيرا، وعلى عبد الرحمن بن الزّين وغيرهما، وحدّثت، وانتشر عنها حديث كثير، وسمع منها الحافظان العراقي والهيثمي، والمقرئ ابن رجب وذكرها في «معجمه» .
قال ابن رافع [1] : طال عمرها، وانتفع بها.
توفيت بدمشق ليلة الأربعاء مستهل جمادى الأولى ودفنت بسفح قاسيون، وتقدم ذكر ولدها شمس الدّين محمد.
وفيها قاضي القضاة عزّ الدّين أبو عمر عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة الكناني الحموي الأصل الدمشقي المولد المصري الشافعي [2] .
ولد بدمشق في المحرّم سنة أربع وتسعين وستمائة، ونشأ في طلب العلم، وسمع الكثير، وشيوخه سماعا وإجازة يزيدون على ألف وثلاثمائة. قاله ابن قاضي شهبة.
وتفقه على والده والوجيزي وغيرهما، وأخذ الأصلين عن الباجي، والنحو عن أبي حيّان، وولي قضاء الدّيار المصرية مدة طويلة، وجعل النّاصر إليه تعيين قضاة الشام.
وحدّث، وأفتى، وصنّف، وكان كثير الحجّ والمجاورة. وكان مع نائبه القاضي تاج الدّين المناوي كالمحجور عليه، له الاسم والمناويّ هو القائم بأعباء المنصب. فلما مات عجز القاضي عزّ الدّين عن القيام به فاستعفى، وكان يعاب بالإمساك ولم يحفظ عنه في دينه ما يشينه. [1] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «ابن قانع» والنقل عند ابن رافع في «الوفيات» .
[2] انظر «المعجم المختص» (147- 148) و «النجوم الزاهرة» (11/ 89) و «طبقات الشافعية الكبرى» (10/ 79- 81) و «طبقات الشافعية» للإسنوي (1/ 388- 390) و «العقد الثمين» (5/ 457- 460) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 305- 307) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 200) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 135) و «الدّرر الكامنة» (2/ 378- 382) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 358

ذكره الذهبي في «المعجم المختص» وقد مات قبله بنحو عشرين سنة، وقال فيه: الإمام، المفتي، الفقيه، المدرّس، المحدّث. قدم علينا بوالده طالب حديث في سنة خمس وعشرين، فقرأ الكثير، وسمع وكتب الطّباق، وعني بهذا الشأن.
وكان خيّرا، صالحا، حسن الأخلاق، كثير الفضائل، سمعت منه وسمع منّي. انتهى.
وكان يقول: أشتهي أن أموت بأحد الحرمين معزولا عن القضاء فنال ما تمنى، فإنه استعفى من القضاء في السنة التي قبلها، وحجّ فمات في جمادى الآخرة من هذه السنة ودفن بعقبة باب المعلاة [1] إلى جانب قبر الفضيل بن عياض، بينه وبين أبي القاسم القشيري.
وفيها الملك المجاهد صاحب اليمن علي ابن داود بن يوسف بن عمر بن علي بن رسول [2] .
ولي السلطنة بعد أبيه في ذي الحجّة سنة إحدى وعشرين، وثار عليه ابن عمّه الظّاهر بن المنصور فغلبه، وقبض عليه، ثم استقرّت بلاد اليمن بيد الظّاهر، وجعل تعزّ بيد المجاهد، ثم حاصره، فخرّبت من الحصار، ثم كاتب المجاهد الناصر صاحب مصر، فأرسل له عسكرا إلى أن آل أمره بعد قصص طويلة إلى أن استولى المجاهد على البلاد اليمنية جميعا.
وحجّ في سنة اثنتين وأربعين وكسا الكعبة، وفرّق هناك مالا كثيرا، ولما رجع وجد [3] ولده غلب على المملكة ولقّب المؤيد، فحاربه إلى أن قبض عليه، وقتله.
ثم حجّ في سنة إحدى وخمسين، فقدم بخيله على محمل المصريين، فاختلفوا [1] في «آ» و «ط» : «المعلى» والصواب ما أثبته، وقد سبق التنبيه على هذا التحريف من قبل في جزء متقدم.
[2] انظر «النجوم الزاهرة» (11/ 91) و «الدّرر الكامنة» (3/ 49) و «معجم الأنساب والأسرات الحاكمة» لزامباور ص (184- 185) وترجم له الحافظ السّخاوي ترجمة موسعة في «الذيل التام على دول الإسلام» الورقة (126) من المنسوخ.
[3] في «آ» و «ط» : «وجده» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 359

وتوفي وهو إذ ذاك فضيل مكّة وفاضلها، وعالم الأبطح وعاملها، يرتفع ببركة دعائه عنها الويل، وينصبّ الوبل، وتنفتح [1] أبواب السماء، فيحضر [2] منها العالي ويسيل السّافل. انتهى.
وقال ابن رافع: [اشتهر ذكره وبعد صيته] [3] وصنّف كتبا، منها: «مرهم العلل المعضلة» في أصول الدّين، و «الإرشاد والتّطريز» في التّصوف، وكتاب «نشر المحاسن» وكتاب «نشر الرّوض العطر في حياة سيدنا أبي العبّاس الخضر» وغير ذلك.
وكان يتعصب للأشعري، وله كلام في ذمّ ابن تيميّة، ولذلك غمزه بعض من يتعصب لابن تيميّة من الحنابلة وغيرهم.
ومن شعره:
وقائلة ما لي أراك مجانبا ... أمورا وفيها للتّجارة مربح
فقلت لها ما لي بربحك حاجة ... فنحن أناس بالسّلامة نفرح
توفي بمكّة في جمادى الآخرة، ودفن بمقبرة باب المعلاة جوار الفضيل بن عياض.
واليافعي: نسبة إلى يافع، بالياء والفاء والعين المهملة، قبيلة من قبائل اليمن من حمير.
وفيها نجم الدّين عبد الجليل بن سالم بن عبد الرحمن الرّويسوني الحنبلي [4] الإمام الجليل القدوة.
اشتغل بالعلم، وحفظ «المحرّر» في الفقه، وأعاد بالقبة البيبرسية. وكان حسن الأخلاق، متواضعا، من أعيان الحنابلة بمصر. [1] في «آ» و «ط» : «وتفتح» والتصحيح من «طبقات الشافعية» للإسنوي.
[2] في «آ» و «ط» : «فيحص» والتصحيح من «طبقات الشافعية» للإسنوي.
[3] ما بين القوسين لم يرد في «الوفيات» لابن رافع الذي بين يدي.
[4] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 313) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 224) و «المقصد الأرشد» (2/ 137) و «لحظ الألحاظ» ص (152) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 363

توفي بالقاهرة يوم الخميس تاسع عشري ربيع الأول.
ورويسون: من أعمال نابلس.
وفيها عبد الوهاب بن أحمد بن وهبان الدمشقي الحنفي [1] .
قال في «الدّرر» : ولد قبل الثلاثين وسبعمائة، ومهر في الفقه والعربية والقراءات [والأدب] . ودرّس، وولي قضاء حماة. وكان مشكور السيرة، ماهرا في الفقه والعربية [2] ونظم قصيدة رائية من الطويل ألف بيت، ضمّنها غرائب المسائل في الفقه، وشرحها، وهي نظم [جيد] متمكن.
مات في ذي الحجّة.
وفيها محيي الدّين محمد بن محمد بن محمد بن الحسن بن نباتة [3] الشّاعر المشهور المتقدم.
تعانى الأدب، ونظم وسطا، وكتب النسخ وقلم الحاشية والغبار، وتكسّب من ذلك بدمشق، وقدم القاهرة بعد السبعين، ومات بها بالقرب من ذلك. كذا قال في الدرر، وجزم مختصر ضوء السخاوي [4] أنه توفي في هذه السنة.
وفيها يلبغا بن عبد الله الخاصكي النّاصري [5] الأمير الكبير الشهير، أول ما أمّره النّاصر حسن مقدم ألف بعد موت تنكز، ثم كان يلبغا رأس من قام على أستاذه الناصر حسن، حتّى قتل، وتسلطن المنصور محمد بن حاجي، فاستقرّ [1] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 232) و «تاج التراجم» ص (138) بتحقيق صديقي الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح نفع الله تعالى به، و «الدّرر الكامنة» (2/ 423- 424) و «لحظ الألحاظ» ص (152) و «بغية الوعاة» (2/ 123) .
[2] في «الدّرر الكامنة» : «في الفقه والأدب» وما بين الحاصرتين في الترجمة مستدرك منه.
[3] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 311- 312) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 219) و «الدّرر الكامنة» (4/ 216- 223) .
[4] هو عمر بن أحمد بن علي الشماع الحلبي، المتوفى سنة (936) هـ، وسترد ترجمته في الجزء العاشر من الكتاب إن شاء الله تعالى، ومختصره هو «القبس الحاوي لغرر ضوء السخاوي» .
[5] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 216) و «الدّرر الكامنة» (4/ 438- 440) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 364

من اشتمل على صفاته، ولا على أكثرها. ولم يكتب على فتوى تورعا، ولم يل تدريسا. وكان كثير الانبساط، حلو النّادرة، فيه دعابة زائدة.
توفي في شهر رمضان بمصر، ودفن بتربة الشيخ جمال الدّين الإسنوي خارج باب النّصر.
وفيها عز الدّين أبو يعلى حمزة بن موسى بن أحمد بن الحسين بن بدران [1] الإمام العلّامة الحنبلي المعروف بابن شيخ السّلامية.
سمع من الحجّار، وتفقه على جماعة، ودرّس بالحنبلية وبمدرسة السلطان حسن بالقاهرة، وأفتى وصنّف تصانيف عدة، منها على «إجماع» ابن حزم استدراكات جيدة، وشرح على «أحكام» المجد بن تيميّة، وجمع على «المنتقى في الأحكام» عدة مجلدات، وله كتاب نقض الإجماع، واختار بيع الوقف للمصلحة موافقة لابن قاضي الجبل وغيره، وصنّف فيه مصنّفا سمّاه «رفع الماقلة في منع المناقلة» . وكان له اطلاع جيد ونقل مفيد على مذاهب العلماء المعتبرين، واعتناء بنصوص أحمد وفتاوى الشيخ تقي الدّين بن تيميّة. وله فيه اعتقاد صحيح وقبول لما يقوله وينصره ويوالي عليه ويعادي فيه، ووقف درسا وكتبا بتربته بالصّالحية، وعيّن لذلك الشيخ زين الدّين بن رجب.
توفي بالصّالحية ليلة الأحد حادي عشري ذي الحجّة، ودفن عند والده وجدّه عند جامع الأفرم.
وفيها بهاء الدّين أبو محمد عبد الله بن عبد الرحمن بن عقيل الشافعي [2] . [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 337- 338) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 267- 268) و «الدّرر الكامنة» (2/ 77) و «الدليل الشافي» (1/ 279) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 75- 76 و 260) و «القلائد الجوهرية» (2/ 325 و 422) و «المقصد الأرشد» (1/ 362- 364) .
[2] انظر «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 239- 240) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 326- 328) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 245- 248) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 367

قال ابن شهبة: رئيس العلماء، وصدر الشافعية بالدّيار المصرية، العقيلي الطّالبي البالسي الحلبي ثم المصري.
ولد سنة أربع وتسعين وستمائة [وقيل: سنة سبعمائة] [1] وسمع الحديث، وأخذ الفقه عن الزّين بن الكتّاني [2] وغيره، وقرأ النحو على أبي حيّان، ولازمه في ذلك اثنتي عشرة سنة، حتى قال أبو حيّان: ما تحت أديم السماء أنحى من ابن عقيل. وأخذ الأصول والفقه عن العلاء القونوي ولازمه، وقرأ القراءات على التّقي الصّايغ، واشتهر اسمه وعلا ذكره، وناب في الحكم عن القاضي جلال الدّين، ثم عن العزّ بن جماعة، ودرّس بزاوية الشافعي بمصر في آخر عمره، وولي التفسير بالجامع الطّولوني، وختم به القرآن تفسيرا في مدة ثلاث وعشرين سنة، ثم شرع بعد ذلك من أول القرآن، فمات في أثناء ذلك، وشرح «الألفية» شرحا متوسطا حسنا لكنه اختصر في النصف الثاني جدا. وشرح «التسهيل» شرحا متوسطا سمّاه ب «المساعد» ، وشرع في تفسير مطوّل وصل فيه إلى أثناء [سورة] النساء، وله آخر لم يكمله سماه ب «التعليق الوجيز على كتاب العزيز» .
وقال ابن رافع [3] : كان قويّ النّفس، تخضع له الدولة، ولا يتردد إلى أحد، وعنده حشمة بالغة وتنطع زائد في الملبس والمأكل. وكان لا يبقي على شيء.
ومات وعليه دين، وقد ولي القضاء نحو ثمانين يوما، وفرّق على الطلبة والفقهاء في ولايته مع قصرها نحو ستين ألف درهم، يكون أكثر من ثلاثة آلاف دينار.
وذكره الإسنوي في «طبقاته» ولم ينصفه، وفي كلامه تحامل عليه، وكان فيه لثغة. (3/ 29- 132) و «الدّرر الكامنة» (2/ 266- 269) و «النجوم الزاهرة» (11/ 100- 101) و «حسن المحاضرة» (1/ 537) و «بغية الوعاة» (2/ 47- 48) و «درة الحجال» (3/ 65- 66) .
[1] ما بين الحاصرتين مستدرك من «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة مصدر المؤلف.
[2] تحرفت في متن «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة إلى «الكتناني» وجاء الصواب في حاشية التحقيق منه في أسفل الصفحة. وهو مترجم في «طبقات الشافعية» للإسنوي (2/ 358) .
[3] لم أر هذا النقل عند ابن رافع في «الوفيات» الذي بين يدي وإنما نقلها المؤلّف رحمه الله عن «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة بتصرف وهي عند ابن شهبة معزوة لابن رافع.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 368

وروى عنه سبطه جلال الدّين، والجمال بن ظهيرة، والولي العراقي.
ومات بالقاهرة ليلة الأربعاء ثالث عشري ربيع الأول ودفن بالقرب من الإمام الشافعي.
ومن شعره:
قسما بما أوليتم من فضلكم ... للعبد عند قوارع الأيّام [1]
وفيها قاضي القضاة موفق الدّين أبو محمد عبد الله بن محمد بن عبد الملك بن عبد الباقي الحجّاوي [2] الحنبلي، الإمام العلّامة قاضي القضاة بالدّيار المصرية.
سمع الحديث بالقاهرة من ابن الصوّاف وطبقته، وحدّث، فسمع منه الحافظان الزّين العراقي والهيثمي، وتفقه وأفتى، ودرّس، وباشر القضاء من سنة ثمان وثلاثين إلى أن توفي.
ذكره الذهبي في «معجمه المختص» فقال: عالم ذكيّ خيّر، صاحب مروءة وديانة وأوصاف حميدة. [وله يد طولى في المذهب] [3] وقدم علينا، وهو طالب حديث سنة سبع عشرة، فسمع من ابن عبد الدائم، وعيسى المطعّم، وعني بالرواية، وهو ممن أحبه [في] الله، وحمدت سيرته في القضاء، وانتشر في أيامه مذهب أحمد بالديار المصرية وكثر فقهاء الحنابلة بها. انتهى.
وأثنى عليه الأئمة، منهم أبو زرعة ابن العراقي، وابن حبيب. [1] وأتبعه السيوطي في «بغية الوعاة» ببيت آخر هو:
ما غاض ماء وداده وثنائه ... بل ضاعفته سحائب الإنعام
[2] انظر «المعجم المختص» ص (127- 128) و «الوافي بالوفيات» (17/ 596- 597) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 239- 241) و «الدّرر الكامنة» (2/ 297- 298) و «النجوم الزاهرة» (11/ 99) و «المقصد الأرشد» (2/ 58- 60) و «الجوهر المنضد» ص (74- 75) وقد تصحفت «الحجّاوي» فيه إلى «الحجازي» فلتصحح.
[3] ما بين القوسين لم يرد في «المعجم المختص» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 369

توفي نهار الخميس سابع عشري المحرم بالقاهرة، ودفن بتربته التي أنشأها خارج باب النصر.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن أبي بكر بن أيوب بن سعد أخو شمس الدّين بن قيّم الجوزية الحنبلي [1] .
كان إماما قدوة. سمع من ابن عبد الدائم وعيسى المطعّم، والحجّار. وحدّث.
وذكره ابن رجب في «مشيخته» وقال: سمعت عليه كتاب «التوكّل» لابن أبي الدنيا بسماعه على الشّهاب العابد [2] ، وتفرّد بالرواية عنه.
توفي ليلة الأحد ثامن عشري ذي الحجّة وصلّي عليه من الغد بجامع دمشق، ودفن بالباب الصغير.
وفيها القاضي صدر الدّين أبو عبد الله محمد ابن أبي بكر بن عيّاش بن عسكر، المعروف بابن الخابوري [3] الشافعي، شيخ [4] طرابلس وخطيبها ومفتيها.
أخذ عن البرهان الفزاري، والزّين بن الزّملكاني، ودخل مصر، أخذ عن علمائها. وسمع وحدّث وأشغل [5] وأفاد، وولي القضاء بصفد مدة، وكانت تأتيه الفتاوى من البلاد البعيدة. جاء رجل بفتوى إلى الشيخ فخر الدّين المصري، فقال له: من أين أنت؟ قال: من صفد، فقال: عندكم مثل ابن الخابوري وتسألنا هو أعلم منا؟ ورد الفتوى. ثم نقل إلى قضاء طرابلس، ثم عزل واستمرّ على الخطابة. [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 339) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 269- 270) و «الدّرر الكامنة» (2/ 326) و «المقصد الأرشد» (2/ 83- 84) و «الجوهر المنضد» ص (57) .
[2] في «ط» : «العابر» وهو خطأ.
[3] انظر «البداية والنهاية» (14/ 107) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 322) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 238- 239) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 148- 150) و «الدّرر الكامنة» (3/ 406- 407) .
[4] لفظة «شيخ» سقطت من «آ» .
[5] في «ط» : «واشتغل» وهو خطأ وما جاء في «آ» موافق لما عند ابن شهبة مصدر المؤلف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 370

قال ابن كثير: كان فقيها، جيدا، مستحضرا للمذهب، له اعتناء جيد، وقد أذن لجماعة بالإفتاء.
توفي بالمحرّم وقد جاوز السبعين، ووالده كان قاضي بعلبك.
قال ابن كثير: كان أكبر أصحاب الشيخ تاج الدّين الفزاري.
توفي بدمشق في جمادى الأولى سنة ثلاث وعشرين وسبعمائة عن سبعين سنة.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن محمد بن يوسف بن قدامة الشيخ المسند المعمّر الأصيل الحنبلي [1] .
ولد سنة ثمان وثمانين وستمائة، وحضر على ابن البخاري، وتفرّد عنه برواية «جزء ابن نجيب» وسمع منه الحافظان الزّين العراقي والنّور الهيثمي، والشيخ شهاب الدّين بن حجي.
توفي يوم الثلاثاء ثاني ذي الحجّة بالصّالحية ودفن بقاسيون.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن يوسف بن عبد اللطيف الحرّاني ثم المصري [2] الحنبلي، الإمام القدوة.
سمع «صحيح البخاري» على الحجّار، وسمع أيضا على حسن الكردي وغيره، وحدّث، فسمع منه أبو زرعة العراقي توفي في رمضان بالقاهرة.
وفيها قاضي القضاة جمال الدّين أبو المحاسن يوسف بن محمد بن التّقي عبد الله بن محمد بن محمود الشيخ الإمام العلّامة الصّالح الخاشع، شيخ الإسلام المرداوي الحنبلي [3] . [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 337) و «ذيل العبر» (1/ 267) و «الدّرر الكامنة» (3/ 482- 483) و «الجوهر المنضد» ص (120- 122) و «القلائد الجوهرية» (2/ 426- 427) .
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 264) و «الدّرر الكامنة» (4/ 298) و «المقصد الأرشد» (2/ 543) .
[3] انظر «المعجم المختص» ص (301- 302) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 325) و «تذكرة النبيه»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 371

ولد سنة سبعمائة تقريبا، وسمع «صحيح البخاري» من ابن عبد الدائم، وابن الشّحنة، ووزيرة، وسمع من غيرهم، وأخذ النحو عن القحفازي. وولي قضاء الحنابلة بالشام سبع عشرة سنة بعد موت ابن المنجّى بعد تمنّع زائد وشروط شرطها عليهم، واستمر إلى أن عزل في سنة سبع وستين بشرف الدّين بن قاضي الجبل، وذلك لخيرة عند الله تعالى. وكان يدعو أن لا يتوفاه الله قاضيا.
ذكره الذهبي في «المعجم المختص» فقال: الإمام المفتي الصّالح أبو الفضل، شاب خيّر، إمام في المذهب، وله اعتناء بالإسناد.
وقال الشهاب بن حجي: كان عفيفا نزها، ورعا، صالحا، ناسكا، خاشعا، ذا سمت حسن [1] ووقار، يركب الحمارة [2] ، ويفصل الحكومات بسكون، عارفا بالمذهب، لم يكن فيهم مثله، وشرح «المقنع» وجمع كتابا في الفقه سمّاه «الانتصار» ومصنّفا سمّاه «الواضح الجلي في نقض حكم ابن قاضي الجبل الحنبلي» وذلك أنه اختار جواز بيع الوقف لمصلحة وحكم به.
وقال ابن حبيب في «تاريخه» : عالم علمه زاهر وبرهان ورعه ظاهر، وإمام تتّبع طرائقه وتغتنم ساعاته ودقائقه. كان لين الجانب، متلطفا بالطالب، رضيّ الأخلاق، شديد الخوف والإشفاق، عفيف اللّسان، كثير التواضع والإحسان، لا يسلك في ملبسه سبيل أبناء الزّمان، ولا يركب حتّى إلى دار الإمارة غير الأتان.
توفي يوم الثلاثاء ثامن ربيع الأول بالصالحية، ودفن بتربة الموفق بسفح قاسيون. (3/ 318) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 244- 245) و «الدّرر الكامنة» (4/ 470) و «النجوم الزاهرة» (11/ 100) و «المقصد الأرشد» (3/ 145- 147) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 42- 43) و «الجوهر المنضد» ص (176- 179) و «القلائد الجوهرية» (2/ 364- 366) .
[1] لفظة «حسن» لم ترد في «المقصد الأرشد» .
[2] في «المقصد الأرشد» : «يركب الحمار» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 372

على أبي العبّاس الغسّاني، وبرع في الفقه، واللغة، والغريب، ونظم الشعر.
وكان يستحضر «الفائق» للزمخشري و «الصحاح» و «الجمهرة» و «النهاية» و «غريب أبي عبيد» و «المنتهى في اللغة» للبرمكي وهو أكثر من ثلاثين مجلدا. وقد عقد له مجلس بحضرة أعيان علماء دمشق وامتحن في هذه الكتب في شعبان سنة ثلاث وستين، ونزل له والده عن درس الإقبالية، وكان قليل الاختلاط بالناس منجمعا على طلب العلم، وكان أخوه شرف الدّين يقول: أخي بدر الدّين أزهد مني.
قال ابن حبيب في «تاريخه» : توفي في ربيع الآخر عن ست وأربعين سنة ودفن عند والده.
وفيها أقضى القضاة صلاح الدّين أبو البركات محمد بن محمد بن المنجّى بن عثمان بن أسعد التّنوخي المعرّي الحنبلي [1] .
سمع الحجّار وطبقته، وحفظ «المحرّر» ودرّس بالمسمارية والصّدرية، وناب في الحكم لعمّه قاضي القضاة علاء الدّين، ثم ناب للقاضي شرف الدّين بن قاضي الجبل. وكان من أولاد الرؤساء، ذا دين وصيانة. حدّث ودرّس، وحجّ غير مرة، وكان كريم النّفس، حسن الخلق والشكل، ذا حشمة ورئاسة، على قاعدة أسلافه.
توفي ليلة الخميس رابع شهر ربيع الآخر، وصلّي عليه من الغد بجامع دمشق، ودفن بتربتهم بالصّالحية وقد جاوز الخمسين. [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 343- 344) و «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 279- 280) و «الدّرر الكامنة» (4/ 239- 240) و «المقصد الأرشد» (2/ 523- 524) و «الجوهر المنضد» ص (156) و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 120) و «القلائد الجوهرية» (2/ 500) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 375

ولد سنة بضع وسبعين وستمائة، وسمع على [1] الفخر بن البخاري، وحدّث فسمع منه الحسيني، وابن رجب، وغيرهما. وكان قيّم الضّيائية، رجلا، جيدا، كثير التّلاوة للقرآن، من الأخيار الصّالحين، وطال عمره، حتّى رأى من أولاده وأحفاده مائة، وهو جد المحدّث شهاب الدّين أحمد بن المهندس.
توفي يوم الأحد ثامن المحرم ودفن بتربة الموفق بالرّوضة وقد قارب المائة.
وفيها سري الدّين أبو الوليد إسماعيل بن محمد بن محمد بن علي بن عبد الله بن هانئ الغرناطيّ المالكي [2] .
ولد سنة ثمان وسبعمائة بغرناطة، وأخذ عن جماعة من أهل بلده كابن جزي، وقدم القاهرة فذاكر أبا حيّان، ثم قدم الشام، وأقام بحماة واشتهر بالمهارة في العربية، وولي قضاء المالكية بحماة وهو أول مالكي ولي القضاء بها، ثم قضاء الشام، ثم أعيد إلى حماة، ثم دخل مصر وأقام يسيرا، وشرح «تلقين» أبي البقاء في النحو، وقطعة من «التسهيل» وكان يحفظ من الشواهد كثيرا جدا، ولم يكن من المالكية بالشام مثله في سعة علومه، وبالغ ابن كثير في الثناء عليه. قال: وكان كثير العبادة وفي لسانه لثغة في حروف متعددة، ولم يكن فيه ما يعاب إلّا أنه استناب ولده، وكان سيىء السيرة جدا، وكان يحفظ «الموطأ» ويرويه عن ابن جزي. وروى عنه ابن عشائر [3] ، والجمال خطيب المنصورية وجماعة.
توفي في ربيع الآخر. قاله السيوطي في «طبقات النّحاة» .
وفيها قاضي القضاة تاج الدّين أبو نصر عبد الوهاب بن علي بن عبد الكافي بن علي بن تمّام بن يوسف بن موسى ابن تمّام السّبكي الشافعي [4] . [1] لفظة «على» سقطت من «آ» .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 352) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 291- 292) و «الدّرر الكامنة» (1/ 380) و «بغية الوعاة» (1/ 456) وترجم له الحافظ السخاوي في «الذيل التام على دول الإسلام» الورقة (147) من المنسوخ.
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «ابن عساكر» والتصحيح من «بغية الوعاة» وهو محمد بن علي بن محمد السلمي الحلبي بن عشائر، وسترد ترجمته في وفيات سنة (789) من هذا المجلد ص (530) .
[4] انظر «المعجم المختص» ص (152) و «البداية والنهاية» (14/ 316) و «الوفيات» لابن رافع

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 378

وفيها جمال الدّين أبو محمد عبد الرحيم بن الحسن بن علي بن عمر بن علي بن إبراهيم القرشي الأموي الإسنوي المصري [1] الشافعي الإمام العلّامة، منقح الألفاظ ومحقّق المعاني.
ولد بأسنا في رجب سنة أربع وسبعمائة، وقدم القاهرة سنة إحدى وعشرين، وسمع الحديث، واشتغل بأنواع العلوم، وأخذ الفقه عن الزّنكلوني، والسّنباطي، والسّبكي، والقزويني، والوجيزي، وغيرهم. والنحو عن أبي حيّان، والعلوم العقلية عن القونوي، والتّستري، وغيرهما. وانتصب للإقراء والإفادة من سنة سبع وعشرين، ودرّس التفسير بجامع طولون. وولي وكالة بيت المال، ثم الحسبة، ثم تركها وعزل من الوكالة، وتصدّى للإشغال والتّصنيف.
ذكره تلميذه سراج الدّين بن الملقن في «طبقات الفقهاء» فقال: شيخ الشافعية، ومفتيهم، ومصنّفهم، ومدرّسهم، ذو الفنون: الأصول، والفقه، والعربية، وغير ذلك.
وقال غيره: تخرّج به خلق كثير، وأكثر علماء الدّيار المصرية طلبته، وكان حسن الشكل، حسن التّصنيف، لين الجانب، كثير الإحسان للطلبة، ملازما للإفادة والتصنيف، من تصانيفه: «كافي المحتاج في شرح المنهاج» وصل فيه إلى المساقاة، وهو أنفع شروح «المنهاج» و «الكوكب الدّرّي» في تخريج مسائل الفقه على النحو، و «تصحيح التّنبيه» و «طبقات الشافعية» وغير ذلك.
وقال السيوطي في «طبقات النّحاة» : انتهت إليه رئاسة الشافعية، وصار المشار إليه بالديار المصرية. وكان ناصحا في التعليم، مع البرّ، والدّين، والتواضع، والتودد، يقرّب الضعيف المستهان، ويحرص على إيصال الفائدة [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 370- 372) و «ذيل العبر» ص (314) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 132- 135) و «الدّرر الكامنة» (2/ 354) و «النجوم الزاهرة» (11/ 114) و «الدليل الشافي» (1/ 409) و «لحظ الألحاظ» ص (155) و «بغية الوعاة» (2/ 92- 93) و «حسن المحاضرة» (1/ 429- 434) و «درّة الحجال» (3/ 114- 115) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 383

للبليد، ويذكر عنده المبتدئ الفائدة المطروقة فيصغي إليه كأنّه لم يسمعها، جبرا لخاطره، مع فصاحة العبارة، وحلاوة المحاضرة والمروءة البالغة.
توفي فجأة ليلة الأحد ثامن عشري جمادى الأولى بمصر، ودفن بتربة بقرب مقابر الصّوفية.
وفيها أبو الفرج عبد اللطيف بن عبد المنعم النّميري الحنبلي [1] ، المعروف والده بابن الصقيل.
كان إماما، مسندا، جليلا، تولى مشيخة دار الحديث الكاملية بالقاهرة وأقام بها مدة، وتوفي بقلعة الجبل بالقاهرة.
وفيها علاء الدّين علي بن عمر بن أحمد بن عبد المؤمن الصّوري الأصل الصالحي الحنبلي [2] الشيخ المسند الخيّر الصالح.
ولد سنة اثنتين وتسعين وستمائة، وسمع من جدّه أحمد بن عبد المؤمن، والتّقي سليمان بن حمزة، وغيرهما. وأجاز له أبو الفضل بن عساكر، وابن القوّاس، ولحقه صمم [3] ، وكان يتلو القرآن كثيرا. وسمع منه الشّهاب بن حجي.
توفي في العشر الآخر من جمادى الآخرة بالصّالحية ودفن بسفح قاسيون.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن محمد الزّركشي المصريّ الحنبلي [4] الشيخ الإمام العلّامة.
كان إماما في المذهب، له تصانيف مفيدة، أشهرها «شرح الخرقي» لم يسبق إلى مثله، وكلامه فيه يدلّ على فقه نفسي وتصرف في كلام الأصحاب. [1] انظر «حسن المحاضرة» (1/ 382) و «الدليل الشافي» (1/ 428) .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 373) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 318) وفيه: «علي بن أحمد بن عبد الرحمن بن مؤمن» فليصحح، و «الدّرر الكامنة» (3/ 87) و «لحظ الألحاظ» ص (155) .
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «صم» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[4] ترجم له العليمي في «المنهج الأحمد» وهو عنده في القسم الذي لم يطبع بعد من الكتاب الورقة (462) من مصورة مكتبتي الخاصة.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 384

أخذ الفقه عن قاضي القضاة موفق الدّين عبد الله الحجّاوي قاضي الدّيار المصرية، وقال ولده الشيخ زين الدّين عبد الرحمن: أخبرني والدي أن عمره- يعني عند وفاته- نحو خمسين سنة، وأن أصله من عرب بني مهنّا الذين هم من جند الشام ناحية الرّحبة.
توفي ليلة السبت رابع عشري جمادى الأولى في حياة والدته الحاجة فقها، ودفن بالقرافة الصّغرى.
وتوفيت والدته في خامس ربيع الآخر سنة ست وسبعين.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الله بن مالك بن مكنون بن نجم العجلوني الدمشقي الحنبلي [1] خطيب بيت لهيا وابن خطيبها.
سمع وزيرة، وأجاز له جماعة، منهم: القاسم ابن عساكر، وابن القوّاس، وحدّث، فسمع منه شهاب الدّين بن حجي «ثلاثيات البخاري» عن وزيرة.
توفي في جمادى الأولى ببيت لهيا ودفن هناك.
وفيها الجلال أبو ذر محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الوهاب بن علي بن أحمد بن عقيل السّلمي البعلبكي [2] الحافظ ابن الخطيب المنعوت بالجلال.
ذكره ابن ناصر الدّين في منظومته [3] فقال:
محمّد فتى الخطيب الثّالث ... ذاك الجلال ذو علوم باحث
وقال في «شرحها» [4] : مولده سنة تسع وسبعمائة بيقين. وكان إماما، [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 370) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 317) و «الدّرر الكامنة» (3/ 480) و «المقصد الأرشد» (2/ 426) و «الجوهر المنضد» ص (166) و «لحظ الألحاظ» ص (156) .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 378- 379) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 324) و «الدّرر الكامنة» (4/ 186) و «لحظ الألحاظ» ص (154) .
[3] يعني في «بديعة البيان» وذكره في الورقة (26/ ب) منها.
[4] يعني «التبيان شرح بديعة البيان» وذكر في الورقة (191/ آ) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 385

وقال فيه والده وقد حضر درسه
دروس أحمد خير من دروس عليّ ... وذاك عند عليّ غاية الأمل
فقال الصلاح الصّفدي بديها:
لأنّ في الفرع ما في الأصل ثمّ له ... مزيّة وقياس النّاس فيه [1] جلي [2]
وذكره الذهبي في «المعجم المختص» فقال: له فضائل وعلم جيد، وفيه أدب وتقوى، ساد وهو ابن عشرين سنة، ودرّس في مناصب أبيه، وأثنى على دروسه.
وقال غيره: كان كثير الحج والمجاورة والأوراد والمروءة، خبيرا بأمر دنياه وآخرته، ونال من الجاه ما لم ينله غيره، وولي إفتاء دار العدل، وقضاء الشام، وقضاء العسكر. وحدّث، فسمع منه الحفّاظ والأئمة، وصنّف «عروس الأفراح في شرح تلخيص المفتاح» أبان فيه عن سعة دائرة في الفنّ، وصنّف غير ذلك.
توفي بمكّة في رجب وله ست وخمسون سنة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن عثمان البكري بن المجد [3] الشاعر.
كانت له قدرة على النّظم وله مدائح في الأعيان.
ومن شعره قصيدة أولها:
رعاهم الله ولا روّعوا ... ما لهم ساروا ولا ودّعوا
مات بمنية ابن خصيب [4] في شهر رمضان. [1] في «آ» : «له» .
[2] رواية البيت في «الوافي بالوفيات» :
لأن الفرع ما في الأصل وله ... زيادة ودليل النّاس فيه جلي
[3] انظر «الدّرر الكامنة» (1/ 278) و «إنباء الغمر» (1/ 23) و «النجوم الزاهرة» (11/ 122) .
[4] تصحفت في «ط» إلى «بمينة ابن خصيب» وهي مدينة كبيرة حسنة كثيرة الأهل والسكن على شاطئ النّيل في الصعيد الأدنى. انظر «معجم البلدان» (5/ 218) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 389

وفيها أبو بكر بن رسلان بن نصير [1] البلقيني أخو سراج الدّين [2] .
كان يتردد إلى أخيه وهو أسنّ منه بقليل، وكان على طريقة والده. قدم على أخيه في هذه السنة ليزوّج ولده جعفر، فمرض عند الشيخ ومات، فأسف عليه لأنه مات في غربة وهو شقيقه، فصار يقول: ذهب أبو بكر سيذهب عمر، فبينا هو في هذه الحال إذ سمع قارئا يقرأ: فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفاءً وَأَمَّا ما يَنْفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ في الْأَرْضِ 13: 17 [الرّعد: 17] فعاش بعد أخيه اثنتين وثلاثين سنة، وقد أنجب أبو بكر هذا أولادا نبغ منهم رسلان، وجعفر، وناصر الدّين.
وفيها تقي الدّين أبو بكر [بن] محمد العراقي ثم المصري الحنبلي [3] .
كان من فضلاء الحنابلة وتوفي في جمادى الأولى.
وفيها بدر الدّين الحسن بن أحمد بن الحسن بن عبد الله بن عبد الغني المقدسي [4] .
سمع من سليمان بن حمزة وغيره، وتفقه، وبرع، وأفتى، وأمّ بمحراب الحنابلة بجامع دمشق.
توفي بالصالحية في ثامن عشري شعبان.
وفيها أبو محمد عبد الرحمن بن عبد الله الجبرتي [5] المقرئ المؤدّب [6] ، نزيل مكّة.
سمع بدمشق من المزّي، وبمكّة من الوادي آشي، والزّين الطّبري، [1] في «ط» : «نصر» وهو خطأ.
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 24- 25) .
[3] انظر «الدّرر الكامنة» (1/ 466) و «إنباء الغمر» (1/ 25) و «السحب الوابلة» ص (137) ولفظة «بن» مستدركة منها جميعا.
[4] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 391- 392) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 339) و «إنباء الغمر» (1/ 25) و «الدّرر الكامنة» (2/ 11) و «السحب الوابلة» (1/ 150) و «المقصد الأرشد» (1/ 315- 316) و «الجوهر المنضد» ص (25) و «القلائد الجوهرية» (2/ 305) .
[5] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «الحيري» والتصحيح من مصادر الترجمة جميعا.
[6] انظر «العقد الثمين» (5/ 378) و «الدّرر الكامنة» (2/ 333) و «إنباء الغمر» (1/ 26) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 390

وغيرهم. وحدّث، فسمع منه أبو حامد بن ظهيرة، ومات في صفر.
وفيها شمس الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن العزّ محمد بن العزّ إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر الصّالحي الحنبلي [1] الشيخ الإمام الخطيب الفرضي.
ولد في رجب سنة ثمان وتسعين وستمائة، وسمع من ابن حمزة، وابن عبد الدائم، وغيرهما. وسمع منه شهاب الدّين بن حجي، وكان من خيار عباد الله، وله يد طولى في الفرائض، وله حلقة وخطابة بالجامع المظفّري.
توفي يوم الأربعاء مستهل جمادى الآخرة ودفن بسفح قاسيون.
وفيها فخر الدّين عثمان بن محمد بن أبي بكر بن حسن الحرّاني ثم الدمشقي، ابن المغربل، ويعرف قديما بابن سينا [2] .
ولد سنة ثمان وتسعين وستمائة، وسمع من القاسم بن مظفّر، وابن الشّيرازي، وغيرهما. وطلب بنفسه، وحصّل الكثير، وحدّث، وحجّ كثيرا.
وذكره الذهبي في «المختص» .
مات بحلب في حادي عشر ذي القعدة أو ذي الحجّة.
وفيها سراج الدّين عمر بن إسحاق بن أحمد الغزنوي الهندي [3] ، قاضي الحنفية بالقاهرة. تفقه على الوجيه الرّازي بمدينة دلّي [4] بالهند، والسّراج الثّقفي، [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 386- 387) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 331- 332) و «الدّرر الكامنة» (2/ 340) و «إنباء الغمر» (1/ 26- 27) و «المقصد الأرشد» (2/ 110) و «الجوهر المنضد» ص (58) و «القلائد الجوهرية» (2/ 308- 309) و «السحب الوابلة» ص (127) .
[2] انظر «المعجم المختص» ص (154- 155) و «الوفيات» لابن رافع (2/ 393) و «إنباء الغمر» (1/ 27- 28) و «الدّرر الكامنة» (2/ 448) .
[3] انظر «تاج التراجم» ص (167) بتحقيق صديقي الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح، و «الدّرر الكامنة» (3/ 154) و «إنباء الغمر» (1/ 29) و «الفوائد البهية» ص (148) و «النجوم الزاهرة» (11/ 120- 121) .
[4] ذكرها أبو الفداء في «تقويم البلدان» ص (358) في معرض كلامه عن مدن الهند وقيدها فقال:

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 391

والرّكن البداوني [1] ، وغيرهم من علماء الهند. وحجّ فسمع بمكة. وقدم القاهرة نحو سنة أربعين فسمع بها، وظهرت فضائله، ثم ولي قضاء العسكر بعد أن كان ينوب عن الجمال التّركماني، ثم عزل، ثم قويت شوكته لما مات علاء الدّين التركماني، وولي ولده جمال الدّين فاستنابه، ولم يستنب غيره، فاستبدّ بجميع الأمور، وعظمت منزلته عند السلطان حسن، وقرر [2] في قضاء الحنفية استقلالا سنة تسع وستين.
ومن تصانيفه: «شرح المغني» و «شرح الهداية» و «شرح بديع ابن الساعاتي» و «تائية ابن الفارض» .
قال ابن حجر: كان واسع العلم، كثير الإقدام والمهابة، وكان يتعصب للصّوفية الاتحادية، وعزّر ابن أبي حجلة لكلامه في ابن الفارض.
مات في الليلة التي مات فيها البهاء السّبكي سابع رجب، وكان يكتب بخطّه مولدي سنة أربع وسبعمائة انتهى.
وفيها زين الدّين عمر بن عثمان بن موسى الجعفري الدمشقي [3] .
قال ابن حجر: تفقه، وبرع، ودرّس بالجاروخية، وخطب بجامع العقيبة.
مات في نصف المحرم راجعا من الحجّ.
وفيها أبو الفتح بن يوسف بن الحسن بن علي السّجزيّ [4] المكّي [5] دلّي: بدال مهملة، ولام مشدّدة مكسورتين، ثم مثناة تحتية.
قلت: وتعرف الآن ب «دهلي» أو «دلهي» وهو الاسم الشائع للمدينة الآن. [1] في «آ» و «ط» : «البداوي» والتصحيح من «تاج التراجم» .
[2] في «ط» : «وقوي» .
[3] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 382) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 328) و «إنباء الغمر» (1/ 31- 32) و «الدّرر الكامنة» (3/ 176) .
[4] في «آ» و «ط» : «البحيري» وفي «الدّرر» و «إنباء الغمر» : «الشحري» والتصحيح من «العقد الثمين» .
[5] انظر «العقد الثمين» (8/ 81- 82) و «إنباء الغمر» (1/ 32) و «الدّرر الكامنة» (3/ 235) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 392

الحنفي، إمام مقام الحنفية بمكّة. صحب الشيخ أحمد الأهدل اليمني، وتزهد، ودار بمكّة وفي عنقه زنبيل.
وفيها كمال الدّين محمد بن فخر الدّين أحمد بن كمال الدّين عبد الرحمن بن عبد الله بن سعيد بن حامد الهلالي الإسكندراني المالكي بن الرّبعي [1] قاضي الإسكندرية وابن قاضيها.
ولد بها سنة ثلاث وسبعمائة، وسمع من عبد الرحمن بن مخلوف وغيره، وسمع بمكّة من عيسى المحجّي، وسمع منه الحافظ العراقي، وهو الذي أرّخه.
وفيها عزّ الدّين محمد بن أبي بكر بن علي الصّوفي الصّالحي [2] أحد المسندين بدمشق.
ولد سنة إحدى أو اثنتين وثمانين وستمائة، وسمع من ابن القواس «معجم ابن جميع» ومن إسماعيل بن الفرّاء بعض «سنن ابن ماجة» وحدّث، وتفرّد، وهو أحد من أجاز عاما.
توفي بالصالحية في أحد الجمادين.
وفيها جمال الدّين أبو الغيث محمد بن عبد الله بن محمد بن محمد بن عبد الخالق ابن الصّايغ الدمشقي [3] .
سمع من الحجّار، وأسماء بنت صصرى، وغيرهما. وولي قضاء حمص وغزّة، ودرّس بالعمادية بدمشق، وأقام عند جدّه بحلب مدة، وناب في الحكم بسرمين [4] ومات في ذي الحجّة عن نحو الأربعين سنة. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 32) .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 385- 386) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 330) و «إنباء الغمر» (1/ 32- 33) و «الدّرر الكامنة» (3/ 405) .
[3] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 294- 295) و «ذيل العبر» (2/ 341- 342) و «إنباء الغمر» (1/ 33) و «الدّرر الكامنة» (3/ 484) و «النجوم الزاهرة» (11/ 120) .
[4] سرمين: بلدة مشهورة من أعمال حلب قريبة من إدلب. انظر «معجم البلدان» (3/ 215) و «موسوعة حلب المقارنة» للأسدي (4/ 343) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 393

قال ابن حجر: وهو أخو شيخنا أبي اليسر أحمد.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد بن عيسى الاقصرائي [1] الحنفي.
قدم دمشق، وسمع على المزّي وغيره، ودرّس بالعزّيّة البرّانيّة بالشرف الأعلى، وخطب بها.
مات في ذي القعدة.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد بن يعقوب النابلسي [2] ثم الدمشقي بن الجواشنيّ [3] الحنفي.
سمع من عيسى المطعّم، وابن عبد الدائم، وغيرهما. وعني بالعلم، وناب في الحكم.
توفي [في] تاسع ربيع الآخر عن ستين سنة وأشهر.
وفيها محمد بن يوسف بن عبد الله بن محمد اليحصبي اللّوشي [4]- بفتح اللام وسكون الواو بعدها معجمة- الغرناطي.
سمع من جعفر بن الزّين «سنن النسائي الكبرى» و «الشفا» و «الموطأ» .
وأخذ عن فضل المعافري. وكان عارفا بالحديث وضبط مشكله، وبالقراءات وطرقها، مشاركا في الفقه.
توفي في جمادى الآخرة.
وفيها شرف الدّين يحيى بن عبد الله الرّهوني- نسبة إلى رهون [5] [1] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 392- 393) و «ذيل العبر» (2/ 339) و «إنباء الغمر» (1/ 34) و «الدّرر الكامنة» (4/ 207) .
[2] انظر «الوفيات» لابن رافع (2/ 384- 385) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 330) و «إنباء الغمر» (1/ 34) و «الدّرر الكامنة» (2/ 242) .
[3] في «آ» و «ط» : «الحواسني» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 35) و «الدّرر الكامنة» (4/ 298) .
[5] في «ط» : «الزرهوني، نسبة إلى زرهون» وما جاء في النسخة «آ» موافق لما في «حسن المحاضرة» وهو الصواب.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 394

ولد ببغداد، ونشأ بها، وقرأ بالروايات، وسمع من مشايخها، ورحل إلى دمشق بأولاده فأسمعهم بها، وبالحجاز، والقدس، وجلس للإقراء بدمشق، وانتفع به. وكان ذا خير ودين وعفاف.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الوارث البكري الفقيه الشافعي [1] وهو والد الشيخ نور الدّين الذي ولي الحسبة، وأخو عبد الوارث المالكي، وجدّ نجم الدّين عبد الرحمن.
كان عارفا بالفقه والأصل والعربية، منصفا في البحث، اعتزل الناس في آخر عمره، وتوفي في رمضان.
وفيها الحافظ الكبير عماد الدّين إسماعيل بن عمر بن كثير بن ضوء بن كثير بن زرع البصرويّ [2] ثم الدمشقي الفقيه الشافعي [3] .
ولد سنة سبعمائة، وقدم دمشق وله سبع سنين، سنة ست وسبعمائة مع أخيه بعد موت أبيه، وحفظ «التّنبيه» وعرضه سنة ثمان عشرة، وحفظ «مختصر ابن الحاجب» وتفقه بالبرهان الفزاري، والكمال بن قاضي شهبة، ثم صاهر المزّي.
وصحب ابن تيميّة، وقرأ في الأصول على الأصبهاني. وألّف في صغره «أحكام التّنبيه» . وكان كثير الاستحضار، قليل النسيان، جيد الفهم، يشارك في العربية وينظم نظما وسطا.
ذكره الذهبي في «معجمه المختص» فقال: الإمام المحدّث المفتي البارع. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 43) و «الدّرر الكامنة» (1/ 196) .
[2] في «آ» و «ط» : «البصري» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[3] انظر «المعجم المختص» ص (74- 75) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 358- 360) و «ذيل تذكرة الحفّاظ» ص (57) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 113- 115) و «الردّ الوافر» ص (92- 95) و «إنباء الغمر» (1/ 45- 47) و «الدّرر الكامنة» (1/ 373- 374) و «النجوم الزاهرة» (11/ 123) و «طبقات الحفّاظ» ص (529) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 36- 37) و «طبقات المفسرين» (1/ 110) و «البدر الطالع» (1/ 153) ومقدمتنا لرسالته «ذكر مولد رسول الله صلّى الله عليه وسلّم ورضاعه» المنشورة في دار ابن كثير بتحقيقنا بالاشتراك مع الأستاذ ياسين محمد السوّاس، ضمن سلسلة نصوص تراثية عام (1407) هـ.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 397

ووصفه بحفظ المتون وكثرة الاستحضار جماعة، منهم الحسيني، و [ابن] العراقي وغيرهما.
وسمع من الحجّار، والقاسم ابن عساكر، وغيرهما. ولازم الحافظ المزّي وتزوّج بابنته، وسمع عليه أكثر تصانيفه، وأخذ عن الشيخ تقي الدّين بن تيميّة فأكثر عنه.
وقال ابن حبيب فيه: إمام روي التّسبيح والتهليل، وزعيم أرباب التأويل.
سمع، وجمع، وصنّف، وأطرب الأسماع بالفتوى وشنّف [1] ، وحدّث، وأفاد، وطارت أوراق فتاويه إلى البلاد، واشتهر بالضبط والتحرير، وانتهت إليه رئاسة العلم في التاريخ، والحديث، والتفسير.
وهو القائل:
تمرّ بنا الأيام تترى وإنّما ... نساق إلى الآجال والعين تنظر
فلا عائد ذاك الشّباب الذي مضى ... ولا زائل هذا المشيب المكدّر
ومن مصنفاته «التاريخ» المسمى ب «البداية والنهاية» [2] و «التفسير» [3] ، وكتاب في «جمع المسانيد العشرة» [4] واختصر «تهذيب الكمال» وأضاف إليه [1] جاء في «المعجم الوسيط» (1/ 496) : شنّف الآذان بكلامه: أمتعها به.
[2] نقوم بتحقيقه بالاشتراك مع عدد من الأساتذة الباحثين وفق منهج وضعه والدي الأستاذ المحدّث الشيخ عبد القادر الأرناؤوط، حفظه الله تعالى ونفع بأقواله وأعماله، معتمدين على ثلاث من مصورات نسخه الخطية الجيدة القيمة، وقد تمّ تحقيق بعض الأجزاء منه وسوف تأخذ طريقها إلى الطبع قريبا إن شاء الله تعالى في دار ابن كثير بدمشق وبيروت.
[3] طبع عدة مرات في مصر والشام وبيروت، أفضلها التي أصدرتها دار المعرفة ببيروت وقام بإعداد فهارس لها الأخ الدكتور يوسف عبد الرحمن المرعشلي بالاشتراك مع الأستاذين محمد سليم إبراهيم سمارة وجمال حمدي الذهبي.
وعلمت من الأخ الأستاذ علي مستو صاحب دار ابن كثير بأن الأستاذ الدكتور محمد إبراهيم البنّا يقوم بتحقيقه في السعودية الآن بتكليف من إحدى دور النشر هناك.
[4] واسمه «جامع المسانيد» وقد جمع فيه بين الكتب الستة، ومسند أحمد، ومسند أبي يعلى الموصلي، ومسند البزار، والمعجم الكبير للطبراني، ورتب أسماء الصحابة من رواة الأحاديث على حروف المعجم، وعرّف بكل منهم عند وروده في الكتاب لأول مرة، ثم ذكر الأحاديث التي لكل راو،

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 398

ما تأخر في «الميزان» . سمّاه «التكميل» و «طبقات الشافعية» وله «سيرة صغيرة» [1] وشرع في أحكام كثيرة حافلة كتب منها مجلدات إلى الحجّ، وشرح قطعة من «البخاري» وغير ذلك.
وتلامذته كثيرة، منهم: ابن حجي، وقال فيه: أحفظ من أدركناه لمتون الأحاديث، وأعرفهم بجرحها، ورجالها، وصحيحها، وسقيمها، وكان أقرانه وشيوخه يعترفون له بذلك. وما أعرف أني اجتمعت به على كثرة ترددي إليه إلّا واستفدت منه.
وقال غيره كما قاله [2] ابن قاضي شهبة في «طبقاته» - كانت له خصوصية بابن تيميّة ومناضلة عنه واتباع له في كثير من آرائه، وكان يفتي برأيه في مسألة الطلاق، وامتحن بسبب ذلك وأوذي.
وتوفي في شعبان ودفن بمقبرة الصّوفية عند شيخه ابن تيميّة انتهى. وذكر من روى عنهم من الصحابة والتابعين. ويعد هذا الكتاب من خيرة مصنّفات الحافظ ابن كثير في الحديث النبوي، وهو من أواخر الكتب التي صنّفها إن لم يكن آخرها، وقد توفي- رحمه الله- دون أن يتمه، غير أن ذلك لا يمنع من نشر القسم المتوفر منه، نظرا لما لآراء هذا الإمام العظيم في الأحاديث من القيمة الكبرى، ولا سيما الضعيفة منها.
وقد قام بتحقيق هذا القسم الموجود من الكتاب في مصر الأخ الدكتور عبد المعطي قلعجي حفظه الله، وتتولى طبعه الآن دار الفكر ببيروت وسيصدر في سبعة وثلاثين مجلدا كما ذكر لي.
ويقوم بتحقيقه في الرياض أيضا الأستاذ الشيخ عبد الملك بن عبد الله بن دهيش حفظه الله، وقد صدر المجلدان الأول والثاني منه من طبعته وقد تفضل وأرسلهما لي جزاه الله تعالى خير الجزاء.
[1] قلت: يريد كتابه «الفصول في اختصار سيرة الرسول صلّى الله عليه وسلّم» ويعد هذا الكتاب أحد المصنّفات المختصرة القيمة التي تحدثت عن سيرة الرسول صلّى الله عليه وسلّم باختصار مفيد نافع للعام والخاص، وذلك في القسم الأول منه. وأما القسم الثاني منه فقد تكلم فيه عن أحواله وشمائله وخصائصه صلّى الله عليه وسلّم باختصار نافع مفيد أيضا، الأمر الذي جعله محبّبا إلى قلوب الناس جميعا. وقد طبع هذا الكتاب أول مرة في مصر طبعة سقيمة غير محققة، ثم طبع للمرة الثانية في دمشق بتحقيق الأستاذين الفاضلين د. محمد عيد الخطراوي، ومحيي الدّين مستو، وهي طبعة جيدة محررة متقنة مفهرسة نافعة، كتب لها الانتشار فأعيد طبعها عدة مرات، آخرها التي صدرت حديثا عن دار ابن كثير بدمشق ودار التراث بالمدينة المنورة.
[2] في «ط» : «كما ذكره» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 399

وفيها أبو بكر بن محمد بن يعقوب الشقّاني، المعروف بابن أبي حرمة [1] .
قال ابن حجر: كان فقيها، عارفا، فاضلا، زاهدا، صاحب كرامات شهيرة ببلاده، وهو من شقّان- بضم المعجمة وتشديد القاف وآخره نون من السواحل بين جدّة وحلي- انتهى.
وفيها رافع بن الفزاري الحنبلي [2] ، نزيل مدرسة الشيخ أبي عمر. تفقه وعني بالحديث، وكان يقول الشعر، وولع بكتاب ابن عبد القوي «النظم» وزاد فيه وناقشه في بعض المواضع. ونسخ [منه عدة نسخ] [3] .
وتوفي في ذي الحجّة بالطّاعون.
وفيها أبو قمر سليمان بن محمد بن حميد بن محاسن الحلبي ثم النّيربي الصّابوني [4] .
ولد سنة إحدى وسبعمائة بمصر، وأحضر على الحافظ الدّمياطي، وحدّث عن ستّ الوزراء، والحجّار. وذكره ابن رافع في «معجمه» ، وسمع منه البرهان محدّث حلب، وتوفي بالنّيرب في شهر رمضان.
وفيها عبد العزيز بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الحقّ أبو فارس المرّينيّ [5] صاحب فاس.
لما مات أبوه أبو الحسن اعتقل، ثم أخرجه الوزير عمر بن عبد الله وبايعه [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 48) و «الدّرر الكامنة» (1/ 466) .
[2] انظر «المقصد الأرشد» (1/ 397- 398) و «السحب الوابلة» ص (168) .
[3] تنبيه: ما بين الحاصرتين مستدرك من «السحب الوابلة» وعزاه صاحبه ل «شذرات الذهب» ولم يرد في «آ» و «ط» منه ولعل صاحب «السحب الوابلة» قد وقف على نسخة أخرى من «الشذرات» فيها هذه الزيادة أو أنها وردت عنده من مصدر آخر، والله أعلم. وفي «المقصد الأرشد» : «ونسخ وجمع بعض المجاميع» .
[4] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 360) و «إنباء الغمر» (1/ 50- 51) و «الدّرر الكامنة» (2/ 162) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 53- 55) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 400

عنه فوائد كثيرة، وكان يحفظ «المنهاج» و «الألفية» لابن مالك، ويكرر عليهما.
وحصل له وسواس في الطهارة حتّى انحلّ بدنه وفسدت ثيابه وهيئته، ولم يزل مبتلى به إلى أن مات في جمادى الأولى بدمشق ودفن بباب الصغير.
وقال ابن حبيب: إمام تقدم في علم الحديث ودراسته، وتميّز بمعرفة أسماء ذوي إسناده وروايته، ورحل وطلب، وسمع بمصر ودمشق وحلب، وأضرم نار التحصيل وأجج، وقرأ، وكتب، وانتقى، وخرّج، وعني بما روي عن سيّد البشر.
وجمع «معجمه» [1] الذي يزيد على ألفي نفر. وكان لا يعتني بملبس ولا مأكل، ولا يدخل فيما أبهم عليه من أمر الدنيا أو أشكل، ويختصر في الاجتماع بالناس، وعنده في طهارة ثوبه وبدنه أيّ وسواس. انتهى.
وفيها ظهير الدّين أبو محمد محمد بن عبد الكريم بن محمد بن صالح بن قاسم بن العجمي الحلبي [2] .
سمع «صحيح البخاري» و «سنن ابن ماجة» وغير ذلك.
ولد سنة أربع وتسعين وستمائة. وسمع منه العراقي وأرّخه، وابن عساكر، وأبو إسحاق سبط ابن العجمي، وهو أقدم شيخ له، والبرهان آخر من روى عنه، وآخرون.
وكتب الطبّاق والأجزاء، ونسخ كثيرا من الكتب بالأجرة، وكان يسترزق من الشهادة، وإذا طلب منه السماع طلب الأجرة لما يفوته من الشهادة بقدر ما يكفيه من القوت. قاله ابن حجر.
وفيها شمس الدّين محمد بن فخر الدّين عثمان بن موسى بن علي بن الأقرب الحلبي الحنفي [3] . [1] في «آ» و «ط» : «وجمع مسنده» والتصحيح من «إنباء الغمر» (2/ 60) وانظر «الوفيات» لابن رافع (1/ 44) .
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 345- 346) و «إنباء الغمر» (1/ 64) و «الدّرر الكامنة» (4/ 24) وكنيته فيه «أبو هاشم» .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 361) و «إنباء الغمر» (1/ 64- 65) و «الدّرر الكامنة» (4/ 44) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 404

قال ابن حجر: كان فاضلا، متواضعا، درّس بالأتابكية والقليجية، ومات في نيف وسبعين.
وقال ابن كثير: كان من أحاسن الناس وفيه حشمة ورئاسة وإحسان.
وأخوه شهاب الدّين أحمد [1] . كان فاضلا، رحل إلى مصر واشتغل بها، ومهر في المعقول، وولي قضاء عينتاب [2] .
وأخوهما علاء الدّين [3] تلمذ للقوام الأبزازي، ومهر في الفتوى.
وفيها ناصر الدّين محمد بن عوض بن عبد الخالق بن عبد المنعم البكري [4] الفقيه الشافعي.
ولد سنة سبعمائة، واشتغل كثيرا، ثم ولي تدريس الفيّوم مدة طويلة، وكان عالما بالأصلين، والفقه، والعربية، والهيئة، وصنّف تصانيف مفيدة، وهو والد نور الدّين البكري، المعروف بابن قتيلة، مات بدهروط في شهر رمضان وهو يصلّي الصّبح.
وفيها ناصر الدّين محمد بن محمد بن أحمد بن الصّفي بن العطّار [5] الدمشقي الحنفي الحاسب.
نشأ في طلب العلم، وسمع الحديث، ومهر في الفقه، وبرع في الحساب، وأتقن المساحة إلى أن صار إليه [6] المنتهى في ذلك، والمرجع إليه عند الاختلاف، ولم يكن في دمشق من يدانيه في ذلك، ثم ترك ذلك بأخرة، واشتغل بالتّلاوة، وكان مأذونا له بالإفتاء ولوالده. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 65) في آخر ترجمة أخيه عثمان.
[2] قلت: وهكذا تلفظ في أيامنا «عينتاب» موصولة، وهي في «معجم البلدان» (4/ 176) مفصولة «عين تاب» وقال: قلعة حصينة ورستاق بين حلب وأنطاكية وكانت تعرف بدلوك، ودلوك رستاقها، وهي الآن من أعمال حلب.
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 65) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 66- 67) و «الدّرر الكامنة» (4/ 127) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 67) و «الدّرر الكامنة» (4/ 168) .
[6] في «ط» : «له» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 405

ولد سنة ست وتسعين وستمائة، وسمع وهو كبير، وأقدم سماع له على ابن الصوّاف. وسمع من الرّشيد بن العلم «ثلاثيات البخاري» ومن حسين الكردي «الموطأ» ومن خلائق. ولازم الاشتغال، فبرع في الفقه، ودرّس وأفاد، وصنّف، وشرح «الهداية» سماه «العناية» وشرح «معاني الآثار للطحاوي» وعمل «الوفيات» من سنة مولده إلى سنة ستين. وصنّف «الجواهر المضية في طبقات الحنفية» [1] وغير ذلك.
وتوفي في ربيع الأول بعد أن تغيّر وأضرّ.
وفيها علي بن الحسن بن علي بن عبد الله بن الكلائي البغدادي الحنبلي المقرئ، سبط الكمال عبد الحقّ [2] .
ولد سنة ثمان وتسعين وستمائة، وأجاز له الدمياطي، ومسعود الحارثي، وعلي بن عيسى بن القيّم، وابن الصوّاف، وغيرهم.
قال ابن حبيب: كان كثير الخير والتّلاوة، وحجّ مرارا، وجاور، وخرّج له ابن حبيب «مشيخة» .
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله [3] ابن أحمد بن النّاصح عبد الرحمن [بن محمد] [4] بن عيّاش [5] بن حامد السّوادي الأصل الدمشقي، الحنبلي، المعروف بقاضي اللّب [6] .
كان من رؤساء الدمشقيين. أفتى، ودرّس، وحدّث، مع المروءة التّامّة والهيئة الحنة. وسمع منه ابن ظهيرة، ومات في ذي الحجّة. [1] طبع في خمس مجلدات بدار العلوم بالرياض بتحقيق الدكتور عبد الفتاح الحلو، وهي طبعة جيدة نافعة متقنة.
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 87- 88) و «الجوهر المنضد» ص (84) و «السحب الوابلة» ص (183) .
[3] في «آ» : «محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله ... إلخ» وفي «ط» : «محمد بن أحمد بن أحمد بن عبد الله ... إلخ» وما أبقيته موافق لما في مصادر الترجمة.
[4] ما بين القوسين سقط من «ط» .
[5] تصحفت «عيّاش» في «السحب الوابلة» إلى «عباس» فلتصحح.
[6] انظر «إنباء الغمر» (1/ 88) و «الدّرر الكامنة» (3/ 465) و «السحب الوابلة» ص (394) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 410

وفيها بدر الدّين محمد بن عبد الله الإربلي [1] الأديب المعمّر.
ولد سنة ثمانين وستمائة، ومهر في الآداب، ودرّس بمدرسة مرجان ببغداد، ومات في جمادى الآخرة.
وفيها تاج الدّين محمد بن عبد الله الكركي [2] .
كان قاضيا ببلده، ثم بالمدينة النبوية، ثم قدم القاهرة، وولي نيابة الحكم بمصر عن ابن جماعة، وكان منفردا بذلك فيها، إلى أن مات في شعبان. وكان فاضلا، مستحضرا، مشكور السيرة.
وفيها محبّ الدّين محمد بن عمر بن علي بن الحسيني القزويني ثم البغدادي [3] ، إمام جامع بغداد.
كان أبوه آخر المسندين بها. حدّث عن أبيه وغيره، واشتغل بعد كبر إلى أن صار مفيد البلد، مع اللطافة، والكياسة، وحسن الخلق.
توفي عن نيف وستين سنة.
وفيها محمد بن عيسى اليافعي [4] الفقيه الشافعي، قاضي عدن.
قال ابن حجر: كان فاضلا، خيّرا، وهو والد صاحبنا الفقيه عمر قاضي عدن.
وفيها صلاح الدّين محمد بن مسعود [5] المقرئ المالكي.
تلا بالسبع على التّقي الصّايغ، وكان متصديا للإقراء، حتّى إن القاضي محبّ الدّين ناظر الجيش كان يقرأ عليه. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 88) و «الدّرر الكامنة» (3/ 486) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 89) و «الدّرر الكامنة» (3/ 489) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 89) و «الدّرر الكامنة» (4/ 109) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 89- 90) و «الدّرر الكامنة» (4/ 132) .
[5] انظر «غاية النهاية» (2/ 262) و «إنباء الغمر» (1/ 90) و «الدّرر الكامنة» (4/ 257) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 411

قال ابن حبيب: إمام، عالم، حاز أفنان الفنون الأدبية، وفاضل ملك زمام العربية.
وقال ابن حجّي: كان حسن الخلق، كريم النّفس، شافعي المذهب، مات بدمشق في تاسع عشري المحرم، وقد جاوز الستين.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن يحيى بن أبي بكر بن عبد الواحد التّلمساني، المعروف بابن أبي حجلة [1] .
نزيل دمشق ثم القاهرة.
قال ابن حجر: ولد بزاوية جدّة بتلمسان سنة خمس وعشرين وسبعمائة، واشتغل، ثم قدم إلى الحجّ فلم يرجع، ومهر في الأدب، ونظم الكثير، ونثر فأجاد، وترسل ففاق، وعمل المقامات وغيرها، وكان حنفيّ المذهب، حنبلي الاعتقاد، كثير الحطّ على الاتحادية.
وصنّف كتابا عارض به قصائد ابن الفارض، كلّها نبوية، وكان يحطّ عليه وعلى نحلته، ويرميه ومن يقول بمقالته بالعظائم، وقد امتحن بسبب ذلك على يد السّراج الهندي.
قرأت بخطّ ابن القطّان وأجازنيه. وكان ابن أبي حجلة يبالغ في الحطّ على ابن الفارض، حتّى إنه أمر عند موته فيما أخبرني به صاحبه أبو زيد المغربي أن يوضع الكتاب الذي عارض به ابن الفارض وحطّ عليه فيه معه في نعشه ويدفن معه في قبره، ففعل به ذلك.
قال: وكان يقول للشافعية: إنه شافعي، وللحنفية: إنه حنفي، وللمحدّثين: إنه على طريقهم. [1] انظر «ذيل العبر» (2/ 383) و «إنباء الغمر» (1/ 108- 110) و «الدّرر الكامنة» (1/ 329) و «النجوم الزاهرة» (11/ 131) و «لحظ الألحاظ» ص (162) و «حسن المحاضرة» (1/ 571- 572) و «نفح الطيب» (7/ 197- 198) و «الذيل التام على دول الإسلام» الورقة (172) من المنسوخ.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 415

قال: وكان بارعا في الشعر مع أنه لا يحسن العروض.
قال: وكان كثير العشرة للظّلمة ومدمني الخمر.
قال: وكان جدّه من الصّالحين، فأخبرني الشّيخ شمس الدّين ابن مرزوق أنه سمّي بأبي حجلة لأن حجلة أتت إليه وباضت على كمّه. وولي مشيخة الصّهريج الذي بناه منجك. وكان كثير النّوادر، والنّكت، ومكارم الأخلاق.
ومن نوادره أنه لقّب ولده جناح الدّين، وجمع مجاميع حسنة، منها «ديوان الصّبابة» [1] و «منطق الطّير» و «السجع الجليل فيما جرى من النّيل» و «السكردان» و «الأدب الغض» و «أطيب الطّيب» و «مواصيل [2] المقاطيع» و «النّعمة الشاملة في العشرة الكاملة» و «حاطب ليل» عمله كالتذكرة في مجلدات كثيرة و «نحر أعداء البحر» و «عنوان السّعادة» و «دليل الموت على الشهادة» و «بصيرات الحجال» [3] .
وهو القائل:
نظمي علا وأصبحت ... ألفاظه منمّقه
فكلّ بيت قلته ... في سطح داري طبقه
مات في مستهل ذي الحجّة وله إحدى وخمسون سنة.
وفيها إسماعيل بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن إبراهيم بن جماعة الحموي الأصل المقدسي الشافعي [4] أخو القاضي بدر الدّين بن جماعة.
ولد سنة عشر وسبعمائة، وسمع علي بن مزير وغيره، وناب في تدريس الصّلاحية، وخطب في المسجد الأقصى، وأفتى، ودرّس، ومات في ربيع الأول. [1] طبع في مصر قديما على هامش كتاب «تزيين الأسواق» للأديب داود بن عمر الأنطاكي، ثم طبع منذ سنوات في مصر أيضا بتحقيق جديد فيما بلغني.
[2] في «آ» و «ط» : «ومواصل» والتصحيح من «إنباء الغمر» .
[3] في «إنباء الغمر» : «قصيرات» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 110) و «الدّرر الكامنة» (1/ 363) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 416

التّغلبيّ الزّرعي ثم الدمشقي، المعروف بابن شمرنوح [1] .
ولد بعد الثمانين وستمائة، ولم يرزق سماع الحديث بعلو، وكانت له عناية بالعلم، وولي قضاء عدة بلاد بحلب، ثم ولي وكالة بيت المال بدمشق، ثم قضاء حلب مرّتين.
ومن شعره:
أحسن إلى من أسى ما اسطعت واعف إذا ... قدرت واصبر على رزء البليّات
وماء وجهك خير السّلعتين فلا ... تبعه بخسا ولو باليوسفيّات
فكلّ ما كان مقدورا ستبلغه ... وكلّ آت على رغم العدى [2] آت
وكان يلقّب بالقرع. وكتب له بقضاء دمشق بعد السّبكي الكبير فلم يتمّ له، وباشر توقيع الدّست ونظر الجامع. وكان حسن الخطّ جدا، سريع الكتابة بحيث إنه كتب صداقا بمدة واحدة.
وكان مفرط الكرم، حتّى إنه افتقر آخرا جدا وانقطع ببستانه خاملا إلى أن مات في جمادى الآخرة.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن أبي الفتح بن هاشم الكناني العسقلاني الحنبليّ [3] ، قاضي دمشق.
ولد سنة بضع عشرة، وسمع من أحمد بن علي الجزري، وأجاز له ابن الشّحنة، وناب أولا في الحكم بالقاهرة عن موفق الدّين، ثم ولي قضاء دمشق بعد موت ابن قاضي الجبل، وكان فاضلا متواضعا، ديّنا، عفيفا. وكان أعرج.
وهو والد جمال الدّين عبد الله بن علاء الدّين الجندي شيخ ابن حجر.
توفي في نصف شوال وقد نيّف على السبعين. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 122- 123) و «الدّرر الكامنة» (3/ 81- 83) .
[2] كذا في «ط» و «إنباء الغمر» و «الدّرر» : «على رغم العدى» وفي «آ» : «على رغم الفتى» .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 385) و «إنباء الغمر» (1/ 123) و «الدليل الشافي» (1/ 477) و «السّحب الوابلة» ص (309) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 419

ولد سنة عشر أو ثلاث عشرة، وأخذ القراءات عن سبط ابن السّلعوس [1] ، ثم رحل، فأخذ عن ابن السراج، وعلى المرداوي، وأبي حيّان، وغيرهم.
وتصدّر للإقراء، وأكثر الناس عليه. وكان يحفظ كثيرا من الشّواذ، وربما قرأ بعضها في الصّلاة فأنكر ذلك عليه. وحدّث عن ابن الشّحنة، ووجيهة بنت الصّعيدي الإسكندرانية، وغيرها.
ومات في ربيع الآخر وقد جاوز السبعين.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن الحسن بن عبد الله السيد الشّريف الحسيني الواسطي الشّافعي [2] نزيل الشّامية الجوانية.
ولد سنة سبع عشرة وسبعمائة، واشتغل، وفضل، ودرّس بالصّارمية، وأعاد بالشّامية البرّانية، وكتب الكثير، نسخا، وتصنيفا بخط حسن، فمن تصانيفه [3] «مختصر الحلية» لأبي نعيم في مجلدات سمّاه «مجمع الأحباب» و «تفسير كبير» ، و «شرح مختصر ابن الحاجب» في ثلاث مجلدات، و «كتاب في أصول الدّين» مجلد، و «كتاب في الردّ على الإسنوي في تناقضه» .
قال ابن حجي: كان منجمعا عن الناس وعن الفقهاء خصوصا.
توفي بدمشق في ربيع الأول ودفن عند مسجد القدم.
وفيها جمال الدّين أبو عبد الله محمد بن الحسن بن محمد بن عمّار بن متوّج بن جرير الحارثي الشافعي، مفتي الشام، المعروف بابن قاضي الزّبداني [4] . [1] تحرفت في «ط» إلى «السّعلوس» وهو أبو العبّاس أحمد بن محمد بن يحيى بن نحلة النابلسي، المعروف بسبط ابن السلعوس. انظر «غاية النهاية» (1/ 133) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 128) و «الدّرر الكامنة» (3/ 420- 421) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 328) .
[3] في «آ» : «فمن تصنيفه» .
[4] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 389) و «إنباء الغمر» (1/ 128- 129) و «الدّرر الكامنة»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 421

ولد سنة ثمان وثمانين وستمائة، وسمع الحديث من جماعة، وتفقه على الفزاري، والكمال ابن قاضي شهبة، وابن الزّملكاني. وأذن له بالفتوى، ودرّس قديما بالنّجيبية، ثم بالظّاهرية الجوّانية، والعادلية الصّغرى، وأعاد بالشامية الجوانية. ودرّس بها نيابة.
قال ابن حجي: اشتهر بدمشق في شأن الفتوى، وصار المشار إليها فيها، ولم يضبط عليه فتوى أخطأ فيها، وكان معظّما، يخضع له الشيوخ، ويقصد لقضاء حوائج النّاس عند القضاة وغيرهم، وله تواضع وأدب زائد.
توفي بالطّاعون في مستهل المحرم، ودفن بسفح قاسيون.
وفيها لسان الدّين محمد بن عبد الله بن سعيد بن عبد الله بن سعيد بن أحمد بن علي السّلماني اللّوشي الأصل الغرناطي الأندلسي [1] .
كان والده بارعا فاضلا، وتقدم ذكره سنة إحدى وأربعين.
قال العلّامة المقري في كتابه «تعريف ابن الخطيب» : هو الوزير الشهير الكبير، الطائر الصّيت في المشرق والمغرب، المزرى [2] عرف الثناء عليه بالعنبر والعبير، المثل المضروب في الكتابة، والشعر، والطبّ، ومعرفة العلوم على اختلاف أنواعها ومصنّفاته تخبر عن ذلك، ولا ينبئك مثل خبير. علم الرؤساء الأعلام الذي خدمته السّيوف والأقلام، وغني بمشهور ذكره عن مسطور التعريف والإعلام، واعترف له بالفضل أصحاب العقول الرّاجحة والأحلام، عرّف هو (3/ 423- 424) و «الدليل الشافي» (2/ 612) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 311- 312) .
[1] انظر «الإحاطة» (4/ 438- 640) و «إنباء الغمر» (1/ 129- 133) و «الدّرر الكامنة» (3/ 469) و «الدليل الشافي» (2/ 641- 642) و «لسان الدّين بن الخطيب حياته وآثاره» للأستاذ محمد عبد الله عنان رحمه الله، وقد نثر صاحب «نفح الطيب» أخباره في أماكن متفرقة من كتابه.
[2] لفظة «المزرى» سقطت من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 422

بنفسه آخر كتابه «الإحاطة» فقال: يقول مؤلّف هذا الديوان، تغمد الله خطله في ساعات أضاعها وشهوة من شهوات اللّسان أطاعها، وأوقات للاشتغال بما لا يعنيه استبدل بها اللهو لمّا باعها-: أما بعد حمد الله الذي يغفر الخطيّة، ويحثّ من النّفس اللّجوج المطيّة، فيحرك [1] ركابها البطيّة، والصلاة والسلام على سيدنا ومولانا محمد ميسّر سبل الخير الوطية، والرضى عن آله وصحبه منتهى الفضل [2] ومناخ الطّيّة. فإنني لما فرغت من تأليف هذا الكتاب الذي حمل عليه [3] فضل النشاط، مع الالتزام لمراعات السياسة السلطانية والارتباط، والتفتّ إليه، فراقني منه صوان درر، ومطلع غرر، قد تخلّدت مآثرهم بعد ذهاب أعيانهم، وانتشرت مفاخرهم بعد انطواء زمانهم، نافستهم في اقتحام تلك الأبواب، ولباس تلك الأثواب، وقنعت باجتماع الشّمل بهم، ولو في الكتاب. وحرصت على أن أنال منهم قربا، وأخذت [من] أعقابهم أدبا وحبّا. وكما قيل ساقي القوم آخرهم شربا. فأجريت نفسي مجراهم في التعريف، وحذوت بها حذوهم في بابي النّسب والتصريف، بقصد التشريف. والله لا يعدمني وإيّاهم واقفا يترحّم، وركاب الاستغفار بمنكبه يزحم، عند ما ارتفعت وظائف الأعمال، وانقطعت من التّكسّبات حبال الآمال، ولم يبق إلّا رحمة الله، التي تنتاش النّفوس وتخلّصها، وتعينها بميسم السّعادة وتخصصها. جعلنا الله ممن حسن ذكره ووقف على التماس ما لديه فكره [4] بمنه.
ثم ساق نسبه وأوّليته بما يطول ذكره، إلى أن قال: ومع ذلك فلم أعدم الاستهداف للشّرور، والاستعراض للمحذور، والنّظر الشّزر، المنبعث من خزر العيون، شيمة من ابتلاه الله بسياسة الدّهماء، ورعاية [5] سخطة أرزاق السماء، وقتلة الأنبياء، وعبدة الأهواء، ممّن لا يجعل الله إرادة نافذة، ولا مشيئة [1] في «آ» و «ط» : «فتحرك» وما أثبته من «الإحاطة» مصدر المؤلّف.
[2] في «الإحاطة» : «منتهى القصد» .
[3] لفظة «عليه» سقطت من «ط» .
[4] في «الإحاطة» : «ومع ذلك فقد عادت هيف إلى أديانها، من الاستهداف للشرور» .
[5] تحرفت في «ط» إلى «ودعاية» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 423

سابقة [1] ، ولا يقبل معذرة، ولا يجمل في الطلب، ولا يتجمّل [2] مع الله بأدب، ربنا لا تسلّط علينا بذنوبنا من لا يرحمنا. والحال إلى هذا العهد، وهو منتصف عام خمسة وستين وسبعمائة [3] .
ثم قال المقري: وكان رحمه الله مبتلى بداء الأرق لا ينام من الليل إلّا اليسير جدا. وقد قال في كتابه «الوصول لحفظ الصحة في الفصول» : العجب مني مع تأليفي لهذا الكتاب الذي لم يؤلّف مثله في الطبّ، ومع ذلك لا أقدر على داء الأرق الذي بي، ولذا يقال له ذو العمرين، لأن الناس ينامون وهو ساهر.
ومؤلفاته ما كان يصنّف غالبها إلّا بالليل. وقد سمعت بعض الرؤساء بالمغرب يقول: لسان الدّين ذو الوزارتين، وذو العمرين، وذو الميتتين، وذو القبرين.
ثم قال المقري: واعلم أن لسان الدّين لما كانت الأيام له مسالمة لم يقدر أحد أن يواجهه بما يدنّس معاليه، أو يطمس معالمه. فلما قلبت الأيام له ظهر مجنّها وعاملته بمنعها بعد منحها ومنّها، أكثر أعداؤه في شأنه الكلام، ونسبوه إلى الزّندقة والانحلال من ربقة الإسلام بتنقّص النّبيّ عليه أفضل الصلاة والسلام، والقول بالحلول والاتحاد، والانخراط في سلك أهل الإلحاد، وسلوك مذاهب الفلاسفة في الاعتقاد، وغير ذلك مما أثاره الحقد والعداوة والانتقاد، من مقالات نسبوها إليه خارجة عن السّنن السوي، وكلمات كدّروا بها منهل علمه الرّوي، لا يدين بها ويفوه إلا الضلال [4] والغوي، والظنّ أن مقامه- رحمه الله تعالى- من لبسها بريء، وجنابه- سامحه الله- عن لبسها عري. وكان الذي تولى كبر محنته وقتله تلميذه أبو عبد الله بن زمرك [5] ،................ [1] في «الإحاطة» : «سابغة» وهو تحريف.
[2] في «الإحاطة» : «ولا يتلبس» .
[3] في «الإحاطة» : «وهو أول عام أحد وسبعين وسبعمائة» وعلق محققه على ذلك بقوله: هكذا ورد هذا التاريخ في الإسكوريال وورد في «النفح» كالآتي: «وهو منتصف عام واحد وسبعين وسبعمائة» .
[4] تحرفت في «ط» إلى «الضال» .
[5] هو محمد بن يوسف بن محمد الصّريحي، أبو عبد الله، المعروف بابن زمرك. وزير من كبار الشعراء والكتّاب في الأندلس. سعى في أستاذه لسان الدّين ابن الخطيب حتى قتل خنقا. وقد

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 424

الذي لم يزل مضمر [1] الختلة، مع أنه حلّاه في «الإحاطة» أحسن الحلي، وصدّقه فيما انتحله من أوصاف العلى، ومن أعدائه الذين باينوه بعد أن كانوا يسعون في مرضاته سعي العبيد القاضي أبو الحسن بن الحسن النّباهي [2] ، فكم قبّل يده ثم جاهره [3] عند انتقال الحال، وجدّ في أمره مع ابن زمرك، حتّى قتل وانقضت دولته، فسبحان من لا يتحوّل ملكه ولا يبيد، وذلك أن ابن زمرك قدم على السلطان أبي العبّاس، وأحضر ابن الخطيب من السّجن، وعرض عليه بعض مقالات وكلمات وقعت له في كتاب «المحبّة» فعظم النكير فيها، فوبّخ ونكّل وامتحن بالعذاب، بمشهد من ذلك الملأ. ثم تلا إلى مجلسه واشتوروا في قتله بمقتضى تلك المقالات المسجلة عليه، وإفتاء بعض الفقهاء فيه، فطوقوا عليه السّجن ليلا، وقتلوه خنقا، وأخرجوا شلوه [4] من الغد، فدفن بمقبرة باب المحروق. ثم أصبح من الغد على شفير قبره طريحا، وقد جمعت له أعواد، وأضرمت عليه نار، فاحترق شعره، واسودّ بشره، فأعيد إلى حفرته. وكان في ذلك انتهاء محنته. أي ولذلك سمّي ذا القبرين، وذا الميتتين.
وكان- رحمه الله تعالى- أيام امتحانه بالسّجن يتوقع مصيبة الموت فتهجس هواتفه بالشعر يبكي نفسه، ومما قال في ذلك:
بعدنا وإن جاورتنا البيوت ... وجئنا بوعظ ونحن صموت جمع السلطان ابن الأحمر شعره وموشحاته في مجلد ضخم سمّاه «البقية والمدرك من كلام ابن زمرك» . مات سنة (793) هـ. انظر «الإحاطة» (3/ 300- 314) و «الأعلام» (7/ 154) والمصادر المذكورة في حاشيته.
[1] تحرفت في «ط» إلى «مغمر» .
[2] هو علي بن عبد الله بن محمد الجذامي المالقي النّباهي أبو الحسن، المعروف بابن الحسن.
قاض من الأدباء المؤرخين. مات سنة (792) هـ. انظر «الإحاطة» (4/ 88- 101) و «الأعلام» (4/ 306) والمصادر المذكورة في حاشيته.
[3] في «آ» و «ط» : «ثم جاهرك» وما أثبته يقتضيه السياق.
[4] جاء في «مختار الصحاح» (شلو) : الشلو: العضو من أعضاء اللّحم.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 425

وأنفسنا سكتت دفعة ... كجهر الصّلاة تلاها القنوت
وكنّا عظاما فصرنا عظاما ... وكنّا نقوت فها نحن قوت
وكنّا شموس سماء العلى ... غربن فناحت علينا السّموت
فكم جدّلت ذا الحسام الظّبا ... وذو البخت كم جدّلته البخوت
وكم سيق للقبر في خرقة ... فتى ملئت من كساه التّخوت
فقل للعدا ذهب ابن الخطيب ... وفات ومن ذا الذي لا يفوت
ومن كان يفرح منهم به ... فقل يفرح اليوم من لا يموت
هذا الصحيح كما ذكره ابن خلدون، فلا يلتفت إلى غيره، وقد رؤي بعد الموت فقيل له: ما فعل الله بك؟ فقال: غفر لي ببيتين قلتهما وهما:
يا مصطفى من قبل نشأة آدم ... والكون لم تفتح له أغلاق
أيروم مخلوق ثناءك بعد ما ... أثنى على أخلاقك الخلّاق
وقال ابن حجر: ومن مصنفاته «الإحاطة بتاريخ غرناطة» ، و «روضة التعريف بالحبّ الشريف» ، و «الغيرة على أهل الحيرة» ، و «حمل الجمهور على السّنن المشهور» ، و «التّاج» على طريقة «يتيمة الدّهر» ، و «الإكليل الزّاهر فيما ندر عن التّاج من الجواهر» كالذيل عليه. و «عائد الصّلة» [1] في التاريخ. وغير ذلك انتهى.
وفيها أبو جابر محمد بن عبد الله الهاروني الفقيه المالكي [2] ، مشهور بقلبه.
كان ماهرا في مذهبه، كثير المخالفة في الفتوى، كثير الاستحضار، على هوج فيه. قاله ابن حجر. [1] في «آ» و «ط» : «وغائلة الصلة» والتصحيح من ترجمته في «الإحاطة» (4/ 460) وزاد: وصلت به «الصلة» للأستاذ أبي جعفر بن الزّبير.
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 397- 398) و «إنباء الغمر» (1/ 135) و «الدّرر الكامنة» (3/ 489) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 426

وفيها محمد بن عبد الله الصّفوي الهندي ثم الدمشقي الشافعي [1] .
وكان روميّ الأصل، أسمعه مولاه صفي الدّين الهندي. وحفظ «التنبيه» في صغره، وألبسه الخرقة، وكان يلبسها عن مولاه، وأجاز له ابن القوّاس، وعائشة بنت المجد، وجماعة. وكان حسن الشّيبة، يعرف شدّ المناكب ويجوّدها، يضرب بصنعته المثل، أثنى عليه البرزالي، وتوفي عن ثمان وسبعين سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي الحسن الزّمرّديّ بن الصّايغ الحنفي النحوي [2] .
ولد سنة ثمان وسبعمائة أو بعدها بقليل، وسمع من الحجّار، والدّبوسي، وغيرهما. واشتغل في عدة فنون، ولازم أبا حيّان، ومهر في العربية وغيرها، ودرّس بجامع ابن طولون للحنفية. وولي قضاء العسكر. وكان فاضلا، بارعا، حسن النّثر والنّظم، كثير الاستحضار، قوي البادرة، دمث الأخلاق، وهو القائل:
لا تفخرّن بما أوتيت من نعم ... على سواك وخف من كسر جبّار
فأنت في الأصل بالفخّار مشتبه ... ما أسرع الكسر في الدّنيا لفخّار
ومن تصانيفه: «شرح الألفية» مجلدين. و «شرح المشارق» ست مجلدات، و «التذكرة النّحوية» ، و «المباني في المعاني» ، و «المنهج القويم في القرآن العظيم» ، و «التّمر الجني في الأدب السّني» ، و «الغمز على الكنز» و «الاستدارك على مغني ابن هشام» استفتحه بقوله: الحمد لله الذي لا مغني سواه.
ومن شعره أيضا: [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 136) و «الدّرر الكامنة» (3/ 489) .
[2] انظر «ذيل العبر» (2/ 377- 378) و «الوافي بالوفيات» (3/ 244) و «إنباء الغمر» (1/ 137- 139) و «الدّرر الكامنة» (3/ 499) و «تاج التراجم» ص (221) بتحقيق صديقي الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح، نفع الله به، و «الدليل الشافي» (2/ 635) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 427

المنصوري، ثم قرّره في تدريس الفقه بالمنصورية، ثم ولي تدريس جامع المارداني، وأعاد تدريس الشافعي. وشغل الناس كثيرا، وانتفعوا به.
مات في مستهل ذي الحجة.
وفيها أبو موسى محمد بن محمود بن إسحاق بن أحمد الحلبي ثم المقدسي [1] المحدّث الفاضل.
سمع من ابن الخبّاز، وابن الحموي، وغيرهما. ولازم صلاح الدّين العلائي وغيره، وقدم دمشق، فلازم ابن رافع، وبرع في هذا الشأن [2] ، وجمع «تاريخ بيت المقدس» . وكان حنفيا فتحوّل شافعيا بعناية تاج الدّين البعلبكي.
وله «وفيات» مختصرة إلى قرب هذه السنة. توفي في رمضان.
وفيها جمال الدّين أبو المظفّر يوسف بن محمد بن مسعود بن محمد بن علي بن إبراهيم العبادي ثم العقيلي السّرمري الحنبلي [3] ، الشيخ العالم المفنّن الحافظ.
ولد في رجب سنة ست وتسعين وستمائة، وتفقه ببغداد على الشيخ صفي الدّين عبد المؤمن وغيره، ثم قدم دمشق وتوفي بها.
ومن تصانيفه «نظم مختصر ابن رزين» في الفقه. و «نظم الغريب في علوم الحديث» لأبيه نحو من [4] ألف بيت. و «نشر القلب الميت بفضل أهل البيت» ، و «غيث السّحابة في فضل الصّحابة» ، و «الأربعون الصحيحة فيما دون أجر المنيحة» ، و «عقود اللآلي في الأمالي» ، و «عجائب الاتفاق» ، و «الثمانيات» . [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 145) و «الدّرر الكامنة» (4/ 251) .
[2] يعني علوم الحديث النبوي الشريف.
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 150- 151) و «الدّرر الكامنة» (4/ 473- 474) و «السحب الوابلة» ص (495- 496) .
[4] لفظة «من» سقطت من «آ» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 429

سنة سبع وسبعين وسبعمائة
فيها كان الغلاء بحلب، حتّى بيع المكّوك [1] بثلاثمائة، ثم زاد إلى أن بلغ الألف، حتّى أكلوا الميتة والقطاط [2] والكلاب، وباع كثير من المقلّين أولادهم، وافتقر خلق كثير، ويقال: إن بعضهم أكل بعضا حتّى أكل بعضهم ولده، ثم أعقب ذلك الوباء حتى فني خلق كثير حتى كان يدفن العشرة والعشرون في القبر الواحد بغير غسل ولا صلاة، ويقال: إنه دام بتلك البلاد الشامية ثلاث سنين، لكن أشدّه كان في الأولى.
وفيها توفي برهان الدّين إبراهيم بن علم الدّين محمد بن أبي بكر الأخنائي [3] ، وكان شافعي المذهب، وحفظ «التنبيه» ثم تحوّل مالكيا كعمّه.
سمع على الحجّار وغيره، وولي الحسبة ونظر الخزانة، وناب في الحكم. ثم ولي القضاء استقلالا إلى أن مات، وكان مهيبا، صارما، قوّالا بالحقّ، قائما بنصر الشرع، رادعا للمفسدين، وقد صنّف مختصرا في الأحكام.
مات في رجب.
وفيها أحمد بن عبد الكريم بن أبي بكر بن أبي الحسن البعلبكي الحنبلي الصّوفي [4] المسند. [1] جاء في «المعجم الوسيط» (2/ 917) ما نصه: المكوك: مكيال قديم يختلف مقداره باختلاف اصطلاح الناس عليه في البلاد، قيل: يسع صاعا ونصفا.
[2] القطاط: جمع قط وهو السّنّور الذكر كما في «مختار الصحاح» (قطط) ولكن لعله أراد أن يقول: «والقطط جمع قطة» والله أعلم.
[3] انظر «ذيل العبر» (2/ 413- 414) و «إنباء الغمر» (1/ 159) و «الدّرر الكامنة (1/ 58) .
[4] انظر «ذيل العبر» (2/ 405) و «إنباء الغمر» (1/ 160- 161) و «الدّرر الكامنة (1/ 176) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 431

سمع «صحيح مسلم» من زينب بنت كندي. وسمع من اليونيني وغيره، وأجاز له أبو الفضل بن عساكر، وابن القوّاس. وحدّث بالكثير، وارتحلوا إليه، واستدعاه التّاج السّبكي سنة إحدى وسبعين إلى دمشق، فقرأ عليه «الصحيح» .
قال ابن حجي: كان خيّرا، حسنا، أخرجت له جزءا [1] .
توفي مناهزا للتسعين.
وفيها القاضي جمال الدّين أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر بن إلياس ابن الخضر الدمشقي، المعروف بابن الرّهاوي الشافعي [2] .
أدرك الشيخ برهان الدّين، وحضر عنده، وتفقه على جماعة من علماء العصر، وقرأ بالروايات، واشتغل بالعربية، وقرأ الأصول والمنطق على الشّمس الأصفهاني، ودرّس وأفتى، وتعانى الحساب، ودرّس بالمسروريّة والكلّاسة.
وولي وكالة بيت المال، وقام على القاضي تاج الدّين وآذاه من حوله، فمقته أكثر الناس لذلك، وناب في الحكم عن البلقيني. ودرّس بالشامية البرّانية، ثم أخذت منه بعد شهر، ودرّس بالنّاصرية الجوّانية ثم أخذت منه، وأوذي وصودر بعد موت القاضي تاج الدّين، وحصل له خمول، إلى أن توفي في ربيع الأول، عن سبع وسبعين سنة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن يوسف بن فرج الله بن عبد الرحيم الشّارمساحي- نسبة إلى شارمساح بلد قرب دمياط [3]- الشّافعي [4] .
تفقه على الشيخ جمال الدّين الإسنوي وغيره، وبرع في الفقه والأصول، وولي قضاء المحلّة، ومنفلوط، ودمياط، وغيرها. وكان موصوفا بالفضل والعقل. [1] كذا في «ط» و «إنباء الغمر» : «جزءا» ، وفي «آ» : «أجزاء» .
[2] انظر «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 108- 109) و «إنباء الغمر» (1/ 161- 162) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 285) .
[3] انظر «معجم البلدان» (3/ 308) .
[4] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 424) و «إنباء الغمر» (1/ 163) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 432

وفيها شرف الدّين الحسين بن عمر بن الحسن بن عمر بن حبيب الحلبي [1] .
رحل، وجمع، وأفاد، وذكره الذهبي في «المعجم المختص» فقال:
شاب، متيقّظ. سمع، وخرّج، وكتب عني «الكاشف» : اعتنى به أبوه بحلب، وسمع بنفسه من بنت صصرى وغيرها، وكان مولده في جمادى الآخرة سنة اثنتي عشرة، وأخذ عن والده، وعبد الرحمن، وإبراهيم ابني صالح، وغيرهم [2] . انتهى.
وشرح «الفهرست» و «المشيخة» وأخذ عنه ابن أبي العشائر ووصفه بالفضل، وكان يوقّع على الحكم.
توفي بحلب في ذي الحجّة.
وفيها أبو يعلى حمزة بن علي بن محمد بن أبي بكر بن عمر بن عبد الله السّبكي المالكي [3] .
سمع من الدّبوسي، والواني، وهذه الطبقة. وكتب، وطلب، ودرّس، وناب في الحكم، ووقّع في الدّست، وفي الأحباس، وله إلمام بالحديث.
مات راجعا من الحج، ودفن برابغ عن نحو ثمانين سنة.
وفيها ذو النّون بن أحمد بن يوسف السّرماري- بضم السين المهملة، وسكون الراء، نسبة إلى سرمارى قرية ببخارى [4]- الحنفي، يعرف بالفقيه [5] .
أخذ عن مشايخ أذربيجان، وديار بكر، وغيرهم. ونزل عنتاب في حدود [1] انظر «المعجم المختص» ص (88) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 424) و «إنباء الغمر (1/ 165- 166) و «الدّرر الكامنة» (2/ 79) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 117) و «البدر الطالع» (1/ 205) .
[2] في «ط» : «وغيرهما» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 166) و «الدّرر الكامنة» (2/ 76) .
[4] انظر «معجم البلدان» (3/ 215) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 167) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 433

الستين، فأقام بها يشغل الطلبة، وشرح «مقدمة أبي اللّيث» و «قصيد البستي» . وتصدّر بجامع النجّار بجوار ميدان عنتاب.
وكان قائما بالأمر بالمعروف، شديدا في ذلك، إلى أن مات في رمضان.
قاله العيني في «تاريخه» .
وفيها بهاء الدّين عبد الله بن رضي الدّين محمد بن أبي بكر بن خليل، من ذريّة عثمان بن عفّان، العسقلاني ثم المكّي الشافعي [1] نزيل الجامع الحاكمي بالقاهرة.
ولد آخر سنة أربع وتسعين وستمائة، وطلب العلم صغيرا بمكّة، فسمع من الصّفي والرّضي الطّبريين، والتّوزري، وغيرهم. وارتحل إلى دمشق، فأخذ عن مشايخها، وتفقه بالعلاء القونوي، والتّبريزي، والأصبهاني، وأخذ عن أبي حيّان وغيرهم، وأخذ عن ابن الفركاح، ورجع إلى مصر فاستوطنها، وحفظ «المحرّر» ومهر في الفقه، والعربية، واللغة، والحديث. وقد بالغ الذهبي في الثناء عليه في «بيان زغل العلم» وغيره. وقال في «معجمه الكبير» : المحدّث القدوة، هو ثوب عجيب في الورع والدّين، والانقباض، وحسن السّمت.
وقال في «المعجم المختص» : هو الإمام القدوة، أتقن الحديث، وعني به، ورحل فيه.
وقال الشيخ شهاب الدّين بن النّقيب بمكّة: رجلان صالحان، أحدهما يؤثر الخمول وهو ابن خليل، والآخر يؤثر الظهور وهو اليافعي. وكان ابن خليل ربما عرضت له جذبة فيقول فيها أشياء، وتصدى للإسماع في أواخر زمانه، ومع ذلك فلم يحدّث بجميع مسموعاته لكثرتها.
توفي بالقاهرة في جمادى الأولى ودفن بتربة تاج الدّين بن عطاء بالقرافة، وشهد جنازته ما لا يحصى كثرة. [1] انظر «المعجم المختص» ص (126- 127) و «ذيل العبر» (2/ 408) و «إنباء الغمر» (1/ 168- 171) و «الدّرر الكامنة» (2/ 191) و «العقد الثمين» (5/ 262- 267) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 434

والعتق يسري بالغنى يا ذا الغنى ... فأنعم على الفاني بعتق الباقي
تركني لم أكمل أربع سنين، وأنا الآن أعقله كالذي يخيل الشيء ولا يتحققه.
وتوفي يوم الأربعاء خامس عشري رجب، وأحفظ منه أنه قال: كنية ولدي أحمد أبو الفضل. انتهى ملخصا.
وفيها كمال الدّين عمر بن إبراهيم بن عبد الله الحلبي بن العجمي الشافعي [1] .
ولد سنة أربع وسبعمائة، وسمع من الحجّار، والمزّي، وغيرهما، وعني بهذا الشأن، وكتب الأجزاء والطّباق، ورحل إلى مصر، والإسكندرية، ودمشق، وسمع من أعيان محدّثيها، وأفتى. وانتهت [2] إليه رئاستها [3] بحلب [مع الشهاب الأذرعي.
وذكره الذهبي في «معجمه المختص» ، وأثنى عليه ابن حبيب، وصنّف في الفقه وغيره.
وتوفي بحلب] [4] في ربيع الأول، ودفن بتربة جدّه خارج باب المقام.
وفيها كلثم [5] بنت محمد بن محمود بن معبد البعلية [6] .
روت عن الحجّار. وعنها ابن بردس وغيره، وتوفيت في صفر.
وفيها محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عرية الرّبعي الاسكندراني [7] . [1] انظر «المعجم المختص» ص (179) و «ذيل العبر» لابن اعراقي (2/ 405) و «إنباء الغمر» (1/ 175- 176) و «الدّرر الكامنة» (3/ 147) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 145- 147) .
[2] في «آ» و «ط» : «فانتهت» وما أثبته من «إنباء الغمر» وهو ما يقتضيه السياق.
[3] أي رئاسة الفتوى.
[4] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[5] في «آ» و «ط» : «كليم» و «أعلام النساء» لكحالة (4/ 261) والتصحيح من مصدري الترجمة.
[6] انظر «إنباء الغمر» (1/ 177) و «الدّرر الكامنة» (3/ 268) .
[7] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 420) و «إنباء الغمر» (1/ 177- 178) و «الدّرر الكامنة» (3/ 373) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 436

سمع من ابن مخلوف وخلائق لا تحصى، وعني بهذا الفنّ [1] ، وكتب العالي والنّازل، وخرّج له بعض مشايخه، وخرّج له الكمال الأدفوي «مشيخة» حدّث بها، ومات قبله.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن سليمان بن خطيب يبرود الشافعي [2] .
ولد في سنة سبعمائة أو في التي بعدها، واشتغل بالعلم، وعني بالفقه والأصول والعربية، وأخذ عن ابن الفركاح، وابن الزّملكاني، وغيرهما. وأفتى، وولي تدريس أماكن كالشّامية الكبرى بدمشق، ومدرسة الشّافعية بالقرافة.
قال ابن حجي: كان من أحسن الناس إلقاء للدرس، ينقّب، ويحرّر، ويحقّق. وكان الغالب عليه الأصول.
وقال العثماني: كان يضرب بتواضعه المثل، وكان من أئمة المسلمين في كل فنّ، مجمع على جلالته، مسددا في فتاويه، وولي قضاء المدينة، وحدّث عن الحجّار وغيره.
توفي بدمشق في شوال ودفن بباب الصغير عند الشيخ حمّاد.
وفيها بهاء الدّين أبو البقاء محمد بن عبد البرّ بن يحيى بن علي بن تمّام السّبكي الشافعي [3] .
ولد- كما قال ابن رافع- سنة سبع وسبعمائة، وتفقه على القطب السّنباطي، والمجد الزّنكلوني، وغيرهما. ولازم أبا حيّان، والجلال القزويني، [1] أي فنّ الحديث النبوي.
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 420) و «إنباء الغمر» (1/ 179- 180) و «الدّرر الكامنة» (3/ 322) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 240) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 153- 155) .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 406- 408) و «إنباء الغمر» (1/ 183- 185) و «الدّرر الكامنة» (3/ 490) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 171- 174) و «حسن المحاضرة» (1/ 437) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 437

وابن عمّ أبيه تقي الدّين السّبكي، وغيرهم. وسمع من وزيرة، والحجّار، والواني، وغيرهم. وحدّث عنهم، وانتقل إلى دمشق سنة تسع وثلاثين عام ولي قريبه تقي الدّين القضاء، وناب عنه في الحكم بدمشق، ثم ولي استقلالا بعد صرف تاج الدّين السبكي مدة شهر واحد، ثم ولي قضاء طرابلس، ثم رجع إلى القاهرة، فولي قضاء العسكر ووكالة بيت المال، ثم ولي قضاءها في سنة ست وستين بعد العزّ بن جماعة، ثم ولي قضاء دمشق ومات بها. وكان الإسنويّ يقدّمه ويفضله على أهل عصره. وكان العماد الحسباني يشهد أنه يحفظ «الروضة» .
وكان هو يقول: أعرف عشرين علما، لم يسألني عنها بالقاهرة أحد. ومع سعة علمه لم يصنّف شيئا. وكان يقول: أقرأت «الكشّاف» بعدد شعر رأسي.
وتقدم على شيوخ الشام، وله بضع وثلاثون سنة.
وذكره الذهبي في «المعجم المختص» [1] وأثنى عليه.
وقال ابن حبيب: شيخ الإسلام، وبهاؤه، ومصباح أفق الحكم وضياؤه، وشمس الشريعة وبدرها، وحبر العلوم وبحرها.
كان إماما في المذهب، طرازا لردائه المذهّب، رأسا لذوي الرئاسة والرتب، حجة في التفسير، واللغة، والنحو، والأدب، قدوة في الأصول والفروع، رحلة لأرباب السّجود والركوع، مشهور في البلاد والأمصار، سالك طريق من سلف من سالفة الأنصار.
درّس وأفاد، وهدى بفتاويه إلى سبيل الرّشاد.
توفي بدمشق في جمادى الأولى، ودفن بسفح قاسيون بتربة السّبكيين.
وفيها شمس الدّين محمد بن سالم بن عبد الرحمن بن عبد الجليل، الشيخ الإمام، العالم العامل، المفتي الحنبلي الدمشقي ثم المصري [2] .
كان مقيما بالشام، فحصل له رمد، ونزل بعينيه ماء، فتوجه إلى مصر [1] لم يرد ذكر له في «المعجم المختص» المطبوع الموجود بين يدي.
[2] انظر «الجوهر المنضد» ص (122- 123) و «المقصد الأرشد» (2/ 417) و «السحب الوابلة» ص (242) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 438

للتداوي، ونزل في مدارس الحنابلة، وحصل له تدريس مدرسة السلطان حسن.
وتوفي يوم السبت سادس عشري شعبان بالقاهرة.
وفيها بدر الدّين أبو عبد الله محمد بن علي بن محمد بن أسباسلار البعلي الحنبلي [1] .
الشيخ الإمام، العلّامة البارع، النّاقد المحقّق، أحد مشايخ المذهب. له مختصر في الفقه سمّاه «التسهيل» عبارته وجيزة ومفيدة، وفيه من الفوائد ما لم يوجد في غيره من المطولات، أثنى عليه العلماء.
وفيها جمال الدّين محمد بن عمر بن الحسن بن حبيب [2] .
ولد سنة اثنتين وسبعمائة، وأحضر على سنقر الزّيني، وسمع من بيبرس العديمي وجماعة، وخرّج له أخوه الحسين «مشيخة» وحدّث بالكثير ببلده، وبمكّة. وكان خيّرا.
توفي في جمادى بالقاهرة، فإنه كان رحل بولده ليسمعه، فأسمعه بدمشق من ابن أميلة وغيره، ثم توجّه إلى مصر، فأدركه أجله بها. وكان عنده من سنقر عدة كتب، منها «السّنن» لابن الصبّاح. سمعه منه محدّث حلب الحافظ برهان الدّين سبط ابن العجمي.
وفيها صلاح الدّين محمد بن محمد بن عبد الله بن علي بن صورة الشافعي [3] .
تفقه بالتّاج التّبريزي، والشّمس الأصبهاني، وبهاء الدّين بن عقيل، وناب عنه في الحكم بجامع الصّالح، وسمع الحديث من عبد الله بن هلال، والمزّي، وغيرهما. وكان من أعيان الشافعية. [1] انظر «الجوهر المنضد» ص (144- 145) و «السحب الوابلة» ص (420) .
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 412- 413) و «إنباء الغمر» (1/ 187) و «الدّرر الكامنة» (4/ 104) .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 423- 424) و «إنباء الغمر» (1/ 188) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 439

بالسماع منه، وسمع من الصّفي، والرّضي الطّبريين، وغيرهما. وكان إليه أمر زمزم وسقاية العبّاس.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن علي بن محمد بن قاسم العرياني [1] المحدّث.
ولد سنة سبع عشرة وسبعمائة بدمشق، [وسمع] من علي [أحمد بن] علي الجزري، والذهبي وغيرهما. وبمصر من الميدومي. وبالقدس من علي بن أيوب وغيره، وحصّل الكتب والأجزاء، ودار على الشيوخ، ورافق الشيخ زين الدّين العراقي كثيرا. وأسمع أولاده، وصنّف «لغات مسلم» ، و «شرح الإلمام» ، ودرّس في الحديث بمدارس، وناب في الحكم. وكان محمود الخصال.
توفي في جمادى الآخرة.
وفيها أبو البركات أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد- سبعة في نسق سابعهم- ابن أبي بكر بن جماعة الزّهري بن النّظام القوصي ثم المصري [2] .
ولد سنة ثلاث عشرة وسبعمائة، وسمع من الواني، والدّبوسي، والحجّار، وغيرهم. وحدّث.
وفيها عماد الدّين إسماعيل بن خليفة بن عبد العالي النّابلسي الأصل الحسباني الشافعي [3] . الامام العلّامة أبو الفداء.
أخذ بالقدس عن تقي الدّين القلقشندي، ولازمه حتّى فضل. وقدم [1] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 435) و «إنباء الغمر» (1/ 202) وما بين الحاصرتين مستدرك منه و «الدّرر الكامنة» (1/ 219) .
[2] انظر «ذيل العبر» (2/ 440) و «إنباء الغمر» (1/ 202- 203) و «الدّرر الكامنة» (1/ 300) .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 450) و «إنباء الغمر» (1/ 203- 205) و «الدّرر الكامنة» (1/ 366) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 162- 163 و 200- 201) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 111- 113) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 441

دمشق، فقرّر فقيها بالشامية البرّانيّة، ولم يزل في نمو وازدياد، واشتهر بالفضيلة، وزلام الفخر المصري، حتّى أذن له بالإفتاء، وأفتى ودرّس وأفاد، وقصد بالفتاوى من البلاد، وناب في الحكم.
قال الحافظ ابن حجي: أحد أئمة المذهب، والمشار إليهم بجودة النّظر، وصحة الفهم، وفقه النّفس، والذكاء، وحسن المناظرة والبحث والعبارة.
وكانت له مشاركة في غير الفقه، ونفسه قوية في العلم.
وقال غيره: شرح «المنهاج» في عشرة أجزاء، ولم يشتهر لأن ولده لم يمكّن أحدا من كتابته فاحترق غالبه في الفتنة. وكان الأذرعي ينقل منه كثيرا، وكتب منه نسخة لنفسه.
توفي بدمشق في ذي القعدة ودفن بباب الصغير قبلي جرّاح.
وفيها تقي الدّين أبو الفداء إسماعيل بن علي بن الحسن بن سعيد بن صالح، شيخ الفقهاء الشافعية، القلقشندي المصري [1] ، نزيل القدس وفقيهه.
ولد سنة اثنتين وسبعمائة بمصر، وقرأ بها وحصّل، ثم قدم دمشق بعد الثلاثين، فقرأ على الفخر المصري فأجازه بالإفتاء، وسمع الحديث الكثير، وحدّث، وأقام بالقدس مثابرا على نشر العلم والتصدي لإقراء الفقه، وشغل الطلبة، وزوّجه مدرّس الصّلاحية يومئذ الشيخ صلاح الدّين العلائي ابنته، وصار معيدا عنده بها، وجاءه منها أولاد أذكياء علماء، واشتهر أمره، وبعد صيته بتلك البلاد، ورحل إليه، وكثرت تلامذته.
قال ابن حجي: وممن تخرّج به الإمام عماد الدّين الحسباني، وانتفع به أيضا حموه. وكان حافظا للمذهب، يستحضر «الروضة» ، ديّنا، مثابرا على الخيرات.
توفي في جمادى الآخرة بالقدس. [1] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 434) و «إنباء الغمر» (1/ 205) و «الدّرر الكامنة» (1/ 370) و «الدليل الشافي» (1/ 126) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 442

وقال ابن حجر: حدّث ب «الصحيح» لمسلم عن الشريف موسى وب «الصحيح» [1] عن الحجّار.
وفيها عبّاس بن علي بن داود بن يوسف بن عمر بن علي بن رسول اليماني [2] الملك الأفضل، صاحب زبيد وتعز.
ولي سنة أربع وستين، وقام في إزالة المتغلبين من بني منكال إلى أن استبدّ بالمملكة، وكان يحب الفضل والفضلاء، وألّف كتابا سمّاه «نزهة العيون» وغير ذلك. وله مدرسة بتعز وأخرى بمكة.
مات في ربيع الأول.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن كمال الدّين محمد بن إسماعيل بن أحمد ابن سعيد الحلبي ثم المصري ابن الأثير [3] .
ولد سنة ثمان وسبعمائة، وسمع من الحجّار ووزيرة، وحدّث ب «الصحيح» . وكان ماهرا في العربية، وقد ولي كتابة السّرّ بدمشق، ثم انقطع للعبادة بالقاهرة، ومات بها في جمادى الآخرة.
وفيها تقي الدّين عبد الله بن محمد بن الصّايغ [4] .
ولد سنة ثلاث وسبعمائة، وسمع من إسحاق الآمدي، والحجّار، وغيرهما. وأجاز له ابن مكتوم، وعلي بن هارون وغيرهما. وكان أحد الرؤساء بدمشق، منوّر الشّيبة، حسن الصّور.
مات في رجب. [1] كذا في «آ» و «ط» و «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[2] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 447) و «إنباء الغمر» (1/ 210) و «الدليل الشافي» (1/ 380) .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (1/ 211) و «إنباء الغمر» (1/ 211) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 211) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 443

وسمع من جماعات، وخرّج له الناس في مشيخة لطيفة، وقرأ القراءات على ابن بصخان [1] . وله شعر وسط منه:
ولي عصا من جريد النّخل أحملها ... بها أقدّم في نقل الخطا قدمي
ولي مآرب أخرى أن أهشّ بها ... على ثمانين عاما لا على غنمي
توفي في ربيع الآخر عن مائة سنة.
وفيها عمر السّلفي الشافعي [2] من فقهاء المقادسة.
مات في رجب. كذا ذكره ابن حجر.
وفيها بدر الدّين محمد بن أحمد بن عمر بن محمد بن محمد بن محمد بن المظفّر السّبكي المصري ابن السّكّري [3] المسند. سمع من وزيرة مسند الشافعي، وحدّث به، وله إجازة من جماعة من المصريين، وقد ذكره البرزاليّ من مسندي مصر.
وفيها بدر الدّين محمد بن علي بن منصور الحلبي ثم الدمشقي ابن قوالح [4] .
ولد سنة خمس وتسعين وستمائة، وأحضر على أبي الفضل بن عساكر، فسمع منه «صحيح مسلم» . وسمع «صحيح البخاري» من اليونيني، ومن ابن القوّاس «عمل اليوم والليلة» لابن السّنّي بفوت. ودرّس في العربية أكثر من ستين سنة، حتّى إن النّجم القحفازي كان منزلا عنده، ومات قبله بمدة طويلة، وتفرّد. قاله ابن حجي. [1] هو محمد بن أحمد بن بصخان بن عين الدولة، الإمام، شيخ القرّاء، بدر الدّين، أبو عبد الله ابن السّراج الدمشقي المقرئ النحوي. مات سنة (743) هـ. انظر «الوافي بالوفيات» (2/ 159- 160) و «غاية النهاية» (2/ 57) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 218) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 219) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 222- 223) و «الدّرر الكامنة» (4/ 80) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 445

وفيها نصير الدّين أبو المعالي محمد [بن محمد] [1] بن إبراهيم بن أبي بكر [2] ، هو ابن المؤرّخ شمس الدّين الجزري.
ولد سنة ثلاث عشرة وسبعمائة، وأسمع من المطعم، والشّيرازي، وغيرهما. ثم طلب بنفسه بعد الثلاثين، فقرأ الكتب، وسمع، وكتب الأجزاء، واشتغل بالفقه، وربما كتب على الفتوى، وكان السّبكي فمن دونه يرجعون إلى قوله، وولي مباشرة الأيتام. وكان مشكور السيرة، ذا همّة عالية.
توفي في جمادى الآخرة.
وفيها محبّ الدّين محمد بن يوسف بن أحمد بن عبد الدائم الحلبي [3] ، ناظر الجيش الشافعي.
ولد سنة سبع وتسعين وستمائة، واشتغل ببلاده، ثم قدم القاهرة، ولازم أبا حيّان، والتّاج التّبريزي، وغيرهما. وحفظ «المنهاج» و «الألفية» وبعض «التسهيل» وتلا بالسبع على الصّايغ، ومهر في العربية وغيرها، ودرّس فيها وفي «الحاوي» . وسمع من الشريف موسى، وست الوزراء، وغيرهما. وحدّث وأفاد، وخرّج له الياسوفي «مشيخة» . وشرح «التسهيل» إلّا قليلا. وشرح «تلخيص المفتاح» شرحا مفيدا. وكانت له في الحساب يد طولى، وولي نظر الجيش، ونظر البيوت، والديوان، وكان عالي الهمّة، نافذ الكلمة، كثير البذل والجود والرفد للطلبة والرفق بهم، وكان من العجائب.
قال ابن حجر: إنه مع فرط كرمه في غاية البخل على الطّعام.
وكان كثير الظّرف والنّوادر، وبلغت مرتباته في الشهر ثلاثة آلاف، وكان من محاسن الدنيا، مع الدّين والصّيانة.
توفي في ثاني عشر ذي الحجّة. [1] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 224- 225) و «الدّرر الكامنة» (4/ 157) .
[3] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 452) و «إنباء الغمر» (1/ 225- 227) و «الدّرر الكامنة» (4/ 290) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 446

وفيها قاضي القضاة شرف الدّين أبو البركات موسى بن فيّاض بن عبد العزيز بن فيّاض الحنبلي الفندقي النّابلسي [1] ، الشيخ الإمام الحبر.
سمع من جماعة، منهم: أبو بكر بن عبد الدائم، وعيسى المطعم، وحدّث، وباشر حاكما رابعا. ولي قضاء حلب سنة ثمان وأربعين، وهو أول من ولي قضاء قضاة الحنابلة بها، وكان طارحا للتكلّف، جزيل الدّيانة والتعفف، مقبلا على العبادة، وأجاز لجماعة منهم الشيخ شهاب الدّين بن حجّي.
توفي في ذي القعدة بحلب.
وفيها جمال الدّين يوسف بن أحمد بن سليمان، المعروف بابن الطّحّان الحنبلي [2] ، الشيخ الإمام الأوحد ذو الفنون.
قال شيخ الإسلام ابن مفلح: كان بارعا في الأصول، أخذه عن الشيخ شهاب الدّين الإخميمي، وأخذ العربية عن العنائي، وتفقه في المذهب على ابن مفلح، صاحب «الفروع» وغيره. وكان بارعا في المعاني والبيان، صحيح الذهن، حسن الفهم، جيد العبارة، إماما، نظّارا، مفتيا، مدرّسا، حسن السيرة، عنده أدب وتواضع، وله ثروة.
توفي بالصّالحية يوم السبت سادس عشري شوال وله نحو أربعين سنة.
وفيها جمال الدّين يوسف بن عبد الله بن حاتم بن محمد بن يوسف، الشهير بابن الحبّال الحنبلي [3] .
قال العليمي [4] هو المسند المعمّر. سمع من القاضي تاج الدّين عبد الخالق، وابن عبد السّلام، وغيرهما. [1] انظر «ذيل العبر» (2/ 451) و «إنباء الغمر» (1/ 227- 228) و «الدّرر الكامنة» (4/ 379) و «المقصد الأرشد» (3/ 8- 9) و «الجوهر المنضد» ص (168) و «السحب الوابلة» ص (475) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 229) و «المقصد الأرشد» (3/ 128- 129) و «الجوهر المنضد» ص (181) و «السحب الوابلة» ص (485) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 229) و «الدّرر الكامنة» (4/ 462) .
[4] في «المنهج الأحمد» الورقة (464) من القسم غير المنشور منه.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 447

لذلك الحنبلي، ثم ذكره الحنابلة في طبقاتهم، وكان يحب الأمر بالمعروف والنّهي عن المنكر.
وفيها زين الدّين أبو بكر بن علي بن عبد الملك الماروني المالكي [1] قاضي دمشق بعد موت المسلاتي، ثم قاضي حلب، ثم عزل، واستمر بدمشق بعد ذلك إلى أن مات، وكان سمع من ابن مشرف، مشاركا في العلوم إلّا أنه كان بذيء اللّسان مع حسن صورته.
مات فجأة في شوال بدمشق وبلغ السبعين. قاله ابن حجر.
وفيها أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الطّرسوسي القاضي الحنفي [2] .
سمع من عمّه العماد علي بن أحمد الطّرسوسي الحنفي، القاضي، وأبي نصر الشّيرازي، وغيرهما.
وتوفي في شوال، وكان يعرف بابن أخي القاضي.
وفيها الحسن بن أحمد بن هلال بن سعد بن فضل الله الصّرخدي، ثم الصّالحي، المعروف بابن هبل الطّحّان [3] .
ولد سنة ثلاث وثمانين وستمائة، وسمع من الفخر بن البخاري، ومن التّقي الواسطي، وأجازا له، وسمع بنفسه من التّقي سليمان، وأخيه، وفاطمة بنت سليمان، والدشتي، وعثمان الحمصي، وعيسى المغاري، وغيرهم. وحدّث بالكثير، ورحل إليه الناس، وتوفي في صفر.
وفيها بدر الدّين أبو محمد الحسن بن عمر بن حسن بن عمر بن حبيب بن عمر بن سريح بن عمر الدمشقي الأصل الحلبي [4] . [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 247- 248) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 248) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 248- 249) و «الدّرر الكامنة» (2/ 13) .
[4] انظر «ذيل العبر» (2/ 468- 469) و «إنباء الغمر» (1/ 249- 251) و «الدّرر الكامنة»

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 451

ولد بحلب سنة عشر، وأحضر في الشهر العاشر من عمره على إبراهيم، وعبد الرحمن ابني صالح بن العجمي، وأحضر على بيبرس العديمي وغيره، ورحل، فسمع بالقاهرة من محمد بن معضاد، ومحمد بن غالي، وعبد المحسن بن الصّابوني، ويحيى بن المصري، وغيرهم. واشتغل وبرع إلى أن صار رأسا في الأدب والشروط. ثم انتقى وخرّج وأرّخ وتعانى في تأليفه السجع، وناب في الحكم، ووقّع في الإنشاء، وصنّف فيها، واشتهر بالأدب، ونظم، ونثر، وجمع مجاميع مفيدة، ثم لزم بيته بأخرة مقبلا على التصنيف، فمنها «درّة الأسلاك في دولة الأتراك» و «تذكرة النّبيه في أيام المنصور وبنيه» [1] .
وكان دمث الأخلاق، حسن المحاضرة، حميد المذاكرة.
مات ضحى يوم الجمعة حادي عشر ربيع الآخر بحلب، عن تسع وستين سنة، وهو والد الشيخ زين الدّين طاهر [2] وقد ذيّل على تاريخه.
وفيها زينة بنت أحمد بن عبد الخالق بن عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن يونس الموصلية [3] .
سمعت من عيسى المطعم، وابن النّشو، وغيرهما، وحدّثت [4] بالكثير، وتوفيت في شعبان.
وفيها محمد بن عبد الله الطّرابلسي الحلبي [5] الشافعي الفروع الحنبلي (2/ 29) و «الدليل الشافي» (1/ 267) و «النجوم الزاهرة» (11/ 189- 190) و «البدر الطالع» (1/ 205) .
[1] وقد تم طبعه في مصر بثلاث مجلدات كبيرة، وهي طبعة متقنة محررة.
[2] هو طاهر بن الحسين بن عمر بن حبيب أبو العز الحلبي المعروف بابن حبيب. عالم فاضل، ولد ونشأ بحلب، وكتب بها في ديوان الإنشاء. وانتقل إلى القاهرة، فناب عن كاتب السرّ. وتوفي فيها سنة (808) هـ. من مصنفاته «ذيل» على تاريخ أبيه وغيره من التصانيف. انظر «الضوء اللامع» (4/ 3- 5) و «الأعلام» (3/ 221) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 252) .
[4] تحرفت في «ط» إلى و «حدّث» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 257) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 452

ولد سنة سبع عشرة وسبعمائة، وسمع من الحجّار وغيره، وحدّث عن الحنبلي ب «المنتقى من النسفي» ، ومات في ربيع الآخر.
وفيها شرف الدّين محمد بن محمد بن مشرّف بن منصور بن محمود الزّرعي [1] قاضي عجلون.
كان من الفضلاء حسن السيرة.
مات بدمشق في ربيع الأول. قاله ابن حجر.
وفيها شمس الدّين محمد بن بدر الدّين محمد بن يحيى بن عثمان بن رسلان البعلي السّلاوي، يعرف بابن شقرا [2] .
ولد بعد السبعمائة، وسمع سنة سبع وسبعمائة من شمس الدّين بن أبي الفتح، وبعد ذلك من القطب اليونيني وجماعة، وحدّث، فأخذ عنه الياسوفي، وابن حجي [3] ، وغيرهما، ومات في جمادى الأولى.
وفيها بدر الدّين محمد بن ميكال اليمني [4] بن أمير حرس والمهجم وغيرهما من بلاد اليمن.
خرج على المجاهد، وادعى أنه حسنيّ، وخطب له بالسلطنة على المنابر، ومات المجاهد في غضون ذلك فنهض الأفضل لحربه إلى أن فرّ، فلجأ إلى الإمام الزّيدي بصعدة [5] ، فأقام عنده إلى أن مات في هذه السنة.
وفيها محمود بن أحمد الحلبي الجندي [6] .
قال ابن حجر: إمام فارس، اشتغل كثيرا بحلب، ومهر، وحفظ كتبا. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 260) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 260) .
[3] تحرفت في «ط» إلى «ابن حجر» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 261) .
[5] صعدة: مخلاف باليمن بينه وبين صنعاء ستون فرسخا، وبينه وبين خيوان ستة عشر فرسخا. انظر «معجم البلدان» (3/ 406) .
[6] انظر «إنباء الغمر» (1/ 261) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 455

وبحث وقرأ، ثم قدم دمشق، فمات بها وهو شاب وله دون الأربعين.
وفي حدودها العلّامة عزّ الدّين يوسف الأردبيلي الشّافعي [1] صاحب كتاب «الأنوار في الفقه» .
ذكره العثماني في «طبقاته» فيمن هو باق إلى سنة خمس وسبعين، وقال:
كبير القدر، غزير العلم، أناف على التسعين، جمع كتابا في الفقه سمّاه «الأنوار» مجلدان لطيفان، عظيم النّفع، اختصر به «الروضة» وغيرها، وجعله خلاصة المذهب، وهو باق بأردبيل، أفاض الله عليه فضله الجزيل. انتهى.
وله «شرح مصابيح البغوي» في ثلاثة أجزاء.
وفي حدودها أيضا الأمير الفاضل ناصر الدّين محمد بن المقر الأشرف العالي الأمير البدري حسن كلي [2] ، أحد الأمراء الكبار بالديار المصرية.
كان فقيها حنبليا فاضلا ذكيا، له خط حسن إلى الغاية، وشعره في غاية الحسن، منه قوله:
قلب المتيّم كاد أن يتفتّتا ... فإلى متى هذا الصّدود إلى متى
يا معرضين عن المشوق تلفتوا ... فعوائد الغزلان أن تتلفّتا
كنّا وكنتم والزّمان مساعد ... عجبا لذاك الشّمل كيف تشتّتا
صدّ وبعد واشتياق دائم ... ما كلّ هذا الحال يحمله الفتى
وفي حدودها أيضا الشيخ أبو طاهر إبراهيم بن يحيى بن غنّام المعبّر الحنبلي [3] .
كان فاضلا، عالما، وله كتاب حسن في التعبير على حروف المعجم، رحمه الله تعالى. [1] انظر «الدّرر الكامنة» (4/ 484) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 186- 187) .
[2] ترجم له العليمي في «المنهج الأحمد» الورقة (465) من القسم المخطوط الذي لم ينشر بعد.
[3] ترجم له العليمي في «المنهج الأحمد» الورقة (465) من القسم المخطوط.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 456

القدس وبه مات، واشتهر على ألسنة العوام باذار، وكان يعرف علم الحرف، ويدرّس كتب ابن العربي، وله اشتغال في المعقول وذكاء، وكان كثير التقشف، وللناس فيه اعتقاد.
مات في ذي الحجّة، وقد أضرّ، وجاوز السبعين.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن عبد الله بن ملك [1] بن مكتوم العجلوني [2] بن خطيب بيت لهيا.
ولد سنة تسع وسبعمائة، وسمع من الحجّار، وإسماعيل بن عمر الحموي، وغيرهما، وحدّث. وكان رئيسا وجيها، وله عدة مشاركات. مات في المحرم.
وفيها أبو بكر بن الحافظ تقي الدّين محمد بن رافع [3] .
ولد في رمضان سنة ست وثلاثين وسبعمائة، وأسمعه أبوه من زينب بنت الكمال، والجزري، وغيرهما. وحدّث، ودرّس بالعزيزية بعد أبيه، ومات في رجب.
وفيها الحسن بن سالار بن محمود الغزنوي ثم البغدادي الفقيه الشافعي [4] .
رحل قديما، فسمع من الحجّار وغيره، ثم رجع، وحدّث ببغداد «صحيح البخاري» عن الحجّار و «تلخيص المفتاح» عن مصنّفه الجلال القزويني، وتوفي في شوال.
وفيها بهاء الدين داود بن إسماعيل القلقيني [5] نسبة إلى قرية بين نابلس والرّملة.
كان فاضلا شافعيا. درّس وأفتى، وسكن في حلب.
ذكره القاضي علاء الدّين في «تاريخه» . [1] كذا في «ط» و «إنباء الغمر» وفي «آ» : «ابن مالك» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 279) و «الدّرر الكامنة» (1/ 255) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 281) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 281- 282) و «الدّرر الكامنة» (2/ 55) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1/ 282) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 458

وفيها عبد الله بن عبد الله الجبرتي [1] صاحب الزاوية بالقرافة، أحد من يعتقد بالقاهرة. مات في سادس عشر المحرم.
وفيها عبد الله بن محمد بن سهل المرسي المغربي، نزيل الإسكندرية، ويعرف بالشيخ نهار [2] .
كان أحد من يعتقد ببلده، ويذكر عنه مكاشفات كثيرة.
مات في جمادى الأولى. قاله ابن حجر.
وفيها عزّ الدّين عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم ابن العجمي الحلبي [3] .
سمع من أبي بكر أحمد بن العجمي، وسمع منه ابن ظهيرة، والبرهان المحدّث، وغيرهما. وكان شيخا منقطعا عن الناس من بيت كبير.
مات راجعا من الحج في ثالث المحرم.
وفيها محيي الدّين عبد الملك بن عبد الكريم بن يحيى بن محمد بن علي بن محمد بن يحيى القرشي بن الزكي [4] الدمشقي [5] .
كان من بيت كبير بدمشق، وسمع من زينب بنت [6] الكمال وغيرها، وطلب بنفسه واشتغل، وحدّث، وناب في الحكم، ودرّس، وكان من الرؤساء.
مات في ذي القعدة، ولم يكمل الخمسين. [1] انظر «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 477) و «إنباء الغمر» (1/ 284) و «النجوم الزاهرة» (11/ 194) و «حسن المحاضرة» (1/ 527) .
[2] انظر «طبقات الأولياء» ص (571) و «ذيل العبر» لابن العراقي (2/ 478) و «إنباء الغمر» (1/ 284) و «النجوم الزاهرة» (11/ 194) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (1/ 285) و «الدّرر الكامنة» (2/ 372) .
[4] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «التركي» والتصحيح من «إنباء الغمر» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (1- 285- 286) .
[6] لفظة «بنت» سقطت من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 460

وفيها زين الدّين محمد بن أبي بكر بن علي بن محمود الجعفري الأسيوطي الشافعي [1] .
تفقه على الدمنهوري، وكتب الخط الحسن، وشارك في الفضائل، وولي قضاء بلده، وكان صارما في أحكامه، وبنى بأسيوط مدرسة تنسب إليه.
وفيها أبو عبد الله محمد بن أبي مروان عبد الملك بن عبد الله بن محمد ابن محمد المرجاني [2] التّونسي الأصل الإسكندراني الدار، نزيل مكة.
ولد سنة أربع وعشرين، وكان خيّرا، صالحا، صاحب عبادة وانجماع ومعرفة بالفقه وعناية بالتفسير، وكان يعرف علم الحرف.
توفي في شوال.
وفيها ناصر الدّين محمد بن يوسف بن علي بن إدريس الحرازيّ [3] الطّبردار، سبط العماد الدمياطي [4] .
ولد بدمياط سنة ست وتسعين وستمائة، وسمع «كتاب الخيل» تأليف الدّمياطي منه، وسمع عليه «كتاب العلم» للذهبي أيضا، وتفرّد بالرواية عنه بالسماع، وحدّث، فرحلت الناس إليه.
مات في ربيع الأول أو رجب.
وفيها شرف الدّين محمود [بن محمد] [5] بن أحمد بن صالح الصّرخدي [6] ، الفقيه الشافعي.
أخذ عن الشيخ فخر الدّين المصري، وسمع الحديث. [1] انظر «إنباء الغمر» (1/ 323) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 324) .
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «الحراوي» والتصحيح من «إنباء الغمر» و «النجوم الزاهرة» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (1/ 325) و «النجوم الزاهرة» (11/ 200) .
[5] ما بين الرقمين سقط من «آ» و «ط» و «إنباء الغمر» مصدر المؤلف، واستدركته من «الدّرر الكامنة» .
[6] انظر «إنباء الغمر» (1/ 305) و «الدّرر الكامنة» (4/ 333) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 469

توفي في صفر ودفن بمقبرة الصّوفية بطرفها الغربي إلى جانب ابن الصّلاح بينه وبين السّهروردي مدرس القيمرية. انتهى ملخصا.
وفيها شرف الدّين عبّاس بن حسين بن بدر التّميمي الشافعي [1] .
كان ينفع الطلبة في الفقه والقراءات، ودرّس بالسابقية بالقاهرة، وخطب بجامع أصلم.
مات في ذي الحجّة، وكان برجله داء الفيل. قاله ابن حجر.
وفيها أمين الدّين عبد الوهاب بن يوسف بن إبراهيم بن بيرم بن بهرام بن السلّار الدمشقي العلّامة [2] .
ولد في شوال سنة ثمان وتسعين وستمائة، وسمع من الحجّار، والمزّي، والتّقي الصائغ، وأيوب الكحّال، وخلق بالشام، ومصر، وبغداد، والبصرة، وغيرها، وتفرّد بدمشق، وأتقن الفرائض، والعربية، والقراءات، وله فيها مؤلّفات حسنة مفيدة، وخرّج له السّرمريني «مشيخة» قرئت عليه، وأخذ عنه جماعات، منهم شمس الدّين بن الجزري، واستقرّ بعده في الإقراء بتربة أمّ الصّالح.
قال ابن حجر: وكان ثقة، صحيح النقل، وله نظم، وألّف مؤلفات محرّرة.
ومات في ثامن عشري شعبان وعمره ثمانون سنة. انتهى.
وفيها نور الدّين علي بن أحمد بن إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم بن محمد بن مهدي الفوّي ثم المدني ثم المدلجي [3] .
عني بالحديث، وجال في البلاد، وسمع بالشام والعراق ومصر من ابن شاهد الجيش، وأبي حيّان، وابن عالي، والميدومي، وخلق. وحدّث بالإجازة عن [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 27) و «الدّرر الكامنة» (2/ 239) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 211) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 29) و «الدّرر الكامنة» (2/ 413) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 30) و «الدّرر الكامنة» (3/ 10) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 474

الرّضي الطّبري، والحجّار، ومهر في العربية والحديث، واتفق له وهو ببلاد العجم أن شخصا حدّثه بحديث عن آخر عنه، فقال له: أنا الفوّي، أسمعه مني يعلو سندك، وهو نظير ما اتفق للطبراني مع الجعابي، وحدّث ببغداد، وأقام بالمدينة النّبوية مدة، ودرّس بها.
وتوفي بالقاهرة في ربيع الآخر، وسمع منه أبو حامد بن ظهيرة.
وفيها علاء الدّين علي بن زيادة بن عبد الرحمن الحبكي [1]- بحاء مهملة وباء موحدة وكاف، نسبة إلى قرية من قرى حوران- الشّافعي الإمام الجليل.
قدم دمشق، فاشتغل على ابن سلام، وحجي، ولازمه، وتفقه به، وحضر عند شيخ الشافعية ابن قاضي شهبة وغيره، وقرأ في الأصول والعربية، وكان الغالب عليه الفقه، وكان يفتي بأجرة، وعنده ديانة، وتورع، وملازمة لمباشرة وظائفه، لا يترك الحضور بها وإن بطّل المدرسون، وعنده وسواس في الطهارة.
مات في ذي القعدة، ودفن بمقبرة الصّوفية بتربة القاضي شهاب الدّين الزّهري، وكان صاحبه.
وفيها نور الدّين علي بن عبد الصّمد الحلاوي [2] المالكي الفرائضي.
انتهت إليه رئاسة الفقه، وكان مشاركا في الفنون، عارفا بالمعاني، والبيان، والحساب، والهندسة، وكان يدرّس بغير مطالعة، مع جودة القريحة، وسيلان الذهن، وانتفع به خلق.
وتوفي في العشر الأخير من ذي الحجّة.
وفيها عمر بن عمرو بن يونس بن حمزة بن عبّاس العدوي الإربلي ثم الصالحي ابن القطان [3] ، نزيل صفد. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 31) و «الدّرر الكامنة» (3/ 50) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 212) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 32) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 32) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 475

سنة وثلاثة أشهر، ثم نزل عنها لضعفه، وقد سمع من ابن الموازيني وغيره، وحدّث، فسمع منه خلق من الحفّاظ والمحدّثين، منهم: العراقي، والهيثمي، والقرشي، وابن سند، وابن حجي، والحسباني، والياسوفي، وغيرهم.
قال ابن رافع: كان ابن قاضي شهبة بالشام مثل مجد الدّين الزّنكلوني بالقاهرة، وجميع الجماعة طلبته.
وقال ابن حجي: كان عنده انجماع عن الناس، وعدم معرفة بأمور الدنيا، بمعزل عن طلب الرئاسة والدخول في المناصب، على أنه قد ولي نيابة الحكم بإشارة الشيخ تقي الدّين السّبكي، وكان لا يتصدى لذلك، وكان علماء البلد والمشار إليهم فيها غالبهم تلاميذه وتلاميذ تلاميذه.
وتوفي في المحرم ودفن بباب الصغير إلى جانب عمّه الشيخ كمال الدّين.
وفيها جلال الدّين محمد بن محمد بن عبد الله بن محمود قاضي الحنفية، يلقّب جار الله، ويقال له الجار [1] .
تقدم عند الأشرف بالطبّ، وكان نائبا في الحكم عن صهره السراج الهندي، وكان بارعا في العلوم العقلية، كالطب وغيره، وولي مشيخة سعيد السعداء، ودرّس في المنصورية وجامع ابن طولون، وولي قضاء الحنفية استقلالا إلى أن مات في رجب وقد جاوز الثمانين.
وفيها شمس الدّين محمد الحكري المقرئ [2] .
قرأ على البرهان الحكري، وناب في الحكم بجامع الصالح، وولي قضاء القدس وغزة.
قال ابن حجر: ذكر لي الشيخ برهان الدّين بن رفاعة الغزّي أنه قرأ عليه القراءات وأذن له في الإقراء. توفي في ذي الحجّة. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 38) و «النجوم الزاهرة» (11/ 203) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 40) و «النجوم الزاهرة» (11/ 206) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 477

قال: فأنشدته:
كيف لا يستجيب ربّي دعائي ... وهو سبحانه دعاني إليه
مع رجائي لفضله وابتهالي ... واتّكالي في كلّ خطب عليه
قال: وانتبهت وأنا أحفظ لأبيات الثلاثة.
قال الحافظ ابن حجر: اشتهرت فتاويه في البلاد الحلبية، وكان سريع الكتابة، صادق اللهجة، شديد الخوف من الله تعالى، وقدم القاهرة بعد موت الإسنوي، وأخذ عنه بعض أهلها، ثم رجع، ورحل إليه فضلاء المصريين، كالشيخ بدر الدّين الزّركشي، والشيخ برهان الدّين البيجوري، وأذن بالإفتاء لشرف الدّين الأنصاري، وشرف الدّين الدّاديخي، وقد بالغ ابن حبيب في الثناء عليه في «ذيله» على تاريخ والده [1] .
ومن تصانيفه: «القوت على المنهاج» في عشر مجلدات، و «الغنية» أصغر من «القوت» و «المتوسط» ، و «الفتح بين الروضة والشرح» في نحو عشرين مجلدا، وغير ذلك. وضعف بصره في آخر عمره، وثقل سمعه جدا، وسقط من سلّم فانكسرت [2] رجله، فصار ضعيف المشي، وانتهت إليه رئاسة العلم بحلب، وتوفي بها في جمادى الآخرة، ودفن خارج باب المقام تجاه تربة ابن الصّاحب.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن إبراهيم بن غانم بن كتامة [3] المحدّث ابن المحدّث. سمع من القاسم بن عساكر، وأبي نصر بن الشّيرازي، وغيرهما. وحدّث، وولي. نيابة الحكم، وتوفي بدمشق في رجب.
وفيها ركن الدّين أحمد بن محمد بن عبد المؤمن الحنفي القرميّ، ويقال له أيضا: قاضي قرم [4] . [1] في «آ» و «ط» : «ولده» وما أثبته هو الصواب.
[2] تحرفت في «ط» إلى «فالكسرت» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 63) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 64) و «النجوم الزاهرة» (11/ 217) و «الطبقات السنية» (2/ 65) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 480

قدم القاهرة بعد أن حكم بقرم ثلاثين سنة، فناب في الحكم، وولي إفتاء دار العدل، ودرّس بالجامع الأزهر وغيره، وجمع شرحا على «البخاري» استمدّ فيه من شرح ابن الملقّن.
قال العزّ بن جماعة: ولما ولي ركن الدّين التدريس قال: لأذكرنّ لكم ما لم تسمعوه، فعمل درسا حافلا، فاتفق أنه وقع منه شيء، فبادر جماعة وتعصبوا عليه وكفّروه، فبادر إلى الشيخ سراج الدّين الهندي، وكان قد استنابه في الحكم، فادعى عليه عنده، وحكم بإسلامه، فاتفق أنّه حضر درس السّراج الهندي بعد ذلك، ووقع من السّراج شيء، فبادر الرّكن وقال: هذا كفر، فضحك السّراج حتّى استلقى على قفاه، وقال: يا شيخ ركن الدّين تكفّر من حكم بإسلامك، فأخجله. توفي الرّكن في رجب.
وفيها جمال الدّين إسماعيل بن أبي البركات بن أبي العزّ بن صالح الحنفي، المعروف بابن الكشك [1] ، قاضي دمشق، وليها بعد القاضي جمال الدّين بن السّراج، فباشر دون السنة، وتركه لولده نجم الدّين، ودرّس بعدة مدارس بدمشق، وكان جامعا بين العلم والعمل، وكان مصمما في الأمور، حسن السيرة.
توفي في شوال أو بعده بدمشق وقد جاوز التسعين.
وفيها أنس [2] بن عبد الله الشّركسي [3] ، والد برقوق الملك.
كان كثير البرّ والشفقة، لا يمرّ به مقيّد إلّا ويطلقه، ولا سيما إذا رأى الذين يعمرون في المدرسة التي ابتدأ بعمارتها.
توفي في شوال ودفن بتربة يونس، ثم نقل إلى المدرسة، وأعطى ولده جلال الدّين التباني ألف مثقال وستمائة مثقال ذهبا ليحج عنه، ويقال: إنه جاوز التسعين، وكان مستقرا في خدمة قطلوبغا. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 65- 66) .
[2] كذا في «آ» و «ط» و «إنباء الغمر» مصدر المؤلف: «أنس» وفي «النجوم الزاهرة» : «آنص» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 66) و «النجوم الزاهرة» (11/ 218) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 481

وفيها عماد الدّين أبو بكر بن يوسف بن عبد القادر الخليلي ثم الصالحي الحنبلي [1] ، الشيخ الإمام. أحد أعيان شهود الحكم العزيز بدمشق.
ولد بعد السبعمائة، وسمع من الحجّار، وجماعة، وحدّث عن ابن الشّحنة وغيره، وكان من فضلاء المقادسة، مليح الكتابة، حسن الفهم، له إلمام بالحديث.
سمع من جماعة، وقرأ بنفسه قليلا، وتوفي بدمشق يوم الثلاثاء ثامن جمادى الأولى، ودفن بسفح قاسيون.
وفيها أم الهنا جويرية [2] بنت أحمد بن أحمد بن الحسن بن موسك الهكّاري [3] .
سمعت من ابن الصّوّاف مسموعه من النسائي، و «مسند الحميدي» ومن علي ابن القيّم ما عنده من «صحيح الإسماعيلي» . وكانت خيّرة، دينة، أكثر الطلبة عنها.
توفيت في صفر.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن علي بن أحمد بن عبد الرحمن بن حسن الأنصاري بن حديدة [4] .
ولد سنة إحدى وعشرين وسبعمائة، وسمع من ابن شاهد الجيش، وإسماعيل التفليسي، وابن الإخوة، وغيرهم، وعني بالحديث، وكتب الأجزاء والطّباق. وسمع كتابا سمّاه «المصباح المضيء» . وكان خازن الكتب بالخانقاه الصّلاحية بالقاهرة، وربما سمّي محمدا. وكان يذكر أنه سمع من الحجّار، ولم يظفروا له بذلك، مع أنه حدّث عنه بالثلاثيات. توفي في شعبان. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 68) و «القلائد الجوهرية» (2/ 572) .
[2] مختلف في اسمها وكنيتها، ففي «الدّرر الكامنة» اسمها «جويرية» وكنيتها «أمّ أبيها» وفي «النجوم الزاهرة» : اسمها «جويرية» ولم يذكر كنية لها.
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 68) و «الدّرر الكامنة» (1/ 544) و «النجوم الزاهرة» (11/ 221) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 71) و «الدّرر الكامنة» (2/ 273) و «الأعلام» (6/ 286) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 482

وفيها فاطمة بنت الشّهاب أحمد بن قاسم بن عبد الرحمن بن أبي بكر الحرازي المكية [1] ، المدينة.
سمعت على جدّها لأبيها الرّضي الطّبري الكثير، وسمعت على أخيه الصّفي حضورا، وأجاز لها الفخر التّوزري، والعفيف الدلاصي، وأبو بكر الدّشتي، والمطعم وآخرون، وكانت خيّرة.
ماتت في شوال عن ثلاث وسبعين سنة.
وفيها أبو سعيد فرج بن قاسم بن أحمد بن لبّ، وقيل: ليث، الثعلبي الغرناطي [2] .
قال في «تاريخ غرناطة» : كان عارفا بالعربية واللغة، مبرزا في التفسير قائما على القراءات، مشاركا في الأصلين، والفرائض، والأدب، جيد الحفظ والنظم، والنثر، قعد للتدريس ببلده على وفور الشيوخ، وولي الخطابة بالجامع، وكان معظّما عند الخاصة والعامة. قرأ على أبي الحسن القيجاطي، والعربية على أبي عبد الله بن الفخّار. وروى عن محمد بن جابر الوادياشي.
قال ابن حجر: وصنّف كتابا في الباء الموحدة، وأخذ عنه شيخنا بالإجازة قاسم بن علي المالقي.
وفيها أمين الدّين محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الدمشقي ابن الشّماع الشّافعي [3] .
ولد سنة ثمان وتسعين وستمائة، وسمع من وزيره «مسند الشافعي» بفوت يسير، و «صحيح البخاري» . وسمع على التّقي محمد بن عمر الحريري «تفسير الكواشي» بروايته عنه. ودرّس بالفقه، وأذن له الشرف البارزي في الإفتاء، وناب عن عزّ الدّين بن جماعة. وولي قضاء القدس عن السّبكي الكبير، [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 77) و «الدّرر الكامنة» (3/ 221) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 77) و «الإحاطة» (4/ 253- 255) و «بغية الوعاة» (2/ 243) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 78) و «الدّرر الكامنة» (3/ 285) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 483

وحدّث، فسمع منه البرهان سبط ابن العجمي، وأثنى عليه القاضي علاء الدين في «تاريخ حلب» . وتوفي في صفر.
وفيها محمد بن علي بن يوسف بن الحسن بن محمد بن محمود بن عبد الله الزّريدي [1] ، الحنفي، قاضي المدينة بعد أبيه.
كان فاضلا، متواضعا، يكنى أبا الفتح، وهو بها أشهر.
وفيها محمد بن عمر بن مشرف الأنصاري الشّيرازي، الملقب طقطق [2] .
ولد سنة سبع عشرة وسبعمائة، وسمع من المزّي وغيره، وحدّث، وكان شيخا ظريفا يحفظ أشعارا ويذاكر بأشياء، ويتردد إلى مدارس الشافعية.
مات في جمادى الآخرة. قاله ابن حجر.
وفيها أبو حامد، وأبو المجد، وأبو الفيّاض، محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن علي بن رشيد الجمال السّرائي الأصل الدمشقي [3] .
ولد بسراي في الثاني والعشرين من جمادى الأولى، سنة سبع وسبعمائة، وقدم الشام كبيرا، وعني بالحديث على كبر، وطلبه، فسمع من الميدومي وغيره، [وكتب بخطّه الحسن، ونظم الشعر المقبول، وكتب عنه ابن سند، وسبط ابن العجمي، وغيرهما] [4] ، وكان ديّنا، خيّرا، يكنى أبا حامد، وأبا المجد، وأبا الفيّاض، وكان له ورع زائد، ولم يكن يملك شيئا إلّا ما هو المهملة، وطاء مهملة، وألف وياء وألف: من قرى حلب من ناحية عزاز، ويعرف أيضا بجبرين الشمالي. وينسبون إليها جبراني على غير قياس. انظر «معجم البلدان» (2/ 101- 102) .
[1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 81) وفيه «الزرندي» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 81) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 81) و «الدّرر الكامنة» (4/ 230) .
[4] ما بين القوسين سقط من «آ» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 485

كان بزيّ الجند، وله أقطاع، ثم ولي الحسبة فبدت منه عجائب، ثم ولي قضاء الحنفية سنة ثمانين، وانتزع التدريس [1] من علماء الحنفية، وكان مع فرط جهله وقلّة دينه، سليم الصّدر، جوادا، ويحكى عنه في أحكامه أشياء ما تحكى عن قراقوش وأطمّ، حتّى أنه حلّف امرأة ادعت وحكم على المدعي عليه أن يدفع لها ما حلفت عليه، وحكى ابن جماعة أنه قدمت إليه قصة فيها فلان له دعوى شرعية على شخص يسمّى أسد، فكتب إن كان وحشيا فلا يحضر.
مات في جمادى الأولى عن خمسين سنة. قاله ابن حجر.
وفيها تقي الدّين صالح بن إبراهيم بن صالح بن عبد الوهاب بن أحمد بن أبي الفتح بن سحنون التّنوخي الحنفي بن خطيب النّيرب [2] .
ولد سنة عشرين أو قبلها، وحضر على زينب بنت عبد السلام «مسند أنس» ثم سمعه عليها، وعلى أبي بكر بن عسر من لفظ البرزالي وغيرهم، وحدّث، وكان يشهد عنه جامع تنكز، وفيه انجماع وسكون.
مات مطعونا في جمادى الأولى.
وفيها عبّاس بن عبد المؤمن بن عبّاس الكفرماوي الحازمي الشافعي [3] ، قاضي جبة عسال.
ولد قبل العشرين، وحضر عند الشيخ برهان الدّين بن الفركاح، واشتغل قديما، وولاه السّبكي الكبير قضاء الخليل، وسمع من الجزري، وابن النّقيب، وحدّث، وتولّى عدة بلاد، ثم ناب بدمشق عن ولي الدّين بن أبي البقاء، ثم ولي قضاء صفد سنة ثمانين، ومات في رجب.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن حمدان العينتاوي [4] . [1] في «آ» و «إنباء الغمر» مصدر المؤلّف: «التداريس» وفي «ط» : التدريس» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 111) و «الدّرر الكامنة» (2/ 202) وفيه «صالح بن عبد الوهاب» منسوبا إلى جدّه.
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 111) وفيه «الحارميّ» بالراء.
[4] في «آ» و «ط» : «العيفناوي» والتصحيح من «إنباء الغمر» (2/ 112) مصدر المؤلف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 488

قال الحافظ ابن حجي: كان رجلا عالما، يستحضر الفقه وغيره، بلغني أنه كان يستحضر «شرح مسلم» للنووي، وكان منسوبا، إلى كرم ونعمة وافرة.
وقال ابن حبيب في «تاريخه» : إنه ولي قضاء مكّة نيفا وعشرين سنة.
وقال ابن حجر: كان فصيح العبارة، لسنا، جيد الخطبة، متواضعا، محبّا للفقراء.
توفي- وهو متوجه إلى الطائف- في ثالث عشر رجب، وحمل إلى مكّة فدفن بها، وخلّف تركة وافرة.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن أحمد الهكّاري ثم الصّلتي الشافعي [1] .
اشتغل على أبيه بالصّلت، وكان مدرّسا، ثم درّس بعد أبيه، ثم قدم دمشق، فسمع بها، وتنقل في قضاء البرّ، ثم ولي قضاء حمص أخيرا. وكان لا يملّ من الاشتغال بالعلم وتعليق الفوائد، ولخّص «ميدان الفرسان» [2] في قدر نصفه في ثلاث مجلدات، وهو اختصار عجيب.
وتوفي بحمص في رجب ولم يكمل الخمسين سنة.
وفيها أمين الدّين محمد بن علي بن الحسن بن عبد الله الأنفي- بفتحات- المالكي [3] .
ولد سنة ثلاث عشرة وسبعمائة، وعني بالحديث، وظهر له سماع من الحجّار، فحدّث به، وسمع من البندنيجي، وأسماء بنت صصرى، وغيرهما، وكتب الكثير، وسمع العالي والنّازل، وأخذ عن البرزالي والذهبي، ونسخ كثيرا من مصنّفاته وغيرها، وولي قضاء حلب يسيرا، وكان يفتي على مذهب مالك، [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 176) و «الدّرر الكامنة» (3/ 466) و «الأعلام» (6/ 236) .
[2] قال حاجي خليفة في «كشف الظنون» (2/ 1916) : وهو كتاب نفيس في خمس مجلدات، جمع فيه أبحاث الرافعي، وابن الرّفعة، والسّبكي.
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 177) و «الدّرر الكامنة» (4/ 62) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 503

وولي مشيخة الحديث بالنّاصرية، ومشيخة الخانقاه النّجمية، وأقام في قضاء حلب أربع سنين، ثم رجع إلى دمشق، فناب عن الماروني، ثم ترك.
قال ابن حجي: كان حسن العشرة، يقصده الناس لحسن محادثته وتطلبه الرؤساء لذلك، ويحرصون على مجالسته لفكاهة فيه.
وقال الذهبي في «المعجم المختص» [1] : وكان يحفظ كثيرا من الفوائد الحديثية والأدبية. انتهى.
توفي في شوال عن ثمانين سنة تقريبا.
وفيها محمد بن علي بن منصور بن ناصر الدمشقي الحنفي [2] .
ولد سنة وسبعمائة أو قبلها، وأخذ عن أبيه، والبرهان بن عبد الحقّ، والنّجم القحفازي، والعلاء القونوي، وغيرهم. وسمع من الحجّار، والبندنيجي، وغيرهما: وحدّث، ودرّس في أماكن، وولي قضاء مصر في رمضان سنة ثلاث وثمانين وسبعمائة، ودرّس بالصّرغتمشية وغيرها، وكان بارعا في الفقه، صلبا في الحكم، متواضعا، لين الجانب.
توفي بمصر في ربيع الأول.
وفيها أكمل الدّين محمد بن شمس الدّين محمد بن كمال الدّين محمود بن أحمد الرّومي البابرتيّ الحنفي [3] .
ولد سنة بضع عشرة وسبعمائة، واشتغل بالعلم، ورحل إلى حلب، فأنزله القاضي ناصر الدّين بن العديم بالمدرسة السادحية، فأقام بها مدة ثم قدم القاهرة بعد سنة أربعين، فأخذ عن الشيخ شمس الدّين الأصبهاني، وأبي حيّان، وسمع من ابن عبد الهادي، والدلاصي وغيرهما، وصحب شيخون، واختصّ به، وقرّره شيخا بالخانقاه التي أنشأها، وفوّض أمورها إليه فباشرها أحسن مباشرة، [1] لم أقف على ترجمته في «المعجم المختص» الذي بين يدي.
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 178) و «النجوم الزاهرة» (11/ 302) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 179) و «الدّرر الكامنة» (4/ 250) و «النجوم الزاهرة» (11/ 302) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 504

طال ذلك، وكان القارئ يقرأ عليه في «صحيح البخاري» فلما فرغ المجلس صاح القاضي: يا ابن فلان فأجابه المدّعى عليه مبادرا. فقال له: ادفع لغريمك حقّه، فاستحسن من حضر هذه الحيلة حيث استغفل المدّعى عليه حتّى التجأ للاعتراف.
وقال البرهان الحلبي أيضا: كان من بقايا السّلف، وفيه مواظبة على الصّلوات في الجامع الكبير، لطيف اللّسان، وافر العقل، طويل الصّمت في غاية العفّة، مع المعرفة بالمكاتيب والشروط، كبير القدر عند الملوك والأمراء، كثير النّظر في مصالح أصحابه.
توفي في سادس عشري المحرّم عن نيف وستين سنة.
وفيها أحمد بن أبي بكر بن عبد الله الحضرمي الزبيدي الشافعي [1] ، مفتي أهل اليمن في زمانه.
انتهت إليه الرئاسة في ذلك.
مات في رجب.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الله بن محمد بن محمود المرداوي [2] ، نزيل حماة.
ولد بمردا، وقدم دمشق للفقه، فبرع في الفنون، وتميّز، ثم ولي قضاء حماة فباشرها مدة، ودرّس، وأفاد، ولازمه علاء الدّين بن مغلي وبه تميّز.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الهادي بن أبي العبّاس الشّاطر الدّمنهوري، المعروف بابن الشيخ [3] . [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 193) و «الدّرر الكامنة» (1/ 111) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 193) وفيه: «أحمد بن عبد الرحمن بن محمد» و «الدّرر الكامنة» (1/ 168) وفيه: أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 193) و «الدّرر الكامنة» (1/ 195) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 508

وفيها شرف الدّين حسن بن محمد بن أبي الحسن بن الشيخ الفقيه أبي عبد الله اليونيني البعلي [1] .
ولد سنة ثلاثين وسبعمائة، وقرأ، وسمع الحديث، ورحل فيه، وأفتى، ودرّس، وأفاد، وتوفي في رمضان.
وفيها عفيف الدّين أبو محمد عبد الله بن الزّين أبي الطّاهر محمد بن الجمال محمد بن المحبّ أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن محمد بن إبراهيم الطّبري ثم المكي الشافعي [2] .
ولد في محرم سنة ثلاث وعشرين بمكة، وسمع من والده، وعيسى الحجي، والأمين الآق شهري، والوادي آشي، وآخرين. وأجاز له الدّبوسي والحجّار وغيرهما. وقرأ على القطب بن مكرم، وغيرهم، ودخل الهند وحدّث بها، ودرّس في الفقه، وخطب، ثم رجع فولي قضاء بجيلة وما حولها مدة، ومات بالمدينة المنورة.
وفيها عثمان بن فار بن مهنّا بن عيسى أمير آل فضل [3] .
كان شابا، كريما، شجاعا، جميلا، يحب اللهو والخلاعة، ومات شابا. قاله ابن حجر.
وفيها سعد الدّين فضل الله بن إبراهيم بن عبد الله الشّامكاني [4]- نسبة إلى شامكان بالشين قرية بنيسابور- الفقيه الشافعي.
قرأ على القاضي عضد الدّين وغيره، وحدّث عنه ب «شرح مختصر ابن الحاجب» و «المواقف» ، وغير ذلك. وصنّف في الأصول، والعربية، ونظم في العلوم العقلية، وتوفي في جمادى الأولى. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 198) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 202) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 204) وفيه «ابن قارا» و «الدّرر الكامنة» (2/ 447) و «النجوم الزاهرة» (11/ 305) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 204) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 511

وفيها بدر الدّين أبو عبد الله محمد بن أبي بكر بن شجرة بن محمد التّدمري الأصل الدمشقي [1] الفقيه القاضي المفتي.
اشتغل وتقدم واشتهر، وولي القضاء بمعاملة الشام، وآخر ما ولي قضاء القدس في أيام البلقيني، فشكاه أهل القدس، وجاءت كتب أعيانهم مشحونة بثلبه والحطّ عليه، فعزل، فقدم دمشق وأقام بها يدرّس بالمدرسة الموقوفة عليه وعلى أقاربه.
قال الحافظ شهاب الدّين بن حجي: كان يفتي كثيرا، ويكتب على الفتاوى خطّا حسنا بعبارة حسنة إلّا أنه كان سيء [2] السيرة في قضائه وفتواه، مشهورا بذلك. كان يتحمل للمستفتي حتّى يفتيه بما يوافق غرضه ويأخذ منه جعلا [3] على ذلك. حضر عندي مرّة فأعجبني فهمه واستنباطه في الفقه وغوصه على استخراج المسائل الحوادث من أصولها وردّها إلى القواعد. ثم ذكر ابن حجي كلاما لا أحبّ ذكره.
توفي بدمشق في شهر ربيع الأول ودفن بسفح قاسيون.
وفيها زين الدّين أو علم الدّين محمد بن القاضي تقي الدّين عبد الله ابن الإمام العلّامة زين الدّين محمد بن القاضي علم الدّين عبد الله بن عمر بن مكّي ابن عبد الصّمد بن أبي بكر بن [4] عطية الدمياطي الأصل الدمشقي الشافعي، سبط الشيخ تقي الدّين السّبكي [5] .
مولده سبع وأربعين وسبعمائة، وحضر على جماعة. [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 206) و «الدّرر الكامنة» (3/ 403) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 220) .
[2] لفظة «سيء» سقطت من «آ» .
[3] أي مكافأة.
[4] لفظة «ابن» سقطت من «ط» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (2/ 207) و «الدّرر الكامنة» (3/ 482) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 226) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 378) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 512

منه غيّان بن مغامس [1] إلى القاهرة، فشكا إلى السلطان من صنيعه، والتزم بتعمير مكّة، وسعى في إمرتها فأجيب إلى ذلك.
قال ابن حجر: كان أحمد بن عجلان عظيم الرئاسة والحشمة، اقتنى من العقار والعبيد شيئا كثيرا إلى غير ذلك.
وفيها أحمد بن النّاصر حسن بن النّاصر محمد بن قلاوون الصّالحي [2] .
كان أكبر إخوته وقد عيّن للسلطنة مرارا فلم يتفق له ذلك.
ومات في رابع عشر جمادى الآخرة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد العزيز بن يوسف بن المرحل المصري [3] ، نزيل حلب الشافعي سمع من حسن سبط زيادة وتفرّد به، وسمع منه شهاب الدين الذاربيبي المقرئ وغيره من الرحالة، وأخذ عنه ابن عشائر والحلبيون، وأكثر عنه المحدّث برهان الدّين.
وفيها تاج الدّين أحمد بن محمد بن عبد الله بن الحسين بن إسماعيل بن وهب بن محبوب المعرّي [4] ثم البعلي ثم الدمشقي [5] .
أحضر على ابن الموازيني، وست الأهل، وسمع من ابن مشرف، وابن النّور [6] ، والمطعم، والرّضي الطّبري، وغيرهم. وله إجازة من سنقر الزّيني، وبيبرس العديمي، والشرف الفزاري، وإسحاق النحّاس، والعماد النّابلسي، وغيرهم. وكان يذاكر بفوائد، وأصيب بأخرة فاستولت عليه الغفلة، ورأيت بخطّه «تذكرة» في نحو الستين مجلدة، وعبارته عاميّة، وخطّه رديء جدا.
مات في المحرم. قاله ابن حجر. [1] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «عفّان بن معاقس» والتصحيح من «إنباء الغمر» (2/ 223) و «العقد الثمين» (3/ 92) .
[2] نظر «إنباء الغمر» (2/ 226) و «النجوم الزاهرة» (11/ 310) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 226) و «الدّرر الكامنة» (1/ 174) .
[4] تحرفت في «ط» إلى «المصري» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (2/ 228) .
[6] في «آ» : «ابن النثور» بالثاء، وفي «إنباء الغمر» : «ابن النشو» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 515

كان أصغر أولاده، دأب واشتغل، وحفظ «المقنع» في الفقه، وكان شكلا حسنا، بارعا مترفها.
توفي يوم الاثنين خامس جمادى الأولى ودفن بالرّوضة قريبا من والده وجدّه.
وفيها قطب الدّين عبد اللّطيف بن عبد المحسن بن عبد الحميد بن يوسف السّبكي [1] ، نزيل دمشق، ابن أخت التّقي السّبكي الشافعي.
حضر على ابن الصوّاف مسموعه من النسائي، وتفرّد به، ومن أبي الحسن بن هارون من «مشيخة» جعفر الهمداني تخريج الزكي البرزالي، وحدّث. وكان كثير التّسري، يقال: إنه وطئ أزيد من ألف جارية. وروى عنه العراقي، وابن سند، وابن حجي، وغيرهم.
وفيها محيي الدّين عبد الوهاب بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن يحيى بن أسد الإسكندراني القروي [2] .
سمع من عبد الرحمن بن مخلوف عدة كتب، منها «الدعاء» للمحاملي، ومن محمد بن عبد المجيد الصوّاف «التوكل» وسمع بمكة من الرّضي الطّبري «مسلسلات ابن شاذان» وسمع من غيرهم. وحدّث، وقد خرّج له الذهبي جزءا من حديثه.
وتوفي في ذي القعدة وله ست وثمانون سنة.
وفيها شرف الدّين علي بن عبد القادر المراغي الصّوفي [3] .
اشتغل في بلاده ومهر في الفقه والأصول والطب والنجوم وفاق في العلوم العقلية.
قال السيوطي: كان فاضلا في العلوم العقلية والعربية، ويقرئ [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 237) و «الدّرر الكامنة» (2/ 408) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 238- 239) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 239) و «بغية الوعاة» (2/ 176) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 519

«الكشّاف» و «المنهاج» في الأصول، بارعا في الطّب والنّجوم، معتزليا، ونسب إلى رفض، فرفع إلى حاكم وعزّر واستتيب.
وكان صوفيا بخانقاه السّميساطية، فأخرج منها وأنزل بخانقاه خاتون، فاستمرّ إلى أن مات بها. انتهى.
وقرأ عليه تقي الدّين بن مفلح، ونجم الدّين بن حجي، وغيرهما.
وتوفي في ربيع الآخر وقد جاوز الستين.
وفيها الواثق بالله عمر بن إبراهيم بن محمد بن أحمد بن المعتصم بن الواثق بن المستمسك بن الحاكم العباسي [1] الخليفة [2] .
ولي الخلافة بعد خلع المتوكل في رجب سنة خمس وثمانين، وتوفي يوم الأربعاء تاسع عشري [3] شوال واستقرّ بعده أخوه زكريا.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عثمان بن عمر التّركستاني الأصل القرميّ [4] ، نزيل بيت المقدس.
ولد بدمشق سنة عشرين وسبعمائة، ثم تجرّد، وخرج منها سنة إحدى وأربعين، فطاف البلاد، ودخل الحجاز واليمن، ثم أقام بالقدس، وبنيت له زاوية، وكان يقيم في الخلوة أربعين يوما لا يخرج إلّا للجمعة، وصار أحد أفراد الزمان عبادة وزهدا وورعا، وقصد بالزيارة من الملوك بسرور منهم، وله خلوات ومجاهدات، وسمع بدمشق من الحجّار وغيره، وكان يتورّع عن التحديث، ثم انبسط وحدّث. وكان عجبا في كثرة العبادة وملازمة التّلاوة، حتّى بلغ في اليوم ست ختمات، وقيل: بلغ ثمانية. وسأله الشيخ عبد الله البسطامي فقال له: إن [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 239) و «تاريخ الخلفاء» ص (505) .
[2] لفظة «الخليفة» سقطت من «ط» .
[3] في «تاريخ الخلفاء» : «تاسع عشر» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 240) و «الدّرر الكامنة» (3/ 335) و «النجوم الزاهرة» (11/ 309) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 520

الناس يذكرون عنك القول في سرعة التّلاوة فما القدر [1] الذي نذكر عنك أنك قرأته في اليوم الواحد؟ فقال: اضبط أني قرأت من الصبح إلى العصر خمس ختمات.
ويذكر عنه كرامات كثيرة وخوارق، مع سعة العلم، ومحبة الانفراد، وقهر النّفس، وانتفع به جماعة.
ومات في تاسع [2] شهر رمضان. قاله جميعه ابن حجر.
وكانت وفاته بالقدس الشريف بخلوته، وصلّي عليه بالمسجد الأقصى، ثم ردّ إلى خلوته فدفن بها.
ومن شعره:
أسير وحدي بلا ماء ولا زاد ... إلى الحمى مستهاما ظامئا صادي
ولا رفيق ولا خلّ يؤانسني ... خلعت نعلي مني شاطئ الوادي
أدناني الحبّ منه ثم قرّبني ... كقاب قوسين أو أدنى وذا الهادي
وله أيضا:
ما زلت أقيم مذهب العشق زمان ... حتّى ظهرت أدلة الحقّ وبان
ما زلت أوحّد الذي أعبده ... حتّى ارتحل الشّرك عن الحقّ وبان
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن أحمد الشافعي الآصجي [3]- بمد وفتح المهملة بعدها جيم- الشّاعر الأديب.
نزل مكّة، وجاور بها عدة سنين، وكان مكثرا. أكثر عنه نجم الدّين الجرجاني. قاله ابن حجر. [1] تحرفت في «ط» إلى «القول» .
[2] كذا في «آ» و «إنباء الغمر» : «في تاسع» وفي «ط» : «في تاسع عشري» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 242) وفيه: «الآسجي» و «الدّرر الكامنة» (3/ 466) وفيه:
«الآيجي» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 521

وفيها القاضي شمس الدّين محمد بن تقي الدّين عبد الله بن محمد بن محمود بن أحمد بن عزاز [1] المرداوي الحنبلي أبو عبد الله [2] .
ولد سنة أربع عشرة، وسمع الكثير من جماعات كثيرة، منهم: الشّهاب الصّرخدي، وتفقه، وناب في القضاء، ثم استقلّ به إلى أن مات. وكان محمودا في ولايته إلّا أنه في حال نيابته عن عمّه كان كثير التصميم [3] بخلافه لما استقلّ.
وكان يكتب على الفتاوى كتابة جيدة، وكان كيسا، متواضعا، قاضيا لحوائج من يقصده، خبيرا بالأحكام، ذاكرا للوقائع، صبورا على الخصوم، عارفا بالإثباتات وغيرها، ولا يلحق في ذلك، وكان يركب الحمارة على طريقة عمّه، وقد خرّج له ابن المحبّ الصّامت أحاديث متباينة، وحدّث بمشيخة ابن عبد الدائم، عن حفيده محمد بن أبي بكر، عن جدّه سماعا.
وتوفي في رمضان عن أربع وأربعين سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن شمس الدّين محمد بن شهاب الدّين أحمد بن الشيخ المحدّث محبّ الدّين السّعدي المقدسي، المعروف بابن المحبّ [4] الحافظ الحنبلي.
ولد سنة إحدى وثلاثين، وسمع من ابن الرّضي، والجزري، وبنت الكمال، وغيرهم. وأحضر على أسماء بنت صصرى، وعائشة بنت مسلم، وغيرهما. وعني بالحديث، وكتب الأجزاء والطّباق، وعمل المواعيد، وأخذ عن إبراهيم بن قيّم الجوزية، وكتب بخطّه الحسن شيئا كثيرا. وكان شديد التعصب لابن تيميّة.
وتوفي يوم الأربعاء سابع جمادى الأولى بالصّالحية ودفن بالرّوضة. [1] في «آ» و «ط» : «ابن عفّان» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 242- 243) و «المقصد الأرشد « (2/ 427- 428) وهو مترجم في «المنهج الأحمد» الورقة (469) من القسم غير المطبوع.
[3] تحرفت في «ط» إلى «التصمم» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 244) و «المقصد الأرشد» (2/ 511) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 522

الدخول في الوظائف، وكان ربما كتب شفاعة إلى النائب نصها إلى فلان المكاس، أو الظّالم، أو نحو ذلك، وهم لا يخالفون له أمرا ولا يردّون له شفاعة. وكان الكثير من الناس يتوقّون الاجتماع به لغلظه في خطابه، وكان مع ذلك يبالغ في تعظيم نفسه في العلم حتّى قال مرّة: أنا أعلم من النّووي وهو أزهد مني، وكان يتعانى الفروسية وآلات الحرب، ويحب من يتعانى ذلك، ويتردد إلى صيدا وبيروت على نيّة الرّباط، وقد باشر القتال في نوبة بيروت، وبنى برجا على الساحل.
وقد صنّف كتابا في فقه الأئمة الأربعة سمّاه «الدّرر» وهو كتاب كبير على أسلوب غريب، واختصر «شرح مسلم» للنووي، وتعقب عليه مواضع. وشرح «مجمع البحرين» [1] في عشر مجلدات [2] .
وقد قدم القاهرة وأقام بها مدة، وأقام بالقدس مدة، ثم رجع إلى دمشق، وانقطع بزاويته بالرّبوة، ثم انقطع بزاويته بالمزّة، إلى أن توفي بالطّاعون في جمادى الآخرة.
وفيها شرف الدّين محمد بن كمال الدّين يوسف بن شمس الدّين محمد بن عمر بن قاضي شبهة الشافعي [3] .
اشتغل على جدّه ثم على أبيه، وتعانى الأدبيات، وقال الشعر، وكتب الخطّ الحسن.
قال ابن حجي: كان جميل الشّكل، حسن الخلق، وافر العقل، كثير التودد، ولي قضاء الزّبداني مدة، ثم تركه، وتوفي عشر الأربعين في ربيع الآخر، ووجد عليه أبوه وجدا كثيرا، حتّى مات بعده عن قرب. [1] هو «مجمع البحرين وملتقى النهرين» في فروع الحنفية، للإمام مظفّر الدّين أحمد بن علي بن تغلب، المعروف بابن السّاعاتي المتوفى سنة (694) هـ. جمع فيه بين «مختصر القدوريّ» و «المنظومة» مع زوائد، ورتّبه فأحسن وأبدع في اختصاره. انظر «الجواهر المضية» (1/ 208- 212) و «كشف الظنون» (2/ 1599- 1600) و «الأعلام» (1/ 175) .
[2] وقال صاحب «الجواهر المضية» : «وشرحه في مجلدين» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 246) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 524

إلّا بمشقة، وقد حدّث بالكثير، وسمع منه السّكّري، وابن العجمي، وابن حجي، وآخرون، وتوفي في ربيع الأول عن نحو تسعين سنة.
وفيها شمس الدّين أبو المجد محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن علي الحسني [1] ، نقيب الأشراف بحلب.
ذكره طاهر بن حبيب في «ذيل تاريخ أبيه» ، وأثنى عليه بالفضل الوافر، وحسن المجالسة، وطيب المحاضرة، ومات في الطّاعون الكائن بحلب، واتفق أنه قبضت روحه وهو يقرأ سورة يس.
وفيها الحافظ شمس الدّين، أبو بكر محمد بن المحبّ عبد الله بن أحمد ابن المحبّ عبد الله الصّالحي المقدسي الحنبلي المعروف بالصّامت [2] الشيخ الإمام الحافظ الأصيل، بقية المحدّثين. سمّي بالصّامت لكثرة سكوته ووقاره.
سمع من عيسى المطعم، والقاضي تقي الدّين، وابن عبد الدائم، والقاسم بن عساكر. وقرأ على خالته زينب بنت الكمال كثيرا، وعلى أبيه، والمزّي، والبرزالي، والذهبي.
وذكره في «معجمه المختص» وقال: فيه عقل وسكون، وذهنه جيّد، وهمّته عالية في التحصيل.
وأثنى عليه الأئمة، وكان آخر من بقي من أئمة هذا الفنّ. وحدّث فسمع منه [3] خلق كثير، منهم: الشيخ شمس الدّين بن عبد الهادي، سمع منه في سنة ثلاثين.
قال ابن حجر: كان كثير التقشف جدا، بحيث يلبس الثوب أو العمامة فيتقطع قبل أن يبدلها أو يغسلها، وربما مشى إلى البيت بقبقاب عتيق، وإذا بعد [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 270) .
[2] انظر «المعجم المختص» ص (235- 236) و «إنباء الغمر» (2/ 270) و «الدّرر الكامنة» (3/ 465) و «السحب الوابلة» ص (393) .
[3] تحرفت في «ط» إلى «من» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 529

قدم مكة قديما، وسمع من العزّ بن جماعة، وهو عالم بارع، وكان يعتمر في كل يوم، ويقرأ كل يوم ختمة، ويكتب العلم.
قال ابن حجر: ولكنه كان شديد العصبية، يقع في الشافعي، ويرى ذلك عبادة. نقلت ذلك من خطّ الشيخ تقي الدّين المقريزي، ومات وقد قارب المائة. انتهى.
وفيها صلاح الدّين محمد بن الملك الكامل محمد بن الملك السعيد عبد الملك بن صالح إسماعيل بن العادل بن أيوب الدمشقي [1] .
كان أحد الأمراء بدمشق، ومولده سنة عشر تقريبا، وأجاز له الدّشتي، والقاضي، وغيرهما، وحدّث، وتوفي في رمضان.
وفيها محمود بن موسى بن أحمد الأذرعي [2] التاجر.
أجاز له التّقي سليمان وغيره، وحدّث.
وفيها منشا موسى بن ماري حاطه بن منشا مغابن منشا موسى ملك التّكرور [3] .
وليها بعد أبيه سنة خمس وسبعين، وكان عادلا عاقلا. قاله ابن حجر.
وفيها جمال الدّين أبو المحاسن يوسف بن الشيخ العلّامة شمس الدّين محمد بن القاضي نجم الدّين عمر بن محمد بن عبد الوهاب بن محمد بن ذؤيب بن مشرف بن قاضي شبهة الأسدي الشافعي [4] ، عمّ صاحب «الطبقات» .
ولد سنة عشرين وسبعمائة، وسمع الحديث من جماعة، وتفقه على [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 276) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 276) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 276) و «الدّرر الكامنة» (3/ 275) ضمن ترجمة أبيه.
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 277) و «الدّرر الكامنة» (4/ 272) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 404) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 250) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 531

بالجامع الأموي مدة، وكان كريم النّفس جدا، كثير الإحسان إلى الطلبة والفقهاء والغرباء، وإلى أقاربه وذوي رحمه، ولم يكن ببلده في طائفته أكرم منه ومن الشيخ نجم الدّين بن الجابي.
توفي في ذي القعدة ودفن بالباب الصغير بمقبرة والده، رحمهما الله تعالى. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن غازي بن حاتم [1] التركماني المعروف بابن الحجازي [2] .
ولد سنة ثلاث عشرة وسبعمائة، وحضر على أبي بكر بن أحمد بن عبد الدائم وغيره، وأجاز له ابن المهتار، وست الوزراء، وغيرهما، وهو جدّ أبيه لأمّه، وطلب بنفسه بعد الثلاثين، وسمع من جماعة، وأجاز له جماعة، وكان فاضلا مشاركا. أقرأ الناس القراءات، ومات في رجب.
وفيها شجاع الدّين أبو بكر بن محمد بن قاسم السّنجاري الحنبلي [3] ، نزيل بغداد، الشيخ الإمام المحدّث.
كان فاضلا، مسندا، حدّث بالكثير، فمن ذلك «جامع المسانيد» و «مسند الشافعي» و «رموز الكنوز» في التفسير للرّسعني، و «كتاب التّوابين» لشيخ الإسلام موفق الدّين بن قدامة [4] ، وحدّث عنه الشيخ نصر الله البغدادي، وولده قاضي القضاة محبّ الدّين، وتوفي عن ثمانين سنة. [1] تصحفت في «آ» إلى «جانم» وفي «ط» إلى «جاثم» والتصحيح من «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[2] انظر «إنباء الغمر» (1/ 127) و «غاية النهاية» (1/ 127) وقال في آخر ترجمته فيه: «ومات سنة إحدى وثمانين وسبعمائة فيما أحسب، ودفن في السفح» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 298) و «الدّرر الكامنة» (1/ 460) و «المقصد الأرشد» (3/ 153- 154) و «السحب الوابلة» ص (134) .
[4] المطبوع بتحقيق والدي الأستاذ المحدّث الشيخ عبد القادر الأرناؤوط حفظه الله.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 536

وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن يعقوب، شيخ الوضوء، الشافعي [1] .
كان يقرئ بالسبع، ويشارك في الفضائل، وقيل له: شيخ الوضوء لأنه كان يطوف على المطاهر فيعلّم العامة الوضوء [2] .
قال ابن حجي: قدم من صفد، وسمع على السّادجي أحد أصحاب الفخر، وتفقه بوالدي وغيره، وأذن له ابن الخطيب يبرود في الإفتاء، وكان التّاج السّبكي يثني عليه ويسلك مع ذلك طريق التصوف، ودخل القاهرة واجتمع بالسلطان، ورتّب له راتبا على المارستان المنصوري، وكان حسن الفهم، جيد المناظرة، يعتقد ابن عربي، وأقام بالقاهرة تسع سنين، وتوفي في جمادى الآخرة وقد جاوز السبعين. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عبد الرحمن المنبجي الأسمري [3] ، خطيب المزّة. سمع الكثير من التّقي سليمان، ووزيره، وابن مكتوم، وغيرهم، وتفرّد بأشياء، وأكثروا عنه، وهو آخر من حدّث عن ابن مكتوم ب «الموطأ» ، وعن وزيره ب «مسند الشافعي» وولي بأخرة قضاء الزّبداني، وتوفي في ذي القعدة عن ست وثمانين سنة.
وفيها بدر الدّين محمد بن إسماعيل الإربلي بن الكحّال [4] . [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 305) .
[2] قلت: وكم تمنيت أن يفعل ذلك الخطباء وأئمة المساجد في أيامنا، فترى الكلام في الدّروس والخطب يدور حول كل شيء فيما عدا الطهارة. ولقد اطلعت على الكثير الكثير من جهل العامة بأمور الطهارة. فمن ذلك أروي هذه القصة: سألني أحد العامة وهو في حدود الخمسين عن غسل الجنابة وهو لا يدري إلى الآن كيف يغتسل من الجنابة وهل يغني غسل الجنابة عن الوضوء. ولما قلت له: إن الوضوء هو مفتاح غسل الجنابة بعد غسل العورة وإزالة أثر الجنابة، وأن غسل القدمين هو ختام غسل الجنابة. قال لي: هذه أول مرة أسمع فيها كيفية غسل الجنابة، وأنا من حوالي ثلاثين عاما أغتسل غسلا عاديا، ثم أتوضأ وبعدها أصلّي، فليت الخطباء بشكل خاص يعيرون أمور الطهارة اهتمامهم فينتج عن ذلك فوائد عظيمة للمجتمع والأمة بشكل عام، والله الموفق لكل خير.
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 306) و «الدّرر الكامنة» (3/ 323) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 306) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 538

والتعهد للصالحين، وكان السلاطين من بلاد سراي قد فوّضوا إليه النظر على أوقافهم، فكانت تحمل إليه الأموال من أقطار البلاد ولا يتناول لنفسه ولا لعياله شيئا. وكان يقول: أنا أتجنبه ليرزقني الله ولدا صالحا، ثم مات الشيخ سنة ثلاث وستين وخلّف ولده هذا ابن تسع سنين، وقد لاحت آثار النّجابة عليه، فلازم الاشتغال حتّى أتقن كثيرا من العلوم، وتقدم في التدريس والإفادة وهو دون العشرين، ثم رحل من بلاده فما دخل بلدا [1] إلّا عظّمه أهلها [2] لتقدمه في الفنون ولا سيما فقه الحنفية، ودقائق العربية، والمعاني، وكانت له مع ذلك يد طولى في النّظم والنّثر، ثم حبّب إليه السلوك، فبرع في طريق الصّوفية، وحجّ وجاور، ورزق في الخلوات فتوحات عظيمة، ثم دخل القاهرة، ثم رجع إلى المدينة فجاور بها، ثم رجع فأقام بخانقاه سعيد السعداء، واستقرّ مدرسا للمحدّثين بالظّاهرية الجديدة أول ما فتحت بين القصرين، وقرر مدرسا للصرغتمشية في الحديث أيضا، ثم إن بعض الحسدة دسّ إليه سمّا، فتناوله فطالت علّته بسببه إلى أن مات في المحرم. انتهى.
وفيها صدر الدّين أبو المعالي عبد الخالق، ويقال له أيضا: محمد بن محمد بن محمد الشّعيبي- بالمعجمة والموحدة مصغرا- الإسفراييني [3] .
ولد سنة أربع وثلاثين، وكان عارفا بالفقه، وحدّث بكتاب «المناسك» تصنيف أبيه عنه، وشرح منه قطعة، وجمع هو كتابا في المناسك أيضا كثير الفائدة [4] ، وكان مشهورا ببغداد.
مات بفيد [5] منصرفا من الحجّ في المحرم. [1] في «ط» : «ثم رحل من بلاده قلما فما دخل ... » وما جاء في «آ» موافق لما في «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[2] في «آ» و «ط» : «أهلوها» وأثبت لفظ «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 369- 370) .
[4] في «آ» : «كثير الفوائد» وما جاء في «ط» موافق لما في «إنباء الغمر» مصدر المؤلّف.
[5] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «بفند» والتصحيح من «إنباء الغمر» وقال ياقوت في «معجم البلدان» (4/ 282) : وفيد: بليدة في نصف طريق مكة من الكوفة ... يودع الحاج فيها أزوادهم وما يثقل

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 543

وفيها القاضي جمال الدّين عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن سليمان الإسكندراني المالكي، المعروف بابن خير [1] .
سمع من ابن الصّفي، والوادي آشي، وغيرهما، وكان عارفا بالفقه، ديّنا، خيّرا. ولي الحكم فحمدت سيرته.
قال ابن حجر: قرأت عليه شيئا.
مات في سابع عشر رمضان واستقرّ بعده تاج الدّين بهرام الدّميري في قضاء المالكية بعناية الخليفة المتوكل. انتهى.
وفيها نجم الدّين عبد الرحيم بن عبد الكريم بن عبد الرحيم بن رزين الحموي الأصل القاهري [2] .
قال ابن حجر: سمع «الصحيح» من وزيرة، والحجّار، وسمع من غيرهما. وحدّث. سمعت عليه بمصر.
مات في جمادى الأولى وله إحدى وتسعون سنة. انتهى.
وفيها تقي الدّين عبد الوهاب بن سبع البعلبكي [3] .
عني بالعلم وحصّل ودرّس، وألّف مختصرا في الأحكام، وولي قضاء بعلبك فلم يحمد في القضاء. مات بدمشق.
وفيها فخر الدّين علي بن أحمد بن محمد بن التّقي سليمان بن حمزة المقدسي ثم الصّالحي الحنبلي [4] .
ولد سنة أربعين، وسمع الكثير، ولازم ابن مفلح، وتفقه عنده، وخطب من أمتعتهم عند أهلها فإذا رجعوا أخذوا أزوادهم ووهبوا لمن أودعوها شيئا من ذلك.
[1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 370) و «الدّرر الكامنة» (2/ 345) و «النجوم الزاهرة» (11/ 386) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 371) و «الدّرر الكامنة» (2/ 357) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 371) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 372) و «السحب الوابلة» ص (286) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 544

بالجامع المظفّري، وكان أديبا، ناظما، ناثرا، منشئا، له خطب حسان ونظم كثير وتعاليق في فنون، وكان لطيف الشمائل.
توفي في جمادى الآخرة.
وفيها علي بن الجمال محمد بن عيسى اليافعي [1] .
كان عارفا بالنحو في بلاد اليمن.
مات بعدن في صفر. قاله السيوطي في «طبقات النّحاة» .
وفيها شرف الدّين الأشقر عثمان بن سليمان بن رسول بن يوسف بن خليل بن نوح الكراديّ الحنفيّ [2] .
أصله من تركمان البلاد الشمالية، واشتغل في بلاده، ثم قدم القاهرة في دولة الأشرف، فصحب الملك الظّاهر قبل أن يتأمّر. وكانت له به معرفة من بلاده فلما كبر قرّره إماما عنده، وتقدم في دولته، وولاه قضاء العسكر ومشيخة الخانقاه البيبرسية. وكان حسن الهيئة، مشاركا في الفضائل، جيد المحاضرة.
مات في رابع عشري ربيع الآخر عن نحو خمسين سنة.
وفيها محبّ الدّين محمد بن بدر الدّين عبد الله بن محمد بن فرحون اليعمري المغربي ثم المدني المالكي [3] .
كانت له عناية بالعلم، وولي قضاء بلده ولم يجاوز الخمسين.
وفيها تقي الدّين محمد بن عبد القادر بن علي بن سبع البعلي [4] .
قال ابن حجر: اشتغل ودرّس مكان عمّه أحمد في الأمينية وغيرها، وأفتى، ودرّس، وولي قضاء بعلبك وطرابلس، ولم يكن مرضيا في سيرته، [1] انظر «إنباء الغمر» (2/ 373) و «بغية الوعاة» (2/ 198) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (2/ 373) و «الدّرر الكامنة» (2/ 440) و «النجوم الزاهرة» (11/ 387) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (2/ 375) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (2/ 375) و «الدّرر الكامنة» (4/ 20) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 545

عبد الرحيم الإسنوي، وقرأ بالروايات على أبي إسحاق إبراهيم بن مسعود المروزي وغيره، وأذن له الحافظ أبو سعيد بن العلائي وغيره بالإفتاء، وتصدّر للاشتغال بالمسجد الحرام فانتفع به جماعة، وناب في الحكم عن القاضيين تقي الدّين وكمال الدّين، ثم ولي قضاء مكّة وخطابتها بعد موت شيخنا القاضي أبي الفضل، ثم عزل عن ذلك سنة ثمان وثمانين، فلازم شغل الطلبة بالحرم الشريف إلى أن توفي ليلة السبت ثالث عشري ربيع الأول وصلّي عليه من الغد بالمسجد الحرام ودفن بالمعلاة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن موسى بن علي بن الحداد الزّبيدي [1] الحنفي الفرضي [2] .
كان عارفا بالفرائض فاضلا.
مات بزبيد في ذي الحجة. قاله ابن حجر.
وفيها شرف الدّين إسماعيل بن حاجي الفروي [3]- بفتح الفاء وسكون الراء نسبة إلى فروة جد- الفقيه الشافعي [4] .
كان أحد علماء بغداد، ثم قدم دمشق في حدود السبعين فأفاد بها في الجامع وغيره، ودرّس بالعينية وغيرها، وكان ديّنا، خيّرا، تصدّق بما يملكه في مرض موته، ومات في صفر.
وفيها سرحان بن عبد الله الفقيه المالكي [5] .
قال ابن حجر: كان عارفا بمذهبه.
مات في ذي الحجّة بالقاهرة، وكان أكولا مشهورا بذلك. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 37) و «الدّرر الكامنة» (1/ 322) .
[2] اللفظة مستدركة من هامش «آ» .
[3] بعدا في هامش «آ» الشافعي وسترد بعد.
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 38) و «الدّرر الكامنة» (1/ 365) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 39) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 552

وفيها عبد المؤمن بن أحمد بن عثمان المارداني ثم الدمشقي الشافعي [1] .
قدم دمشق، فاشتغل ومهر، واستنابه التاج السّبكي في إمامة الجامع والخطابة، واستمرّ ينوب في ذلك إلى أن مات.
وكان ديّنا، خيّرا، ملازما للجامع، يشغل الطلبة.
مات في ربيع الآخر.
وفيها علاء الدّين علي بن خلف بن خليل بن عطاء الله الشافعي الغزّي [2] ، قاضي غزّة.
مولده سنة اثنتي عشرة وسبعمائة، وهو أخو القاضي شمس الدّين الغزّي، وأسنّ منه.
قال الحافظ ابن حجي: كان له قديم اشتغال بدمشق، وسمع من ابن الشّحنة، وجماعة، أجاز لي ولم أسمع منه. انتهى.
وقال ابن قاضي شهبة: بلغني أن أخاه والشيخ عماد الدّين الحسباني قرءا عليه في أول أمرهما وأنه اجتمع بالشّيخ سراج الدّين البلقيني فسأله عن شيء يمتحنه به، فقال: تمتحنني وأنا لي تلميذان أفتخر بهما على الناس أخي والحسباني [3] .
وولي قضاء غزّة مدة، ثم عزل بسبب سوء سيرة أولاده، وأقام مدة بقرن الحارة منقطعا إلى العبادة ورأيت آخرا بخطّه «مختصر تاريخ الإسلام» للذهبي، وبلغني أنه اختصر «التاريخ» جميعه.
توفي في ربيع الآخر أو جمادى الأولى بغزّة. انتهى. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 39) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 40) و «الدّرر الكامنة» (3/ 46) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 211) و «معجم المؤلفين» (7/ 86) .
[3] في «ط» : «الحسباني وأخر» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 553

فتوفي معتقلا بقلعة دمشق في ذي الحجّة ودفن بالقبيبات وحضر جنازته من لا يحصى كثرة.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن علي المصري [1] ، المعروف بالرفاء.
قال ابن حجر: عني بالعلم قليلا، وسمع الحديث فأكثر، وسمع العالي والنازل، وجاور كثيرا فكان يلقّب حمامة الحرم، وكان يسكن الناصرية بين القصرين، صحبته قليلا، ومات في جمادى الأولى.
وفيها فخر الدّين محمد بن مجد الدّين أحمد بن عمر بن عبد الكريم بن محبوب سبط شرف الدّين ابن الحافظ [2] .
سمع من يحيى بن سعيد، وابن الشّحنة، والتقيّ ابن تيميّة، وغيرهم.
وكان مكثرا من الحديث، وقد تفقّه على جدّه وأذن له في الإفتاء، وكان فاضلا، ذكيا، يتعانى كل شيء يراه حتّى الخياطة والنجارة والبناء والموسيقى، مع حسن الشكالة ولطف المعاشرة، ورقّة النّظم.
مات في ربيع الأول عن ثمان وثمانين سنة.
وفيها محمد بن إسماعيل الأفلاقي [3]- نسبة إلى أفلاق قرية بالقرب من دمنهور- المالكي. كان فاضلا ينظم الشعر نظما وسطا.
توفي في سادس جمادى الأولى.
وفيها جمال الدّين محمد بن عبد الله بن عبد الله بن أبي بكر الحثيثي- بمهملة ومثلثتين مصغرا- الصّرد في الرّيمي- بفتح الراء بعدها تحتانية ساكنة نسبة إلى ريمة ناحية باليمن- الشافعي [4] . اشتغل في العلم [5] ، وتقدم في الفقه، [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 45) و «الدّرر الكامنة» (3/ 341) و «النجوم الزاهرة» (12/ 122) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 45) و «الدّرر الكامنة» (3/ 345) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 46) و «النجوم الزاهرة» (12/ 122) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 47) و «الدّرر الكامنة» (3/ 486) و «الأعلام» (6/ 236) .
[5] في «ط» : «بالعلم» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 555

فكانت إليه الرحلة في زمانه. وصنّف التصانيف النافعة منها «شرح التّنبيه» في أربعة وعشرين سفرا، أثابه الملك الأشرف على إهدائه إليه أربعة وعشرين ألف دينار ببلادهم، يكون قدرها ببلادنا أربعة آلاف دينار، وله «المعاني الشريفة» و «بغية الناسك في المناسك» و «خلاصة الخواطر» وغير ذلك.
ولّي قضاء الأقضية بزبيد دهرا.
قال ابن حجر: قال لي الجمال المصري: كان الرّيمي كثير الازدراء بالنّووي، فرأيت لسانه في مرض موته قد اندلع [1] واسودّ، فجاءت هرة فخطفته فكان ذلك آية للناظرين. انتهى. توفي في أوائل المحرم، وقيل: في أول صفر بزبيد قاضيا بها.
وفيها شمس الدّين أبو [2] عبد الله محمد بن سليمان الصّرخدي [3] الشافعي الإمام العلّامة المصنّف الجامع بين أشتات العلوم.
أخذ [4] العلوم عن مشايخها، وممن أخذ عنه شمس الدّين بن قاضي شهبة، والعماد الحسباني. وكان أجمع أهل البلد لفنون العلم. أفتى ودرّس، وأشغل وصنّف، غير أن لسانه كان قاصرا، وقلمه أحسن من لسانه، وكان حظّه من الدنيا قليلا، لم يحصل له شيء من المناصب، وإنما درّس بالتقوية والكلّاسة نيابة له، وتصدّر بالجامع، وكان ينصر مذهب الأشعري كثيرا ويعادي الحنابلة، وصنّف «شرح المختصر» ثلاثة أجزاء، واختصر «إعراب» السفاقسي. واعترض عليه [5] في مواضع، واختصر «قواعد العلائي» و «التمهيد» للإسنوي واعترض عليهما في مواضع، واختصر «المهمات» وله غير ذلك. وكتب الكثير بخطّه [1] في «ط» : «انزلع» وهو تحريف. واندلع اللسان: خرج. «القاموس المحيط» (دلع) .
[2] في «آ» : «ابن» وهو تحريف.
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 48) وفيه: «محمد بن عبد الله» ، و «الدّرر الكامنة» (3/ 449) .
[4] لفظة «أخذ» سقطت من «آ» .
[5] في «ط» : «عليهما» وهو تحريف.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 556

واحترق غالب مصنّفاته في الفتنة قبل تبييضها. وكان فقيرا ذا عيال.
توفي في ذي القعدة ودفن بباب الصغير بالقرب من معاوية رضي الله تعالى عنه.
وفيها صدر الدّين محمد بن علاء الدّين علي بن محمد بن محمد بن أبي العزّ الحنفي الصالحي [1] .
اشتغل قديما، ومهر، ودرّس، وأفتى، وخطب بحسبان مدة، ثم ولي قضاء دمشق في المحرم سنة تسع وسبعين، ثم ولّي قضاء مصر بعد ابن عمّه، فأقام شهرا، ثم استعفى ورجع إلى دمشق على وظائفه، ثم بدت منه هفوة فاعتقل بسببها، وأقام مدة مقترا خاملا إلى أن جاء النّاصري فرفع إليه أمره فأمر بردّ وظائفه فلم تطل مدته بعد ذلك، وتوفي في ذي القعدة.
وفيها شمس الدّين محمد بن شرف الدّين محمد بن أحمد بن إبراهيم بن فلاح الإسكندراني [2] ثم الدمشقي.
سمع الحجّار، وحدّث، وكان ينسب إلى غفلة. قاله ابن حجر.
وفيها صلاح الدّين محمد بن محمد بن عمر الأنصاري البلبيسيّ [3] نزيل مصر.
سمع «صحيح مسلم» على الشريف الموسوي موسى بن علي بن أبي طالب، والعزّ محمد بن عبد الحميد، وتفرّد عنهما بالسماع، وقد تأخر بعده رفيقه محمد بن يس لكنه كان حاضرا.
توفي في رمضان عن سبع وثمانين سنة.
وفيها الحافظ شمس الدّين أبو العبّاس محمد بن موسى بن محمد بن [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 50) و «الدّرر الكامنة» (3/ 118) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 50) .
[3] في «آ» و «ط» : «البلقيني» وهو خطأ والتصحيح من «إنباء الغمر» (3/ 50) و «الدّرر الكامنة» (4/ 205) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 557

روت عن القاسم بن مظفّر والحجّار، وغيرهما، وحدّثت، وماتت في شوال.
وفيها عبد الله بن محمد بن محمد بن محمد بن بهرام السّروجي [1] ، حفيد القاضي شمس الدّين محمد بن بهرام.
قال في «إنباء الغمر» : ولد سنة اثنتي عشرة وسبعمائة. واشتغل وتفقه [2] ، وتعانى الشروط، وصنّف فيه، وولي قضاء عين تاب، وكان حسن الخطّ، قدوة في فنّه.
وفيها شرف الدّين أبو حاتم عبد القادر بن شمس الدّين أبي عبد الله محمد الآتي ذكره ابن عبد القادر الجعفري النابلسي الحنبلي [3] قاضي القضاة العلّامة.
كان من أهل العلم وبيته ورئاسته، تولّى قضاء دمشق في حياة والده، ولمّا دخل متواليا إليها في شهر ربيع الأول سنة اثنتين وتسعين وسبعمائة.
سلّم له الموافق والمخالف في كثرة علومه، وكان في مبدإ أمره يقف الصفان له في صغره، يتأمّلون حسنه وحسن شكله.
توفي مسموما بدمشق في شهر رمضان ومات سائر من أكل معه، وهو والد القاضي بدر الدين قاضي نابلس الآتي ذكره أيضا إن شاء الله تعالى، ولما بلغ والده موته انزعج لذلك كثيرا واختلط عقله، وما زال مختلطا إلى أن مات.
وفيها صدر الدّين عمر بن عبد المحسن بن عبد اللطيف بن رزين [4] .
سمع الدّبوسي، والقطب الحلبي، وغيرهما، وأجاز له الحجّار، وابن الزرّاد، وطائفة، وحدّث، وناب في الحكم بصلابة ومهابة، ودرّس بأماكن [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 90) .
[2] في «ط» : «وتفقه واشتغل» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 91) و «النجوم الزاهرة» (12/ 125) و «السّحب الوابلة» ص (235) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 92) و «الدّرر الكامنة» (3/ 173) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 562

وفيها تقي الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن حاتم المصري [1] ابن إمام جامع ابن الرّفعة.
قال ابن حجر: ولد سنة سبع عشرة، وسمع علي الحجّار، والواني، والدّبوسي وغيرهم، وكان عالما بالفقه، درّس بالشريفية ودرّس للمحدّثين بقبة بيبرس، وحدّث، وأفاد، ومات في ذي القعدة.
وفيها فتح الدّين أبو الفتح محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد العسقلاني [2] المقرئ، إمام جامع طولون.
ولد سنة أربع وسبعمائة، وتلا بالسبع على التّقي الصّائغ، وسمع عليه «الشاطبية» فكان خاتمة أصحابه بالسماع، وأقرأ الناس بأخرة فتكاثروا عليه.
مات في المحرم.
وفيها أبو الوليد محمد بن أحمد بن أبي الوليد محمد بن أبي محمد القرطبي ثم الغرناطي [3] ، نزيل دمشق.
أمّ بالجامع، وكان فاضلا.
توفي في ذي الحجّة.
وفيها بدر الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن مزهر الشافعي الدمشقي [4] ، كاتب السرّ، وليها مرتين قدر عشر سنين [5] ، وكان قد تفقه على ابن قاضي شهبة، وهو الذي قام معه في تدريس الشّامية البرّانية، ونشأ على طريقة مثلي، وباشر بعفة ونزاهة. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 96) و «الدّرر الكامنة» (3/ 349) و «تاريخ ابن قاضي شهبة» (3/ 408- 409) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 96) و «الدّرر الكامنة» (3/ 352) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 97) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 97) و «تاريخ ابن قاضي شهبة» (3/ 410) .
[5] في «ط» : «سنوات» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 565

وهذّبه، وتوجه معه لزيارة بيت المقدس فطاب للشيخ المقام بها فأقام وكثر أتباعه، واستمر يتعانى المجاهدات وأنواع الرياضات إلى أن حضرت شيخه الوفاة، فعهد إليه أن يقوم مقامه، فقام [1] أتم قيام، ورزقه الله تعالى القبول، وكثرت أتباعه، وكان كثير التواضع، مهيبا.
توفي بالقدس في المحرم.
وفيها عبد الله بن ظهيرة بن أحمد بن عطية بن ظهيرة المخزومي المكّي الشافعي [2] ، والد قاضي مكّة وأخو قاضيها.
ولد سنة ثمان وعشرين وسبعمائة، وسمع من عيسى الحجي، وعيسى بن الملوك، وغيرهما، وكان ديّنا، خيّرا، له نظم وعبادة.
توفي في ربيع الآخر وحدّث عنه ولده.
وفيها عبد الخالق بن علي بن الحسين بن الفرات المالكي [3] ، موقّع الحكم. برع في الفقه، وشرح «مختصر الشيخ خليل» وحمل عن الشيخ جمال الدّين بن هشام، وكتب الخط المنسوب، ودرّس، ووقّع على القضاة راتبة مرارا، وكان سمع من أبي الفتح الميدومي، وحدّث، وتوفي في جمادى الآخرة.
وفيها فخر الدّين عبد الرحمن بن عبد الرزاق بن إبراهيم بن مكانس الحنفي [4] ، الكاتب النّاظم النّاثر المشهور.
ولي نظر الدولة مرارا، وتنقل في الولايات، وولي وزارة دمشق أخيرا، ثم استدعي أخيرا إلى القاهرة ليستقرّ وزيرا بها فاغتيل بالسمّ في الطريق فدخل القاهرة [1] لفظة «فقام» سقطت من «آ» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 131) و «الدّرر الكامنة» (2/ 264) و «العقد الثمين» (5/ 183) و «الدليل الشافي» (1/ 385) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 132) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 132) و «الدّرر الكامنة» (2/ 230) و «النجوم الزاهرة» (12/ 131) و «الدليل الشافي» (1/ 400) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 570

ميتا، وكان ماهرا في الكتابة، عارفا بصناعة الحساب، أعجوبة في الذكاء، له الشعر الفائق والنّظم الرائق.
قال ابن حجر: ما طرق سمعي أحسن من قوله في الرسالة التي كتبها للبشتكي لما صاد السمكة، وهي الرسالة الطويلة، منها: وقعد لصيد السمك بالمرصاد، وأطاعه حرف النصر، فكلما تلا لسان البحر نون تلا لسان العزم صاد.
وهو القائل:
علقتها معشوقة خالها ... قد عمّها بالحسن بل خصّصا
ما وصلها [1] الغالي وما جسمها ... لله ما أغلى وما أرخصا
سمعت من لفظه شيئا من الشعر، وكانت بيننا مودة.
قال المقريزي- بعد أن أثنى على أدبه وفضله-: إلّا أنه كان لعراقة آبائه في النّصرانية يستخف بالإسلام وأهله، ويخرج ذلك في أساليب من سخفه وهزله، من ذلك أنه سمع المؤذّن يقول: وأشهد أن محمدا رسول الله، فقال: هذا محضر له ثمانمائة سنة تؤدى فيه الشهادة وما ثبت.
ومات وله عدة بنات نصارى، عامله الله بما يستحقه. انتهى كلام المقريزي.
ومات في خامس عشر ذي الحجّة.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن بهاء الدّين عبد الرحمن بن قاضي القضاة عزّ الدّين محمد بن قاضي القضاة تقي الدّين سليمان بن حمزة المقدسي الأصل ثم الدمشقي الصالحي الحنبلي [2] .
حضر على جدّ والده التّقي سليمان وغيره. [1] في «إنباء الغمر» : «يا وصلها» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 135) و «الدّرر الكامنة» (3/ 60) و «المقصد الأرشد» (2/ 236) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 571

وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عمر بن أبي عمر الحنبلي الرّشيد [1] .
سمع القاضي، والمطعم، وابن سعد، وغيرهم. وحدّث وتوفي في شوال عن أربع وثمانين سنة.
وفيها محمد بن قاسم بن محمد بن مخلوف الصّقلي [2] ، نزيل الحرمين.
كان خيّرا. سمع من الزّيادي، وابن أميلة وغيرهما [3] ، ولازم قراءة الحديث بمكّة. توفي في شوال.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن إسماعيل بن أمين الدولة الحلبي الحنفي المرغياني [4] .
ذكره ابن حبيب، وقال: سكن القاهرة، وكان من فضلاء الحنفية، وناب في الحكم، وولي مشيخة خانقاه طقز دمر بالقرافة، وتوفي في شوال.
وفيها جمال الدّين محمد بن محمد بن النّجيب نصر الله بن إسماعيل الأنصاري بن النّحاس [5] .
ولد سنة سبع عشرة وسبعمائة سنة موت أبيه، وسمع من ابن الشّيرازي، وابن عساكر، والحجّار، وغيرهم، وأحضر على والده من مشيخة قريبه العماد ابن النّحاس، واعتنى به أخوه، فأسمعه الكثير، وخرّج له ابن الشّرائحي «مشيخة» فمات قبل أن يحدّث بها، وتوفي في شوال.
وفيها بدر الدّين محمد بن نصر الله بن بصاقة الدّمشقي [6] . [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 142) و «الدّرر الكامنة» (4/ 6) و «السحب الوابلة» ص (383) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 143) و «العقد الثمين» (2/ 257) .
[3] في «ط» : «وغيرهم» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 143) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 144) و «الدّرر الكامنة» (4/ 241) .
[6] انظر «إنباء الغمر» (3/ 145) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 574

كان من فضلاء الحنفية، مشاركا في الفنون، أفتى وناظر، ولازم أبا البقاء السّبكي مدة، وقرأ عليه «الكشّاف» ، وهو المشار إليه في كتابة «السجلات» .
توفي في رجب.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن صالح بن أحمد بن الخطّاب بن رقم البقاعي الدمشقي المعروف بالزّهري [1] ، الفقيه الشافعي.
ولد سنة اثنتين أو ثلاث وعشرين، وأخذ عن النّور الأردبيلي، والفخر المصري، وابن قاضي شهبة، وأبي البقاء السّبكي، والبهاء الإخميمي، ومهر في الفقه وغيره، وسمع الحديث من البرزالي وغيره، ودرّس كثيرا، وأفتى، وتخرّج به البهاء، وناب في الحكم عن البلقيني وغيره، ودرّس بالشامية والعادلية وغيرهما، وولي إفتاء دار العدل، واستقلّ بالقضاء في ولاية منطاش وأوذي بسبب ذلك، وكانت مدة ولايته شهرا ونصفا، وعدّ ذلك من زلّات العقلاء.
قال ابن حجي: كان مشهورا بحلّ «المختصر» في الأصول، و «التمييز» في الفقه، وله نظم. وكان مشهورا [2] ، له حظ من عبادة، مع حفظ لسانه من الوقيعة في الناس، مهيبا مقتصدا في معاشه، كثير التّلاوة، وقد انتهت إليه رئاسة الشافعية بدمشق.
وقال ابن قاضي شهبة: ومن تصانيفه «العمدة» أخذ «التنبيه» وزاده التصحيح، وشرح «التنبيه» في مجلدات، ومصنفاته ليست على قدر علمه، وكان شكلا حسنا مهيبا، كأنما خلق للقضاء.
توفي في المحرم ودفن بمقبرة الصّوفية.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عمر بن هلال الإسكندراني ثم الدمشقي [3] ، الفقيه المالكي. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 168) و «الدّرر الكامنة» (1/ 140) و «طبقات ابن قاضي شهبة» (3/ 194) .
[2] لفظة «مشهورا» سقطت من «آ» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 171) و «الدّرر الكامنة» (1/ 232) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 577

تامة بالمذهب [1] ، وتراجم أصحاب مذهبه رتّبه على الوفيات ذيّل بها على «طبقات ابن أبي يعلى» [2] . وله غير ذلك من المصنّفات.
وكان لا يعرف شيئا من أمور الناس ولا يتردد إلى أحد من ذوي الولايات، وكان يسكن بالمدرسة السّكرية بالقصّاعين.
قال ابن حجي: أتقن الفنّ- أي فنّ الحديث- وصار أعرف أهل عصره بالعلل، وتتبع الطرق، وتخرّج به غالب أصحابنا الحنابلة بدمشق.
توفي- رحمه الله- ليلة الاثنين رابع شهر رمضان بأرض الخميرية ببستان كان استأجره وصلّي عليه من الغد، ودفن بالباب الصغير جوار قبر الشيخ الفقيه أبي الفرج عبد الواحد بن محمد الشّيرازي ثم المقدسي الدمشقي المتوفى في ذي الحجّة سنة ست وثمانين وأربعمائة.
قال ابن ناصر الدّين [3] : ولقد حدّثني من حفر لحد ابن رجب أن الشيخ زين الدّين ابن رجب جاءه قبل أن يموت بأيام، قال [4] : فقال لي: احفر لي هاهنا لحدا، وأشار إلى البقعة التي دفن فيها، قال: فحفرت له، فلما فرغ نزل في القبر واضطجع فيه فأعجبه، وقال: هذا جيد، ثم خرج.
قال: فو الله ما شعرت بعد أيام إلّا وقد أتي به ميتا محمولا في نعشه فوضعته في ذلك اللّحد.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن بن أبي عمر المقدسي الحنبلي [5] الإمام المفتي الزّاهد. الأستاذ السواس في تحقيق «اللطائف» لأمر لا مجال لذكره هنا، غفر الله لي وله ولسائر المسلمين وألهمنا العمل بما يرضيه على النحو الذي يرضيه.
[1] وهو مطبوع طبعة جيدة في مصر منذ سنوات طويلة.
[2] واسمه «الذيل على طبقات الحنابلة» وهو مطبوع طبعة قديمة في مصر بعناية الشيخ محمد حامد الفقي رحمه الله تعالى.
[3] انظر «الردّ الوافر» ص (107) .
[4] لفظة «قال» سقطت من «ط» .
[5] انظر «الدّرر الكامنة» (2/ 336) و «السّحب الوابلة» ص (209) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 580

سمع من إسماعيل بن الفرّاء وغيره، وحدّث، وكان فاضلا، متعبدا.
توفي في ثامن المحرم.
وفيها عبد الرحيم بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن الفصيح الهمداني الأصل ثم الكوفي ثم الدمشقي الحنفي [1] .
قدم أبوه وعمّه دمشق، فأقام بها، وأسمع أحمد [2] أولاده من شيوخ العصر بعد الأربعين، وقدم عبد الرحيم هذا القاهرة في هذه السنة، فحدّث عن أبي عمرو بن المرابط ب «السنن الكبرى» للنسائي بسماعه منه في «ثبت» كان معه، وحدّث عن محمد بن إسماعيل بن الخبّاز ب «مسند الإمام أحمد» كلّه، واعتماده على «ثبته» أيضا.
قال ابن حجر: وسمع منه غالب أصحابنا، ثم رجع إلى دمشق فمات بها في شوال هذه السنة، وهو والد صاحبنا شهاب الدّين بن الفصيح. انتهى.
وفيها علي بن أيدغدي التركي الأصل الدمشقي الحنبلي البعلي [3] .
كان يلقب حنبل. سمع الكثير، وطلب بنفسه، وجمع «معجم شيوخه» وترجم لهم.
قال ابن حجي: علّقت من «معجمه» تراجم وفوائد. قال: ولا يعتمد على نقله.
مات في رجب.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن عبد المعطي بن سالم، المعروف بابن السّبع [4]- بفتح المهملة وسكون الموحدة وبالعين المهملة-. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 177) و «الدّرر الكامنة» (2/ 353) وفيه: «عبد الرحيم بن أحمد بن علي» .
[2] في «آ» : «أحد» وما جاء في «ط» موافق لما في «إنباء الغمر» مصدر المؤلّف.
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 177) و «السحب الوابلة» ص (292) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 178) و «الدّرر الكامنة» (3/ 111) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 581

قال ابن حجر: حضر بعض «البخاري» على وزيره، والحجّار، وسمع من يحيى بن فضل الله، والقاضي، ومحمد بن غالي، وغيرهم، وكان ممن يخشى لسانه، وكان أبوه قاضي المدينة.
مات هو في رمضان وقد اختلط عقله. انتهى.
وفيها علاء الدّين علي بن محمود بن علي بن محمود بن علي بن محمود- ثلاثة على نسق- ابن العطّار الحرّاني [1] ، سبط الشيخ زين الدّين الباريني.
ولد بعد الستين وسبعمائة، وتفقه للشافعي بالشيخ أبي البركات الأنصاري وغيره، وبرع في النحو والفرائض، وتصدى لنفع الناس، وتصدر بأماكن، وكانت دروسه فائقة، وكان يتوقّد ذكاء.
ذكر القاضي علاء الدّين في «تاريخ حلب» أنه حفظ ربع «ألفية العراقي» في يوم واحد ولو عمّر لفاق الأقران، لكن مات عن نيف وثلاثين سنة في شهر رمضان.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن عبد الرحيم الأفقهسي المقبري [2] .
قدم من بلده سنة إحدى وثلاثين، وهو كبير، فاشتغل، وأخذ عن ابن عدلان، والكمال النسائي، وغيرهما. ومهر في الفقه، وشارك في غيره، وكان ديّنا، مع فكاهة فيه، ودرّس بأماكن بالقاهرة، وأفاد، وولي مشيخة خانقاه بشتك، وناب في الحكم، وتوفي في شوال، وانتفع به جمع كثير.
وفيها محبّ الدّين أبو البركات محمد بن أحمد بن الرّضي إبراهيم بن محمد بن أبي بكر الطّبري المكّي [3] .
قال ابن حجر: ولد سنة بضع وعشرين، وسمع من عيسى الحجي، وطائفة من الوادي آشي، والأمين الأقشهري، وأجاز له الحجّار وآخرون، ومات في ذي القعدة. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 179) و «الدّرر الكامنة» (3/ 126) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 179) و «النجوم الزاهرة» (12/ 138) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 182) و «الدّرر الكامنة» (3/ 306) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 582

اجتمعت به وصلّيت خلفه مرارا، وكان أعرج لأنه سقط فانكسرت رجله، وباشر العقود، وعمّر بعده أخوه أبو اليمن دهرا. انتهى.
وفيها صلاح الدّين أبو عبد الله محمد بن محمد بن سالم بن عبد الرحمن ابن الأعمى الحنبلي [1] ، الشيخ الإمام العالم الجيلي ثم المصري.
اشتغل وحصّل وأشغل، وأعاد ودرّس، وأفتى، ودرّس بالظّاهرية الجديدة، وبمدرسة السلطان حسن.
وتوفي بالقاهرة ليلة الأربعاء سادس ربيع الأول ودفن من الغد بحوش الصّوفية.
وفيها أمين الدّين محمد بن محمد بن أحمد بن علي بن أحمد الدمشقي الحنفي الآدمي [2] .
ولد سنة ثمان وثلاثين وسبعمائة، وأخذ عن زوج ابنته الفخر بن الفصيح، وسمع من ابن الخبّاز، وابن تبّع [3] وغيرهما، وعني بالعربية، وأخذ عن الصّلاح الصّفدي وغيره، وكانت له وجاهة بدمشق، وباشر بها أماكن، وهو والد القاضي صدر الدّين.
قال ابن حجي: لم يكن محمودا بالنسبة إلى الوقيعة في الناس، ومع ذلك فكان أحد أوصياء تاج الدّين السّبكي، ثم صار من أخصاء البرهان بن جماعة، ودرّس بالإينالية، وحصل دنيا واسعة وأموالا جمّة، وعرض عليه بعض الحكّام نيابته [4] فلم يقبل.
وتوفي في جمادى الأولى فجأة. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 185) و «النجوم الزاهرة» (12/ 138) و «المقصد الأرشد» (2/ 512) و «الجوهر المنضد» ص (125) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 183) .
[3] تحرفت في «ط» إلى «سبع» .
[4] في «ط» : «نيابة» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 583

وقال الشيخ زين الدّين القرشي: يقبح علينا أن نفتي مع وجود ابن الشّريشي، وتخرّج به خلق كثير، وكتب بخطّه أشياء كثيرة، وكان محببا إلى الناس، كلّه خير، ليس فيه شيء من الشرّ، وانتهت إليه وإلى رفيقه الشيخ شهاب الدّين الزّهري رئاسة الشافعية، وكان مباركا له في رزقه، ليس له سوى البادرائية وتصدير على الجامع، ولا يزال [1] يضيف الطلبة ويحسن إليهم ويكثر الحجّ.
وقال ابن قاضي شهبة في «طبقاته» : لم أر في مشايخي أحسن من طريقته، ولا أجمع لخصال الخير منه، وكان يلعب بالشطرنج، وكان رأسا فيه.
توفي في صفر ودفن بتربتهم بالصالحية مقابل الجامع الأفرم بالسفح.
وفيها موسى بن أحمد بن منصور العبدوسي المالكي [2] .
كان عالما، صالحا، عابدا، على طريقة السّلف.
نزل دمشق، وعيّن للقضاء فامتنع، ودرّس وأفاد، ثم تحوّل إلى القدس، وله أسئلة مفيدة واعتراضات واستنباطات حسنة.
توفي ببلد الخليل- صلوات الله عليه- بزاوية الشيخ عمر المجرّد [3] في أحد الجمادين.
وفيها ناصر الدّين أبو الفتح نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد الكناني العسقلاني ثم المصري [4] الشيخ الإمام علّامة الزّمان، قاضي قضاة الحنابلة بنابلس.
ولد سنة ثماني عشرة وسبعمائة، وسمع من الميدومي وجماعة، واشتغل [1] كذا في «آ» و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة مصدر المؤلف: «ولا يزال» وفي «ط» : «ولا زال» وهو أصوب وأوجه.
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 189) .
[3] في «ط» : «المجود» وما جاء في «آ» موافق لما في «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 189) و «الدّرر الكامنة» (4/ 390) و «النجوم الزاهرة» (12/ 137) و «المقصد الأرشد» (3/ 60) و «الجوهر المنضد» ص (169) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 585

يعقوب بن عبد الحقّ المريني صاحب فاس، لقبه المستنصر بالله أمير المسلمين [1] .
تملّك فاس في شوال سنة ثمان وثمانين، وملك طنجة وغيرها من بلاد المغرب.
توفي في المحرم وقام بعده ابنه أبو فارس ولم تطل مدته.
وفيها أبو السّباع وأبو العبّاس أحمد بن محمد بن أبي بكر بن يحيى بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الواحد بن أبي جعفر الحفصي [2] الهنتاتي [3]- بفتح الهاء، وسكون النون، بعدها مثناة فوقية، وبعد الألف مثناة أخرى، نسبة إلى هنتاتة قبيلة من البربر بالمغرب- صاحب تونس وإفريقية وغيرهما. كان يقال له أبو السّباع.
ولي المملكة في ربيع الأول من سنة اثنتين وسبعين، وكل من ذكر [4] في عمود نسبه ولي السلطنة إلّا أباه وجدّ أبيه.
توفي في شعبان واستقرّ بعده ولده عبد العزيز.
وفيها أحمد بن يعقوب الغماري [5] ، المالكي.
كان فاضلا في مذهبه، درّس وأفتى، وولي قضاء حماة، ثم صرف، فأقام بدمشق إلى أن مات في ذي القعدة عن نحو من ستين سنة.
وفيها تقي الدّين أبو بكر بن محمد بن الزكي عبد الرحمن المزّي ابن أخي الحافظ جمال الدّين [6] .
سمع الحجّار، والمزّي، وغيرهما. وحدّث.
وتوفي في المحرم عن خمس وسبعين سنة. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 219) و «الدّرر الكامنة» (1/ 30) و «النجوم الزاهرة» (12/ 142) و «الدليل الشافي» (1/ 36) .
[2] تحرفت في «ط» إلى «الجعفي» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 223) و «الدّرر الكامنة» (1/ 257) و «النجوم الزاهرة» (12/ 143) .
[4] لفظة «ذكر» سقطت من «ط» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 224) و «الدّرر الكامنة» (1/ 338) .
[6] انظر «إنباء الغمر» (3/ 224) و «الدّرر الكامنة» (1/ 338) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 590

وفيها علاء الدّين علي بن نجم الدّين بن عبد الواحد بن شرف الدّين محمد بن صغير [1] ، رئيس الأطباء بالديار المصرية.
قال ابن حجر: كان فاضلا، مفنّنا، انتهت إليه المعرفة، وكان ذا حدس صائب جدا، يحفظ عنه المصريون أشياء كثيرة، وكان حسن الصورة، بهي الشكل، جميل الشّيبة، أخذ عنه شيخنا ابن جماعة، وكان يثني على فضائله، اجتمعت به مرارا، وسمعت فوائده، وكان له مال قدر خمسة آلاف دينار قد أفرده للقرض، فكان يقرض من يحتاج من غير استفضال، بل ابتغاء الثواب.
قرأت بخط الشيخ تقي الدّين المقريزي: كان يصف الدواء للموسر بأربعين ألفا [2] ويصف الدواء في ذلك الداء بعينه للمعسر بفلس. قال: وكنت عنده، فدخل عليه شيخ شكا ما به من السّعال، فقال: لعلك تنام بغير سراويل؟ قال: أي والله، قال: لا تفعل، نم بسراويلك، فمضى فصدفت ذلك الشيخ بعد أيام فسألته عن حاله، فقال: عملت بما قال فبرئت.
قال: وكان لنا جار حدث لابنه رعاف [3] حتّى أفرط، فانحلت قوى الصغير، فقال له شرّط آذانه [4] فتعجب وتوقف، فقال: توكل على الله وافعل. قال:
ففعل ذلك فبرئ، وله من هذا النمط أشياء عجيبة.
مات بحلب في ذي الحجّة ثم نقلته ابنته إلى مصر فدفنته بتربتهم.
وفيها أبو الفتح محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن علي الحسني [5] الفاسي ثم المكي المالكي، سبط الخطيب بهاء الدّين محمد بن التّقي عبد الله بن المحبّ الطبري [6] . [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 228) و «الدّرر الكامنة» (3/ 79) و «النجوم الزاهرة» (12/ 140) و «الدليل الشافي» (1/ 462) .
[2] كذا في «ط» و «إنباء الغمر» : «بأربعين ألفا» وفي «آ» : «بأربعين فلسا» .
[3] الرّعاف: سيلان الدم من الأنف. انظر «معجم الوسيط» (1/ 367) .
[4] في «إنباء الغمر» : «أذنيه» وانظر التعليق عليه.
[5] تحرفت في «ط» إلى «الحببي» .
[6] انظر «إنباء الغمر» (3/ 229) و «العقد الثمين» (1/ 383) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 591

ولد بمكة في ذي القعدة سنة اثنتين وثلاثين، وسمع بها على عثمان بن الصّفي أحمد بن محمد الطّبري وغيره، وبالمدينة على الزّين بن علي [1] الأسواني، والجمال الطّبري وغيرهما، وأجاز له جماعة من مصر والشام، وحدّث، وتوفي بمكة المشرّفة في خامس صفر.
وفيها محمد بن علي بن سالم الفرغاني [2] أحد شهود الحكم بدمشق.
اشتغل بالقراءات، وتلا بالسبع على اللبّان، وأقرأ. وتوفي في ذي الحجّة.
وفيها ناصر الدّين محمد بن محمد بن داود بن حمزة [3] .
ولد سنة ثمان وسبعمائة، وسمع على عمّ أبيه التّقي سليمان وغيره، وأجاز له الكمال إسحاق النحّاس، وأولاد ابن العجمي الثلاثة، وتفرّد بالرواية عنهم، وتوفي في رجب.
وفيها تاج الدّين محمد بن محمد المليحي، المعروف بصائم الدّهر [4] .
ولي نظر الأحباس والجوالي والحسبة، وخطب بمدرسة السلطان حسن بالقاهرة، وكان ساكنا، قليل الكلام، جميل السيرة.
توفي في صفر.
وفيها أمين الدّين يحيى بن محمد بن علي الكناني العسقلاني الحنبلي [5] .
قال ابن حجر: عمّ شيخنا عبد الله بن علاء الدّين.
سمع الميدومي وغيره، وحدّث، رأيته ولم يتفق لي أن أسمع منه. [1] لفظة «علي» سقطت من «ط» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 231) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 233) و «الدّرر الكامنة» (4/ 176) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 234) و «النجوم الزاهرة» (12/ 141) وفيه «المليجي» بالجيم، و «الدليل الشافي» (2/ 701) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 237) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 592

وفيها أبو الحسن علي بن عجلان بن رميثة بن أبي نمي الحسني [1] أمير مكة وابن أميرها.
ولي في أول شعبان سنة تسع وثمانين، وكان في غالب ولايته في الحروب، ولم يهنأ له عيش إلى أن قتل في شوال، قتله جماعة من آل بيتهم، ودفن بالمعلاة [2] ، واستقرّ بعده أخوه حسن بن عجلان.
وفيها علي بن محمد القليوبي ثم المصري [3] .
قال ابن حجر: أحد المهرة في مذهب الشافعي. ناب في الشيخونية، وتوفي في رجب.
وفيها سراج الدّين عمر بن محمد بن أبي بكر الكومي [4] .
قال ابن حجر: سمع من أحمد بن علي الجزري، وعلي بن عبد المؤمن ابن عبد، وغيرهما، وحدّث، ولم يتهيأ لي السماع منه، مع حرصي على ذلك.
توفي بمصر وقد جاوز الثمانين.
وفيها أبو علي محمد بن أحمد بن علي بن عبد العزيز المهدوي ثم المصري، البزّاز بسوق الفاضل، المعروف بابن المطرّز [5] .
سمع من الواني، والدبوسي، وغيرهما. وحدّث بالكثير، وأجاز له إسماعيل بن مكتوم، والمطعم، ووزيرة، وأبو بكر بن عبد الدّائم، وغيرهم من دمشق.
قال ابن حجر: قرأت عليه الكثير، وتوفي في جمادى الأولى. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 266) و «النجوم الزاهرة» (12/ 144) و «العقد الثمين» (6/ 206) و «الدليل الشافي» (1/ 464) .
[2] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «المعلّى» والتصحيح من «النجوم الزاهرة» .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 269) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 269) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 269) و «النجوم الزاهرة» (12/ 150) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 597

واعتنى بالعلم، وتعانى طريق التصوف، وفاق أهل زمانه في حسن الأداء في المواعيد، وأنشأ الخطب البليغة، وقال الشعر الرائق، والتفت عليه جماعة من الأمراء والعامة، إلى أن ولي القضاء، فباشره بمهابة وصرامة، ولم يحمد مع ذلك في ولايته، وأهين بعد عزله بمدة.
وقال ابن القطّان: كان شديد البخل بالوظائف، وكان أيام هو واعظا خيرا من أيام هو قاضيا.
توفي في أحد الجمادين وقد جاوز الستين.
وفيها محمد بن علي بن صلاح الحريري الحنفي [1] ، إمام الصرغتمشية. سمع من الوادي آشي، ومحمد بن غالي في آخرين [2] واعتنى بالقراءات والفقه، وأخذ عن قوام الدّين الأتقاني وغيره، وله إلمام بالحديث، وناب في الحكم، وسمع منه ابن حجر وغيره، وتوفي في رجب.
وفيها غياث الدّين أبو المكارم محمد بن صدر الدّين محمد بن محيي الدّين عبد الله بن أبي الفضل محمد بن علي بن حمّاد بن ثابت الواسطي ثم البغدادي الشافعي، المعروف بابن العاقولي [3] .
قال ابن قاضي شهبة في «طبقاته» : صدر العراق، ومدرّس بغداد وعالمها، ورئيس العلماء بالمشرق.
مولده في رجب سنة ثلاث وثلاثين وسبعمائة ببغداد، ونشأ بها، وسمع من والده وجماعة، وأجاز له جماعة.
قال الحافظ شهاب الدّين بن حجي: كان مدرس المستنصرية ببغداد كأبيه وجده، ودرّس أيضا بالنظامية كأبيه، ودرّس هو بغيرهما، وكان هو وأبوه وجدّه كبراء بغداد، وانتهت إليه الرئاسة بها في مشيخة العلم والتدريس، وصار المشار [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 273) و «الدّرر الكامنة» (4/ 66) و «النجوم الزاهرة» (12/ 148) .
[2] في «ط» : «وآخرين» وما جاء في «آ» موافق لما في «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 275) و «الدّرر الكامنة» (4/ 194) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 241) و «بغية الوعاة» (1/ 225) و «الأعلام» (7/ 43) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 599

توفي ليلة الاثنين العشرين من شهر ربيع الأول ودفن بمقبرة الشيخ موفق الدّين وقد كمل له إحدى وتسعون سنة إلّا خمسة أيام.
وفيها أحمد بن علي بن أيوب بن رافع الحنفي [1] إمام القلعة بدمشق.
قال ابن حجر: سمع من أبي بكر بن الرّضي وغيره، وحدّث، وأجاز لي غير مرة.
وتوفي في شوال وله ثمانون سنة.
وفيها أبو سعد أحمد بن شمس الدّين محمد بن موسى بن سند [2] .
ولد سنة سبع وأربعين، وأحضره أبوه على ابن الخبّاز، وابن الحموي، وغيرهما. وأسمعه من ابن القيّم وغيره، واشتغل في العربية وغيرها، ووعظ الناس، ومات في شعبان.
وفيها عماد الدّين إسماعيل بن أحمد بن علي الباريني الحلبي [3] الفقيه الشافعي.
ولد سنة تسع عشرة، وقدم من حلب إلى دمشق وهو طالب علم، فقرأ على الشيخ ولي الدّين المنفلوطي، وولاه البلقيني قضاء بعلبك، ثم ولي خطابة القدس، [ثم توجه إلى مصر، وكان ممن قام على التّاج السّبكي مع البلقيني، ثم ولي قضاء الشّوبك، ثم قضاء القدس] [4] ، وحدّث، وأفتى، ودرّس.
وتوفي في ربيع الأول ببيت المقدس وقد جاوز الثمانين.
وفيها بدر الدّين خليل بن محمد بن عبد الله النّاسخ الحلبي [5] .
ولد بدمشق بعد العشرين، وأحضره أبوه عند ابن تيميّة فمسح رأسه ودعا له، واشتغل فمهر في عدة فنون، ثم سكن حلب، ووقّع في الحكم، واشتهر، [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 296) و «الدّرر الكامنة» (1/ 206) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 297) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 299) و «الدّرر الكامنة» (1/ 365) .
[4] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 302) و «الدّرر الكامنة» (2/ 93) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 602

وكان يذكر أنه سمع من الوادي آشي، وابن النّقيب الشافعي.
توفي في ربيع الأول.
وفيها ستّ الرّكب بنت علي بن محمد بن محمد بن حجر [1] ، أخت كاتبه [2] .
قال ابن حجر: ولدت في رجب سنة سبعين [3] في طريق الحجّ، وكانت قارئة كاتبة أعجوبة في الذكاء، وهي أمي بعد أمي، أصبت بها في جمادى الآخرة من هذه السنة.
وفيها سعد بن إبراهيم الطّائي الحنبلي البغدادي [4] .
قال في «إنباء الغمر» : كان فاضلا، وله نظم فمنه:
خانني ناظري وهذا دليل ... لرحيلي [5] من بعده عن قليل
وكذا الرّكب إن أرادوا قفولا ... قدّموا ضوءهم أمام الحمول
وفيها سفر شاه بن عبد الله الرّومي الحنفي [6] .
تقدم في العلم ببلاده، وتقدم عند أبي يزيد بن عثمان، وقدم القاهرة رسولا من صاحب الرّوم فأخذ عن فضلائها، وأكرمه السلطان، وحصل له وعك، واستمرّ إلى أن بغته الأجل بالقاهرة، فمات في جمادى الآخرة.
وفيها طقتمش خان التّركي صاحب بلاد الدّشت [7] .
قتل في هذه السنة بعد أن انكسر من اللّنك، قتله أمير من أمراء التتار، يقال له تمرقطلو. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 302) و «أعلام النساء» (2/ 154) .
[2] يعني أخت الحافظ ابن حجر كاتب ومؤلف «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[3] يعني وسبعمائة.
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 302) و «السحب الوابلة» ص (171) وفيه «سعيد بن إبراهيم القطان» وهو تحريف.
[5] تحرفت في «ط» إلى «لرحيل» .
[6] انظر «إنباء الغمر» (3/ 304) .
[7] انظر «إنباء الغمر» (3/ 304) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 603

وفيها عبد الله بن عمر بن محلى بن عبد الحافظ البيتليدي- بفتح الموحدة، وسكون المثناة التحتية [1] ، وفتح المثناة الفوقية، بعدها لام مكسورة خفيفة، ثم مثناة تحتانية ساكنة- الورّاق الدمشقي [2] .
قال ابن حجر: سمع من أبي بكر بن الرّضي، وشرف الدّين بن الحافظ، ومحمد بن علي الجزري، وغيرهم. أجاز لي غير مرة، ومات في ذي القعدة.
وفيها فخر الدّين عثمان بن عبد الله العامري [3] أخو تقي الدّين.
كان شافعيا بارعا في الفقه، وهو منسوب إلى كفر عامر قرية من ناحية الزّبداني، فربما قيل فيه الكفر العامري.
أخذ عن الشّرف الشّريشي، وأثنى عليه ابن حجي بحسن الفهم وصحة الذّهن، وهو ممن أذن له البلقيني في الإفتاء.
توفي في ذي الحجّة كهلا دون الأربعين.
وفيها موفق الدّين علي بن عبد الله الشّاوري الزّبيدي اليمني الشّافعي [4] .
كان بارعا في الفقه والصّلاح، مع الدّين والتواضع، وعرض عليه القضاء فامتنع. توفي في صفر.
وفيها فرج بن عبد الله الشّرفي الحافظي الدمشقي [5] ، مولى شرف الدّين بن الحافظ.
قال ابن حجر: سمع من يحيى بن سعد، وابن الزّرّاد وغيرهما، وأجاز لي غير مرّة. وتوفي في شوال وقد قارب التسعين. [1] في «آ» : «التحتانية» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 304) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 305) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 306) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 307) و «الدّرر الكامنة» (3/ 230) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 604

وفيها محبّ الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن عماد المصري ثم المقدسي الشّافعي ابن الهايم [1] .
قال ابن حجر في «إنباء الغمر» : ولد سنة ثمانين أو إحدى وثمانين، وحفظ القرآن. وهو صغير جدا، وكان من آيات الله في سرعة الحفظ وجودة القريحة، واشتغل في الفقه، والعربية، والقراءات، والحديث، ومهر في الجميع في أسرع مدة، ثم صنّف، وخرّج لنفسه ولغيره، رافقني في سماع الحديث كثيرا، وسمعت بقراءته «المنهاج» عن شيخنا برهان الدّين وهو أذكى من رأيت من البشر، مع الدّين، والتواضع، ولطف الذات، وحسن الخلق، والصّيانة.
مات في رمضان وأصيب به أبوه وأسف عليه كثيرا، عوّضه الله الجنّة، انتهى بحروفه.
وفيها عزّ الدّين محمد بن محمد بن محمد بن عثمان الأماسي- بهمزة وميم مفتوحتين وبعد الألف سين مهملة- الدمشقي [2] .
قال ابن حجر: سمع من الحجّار «صحيح البخاري» ، وحدّث. أجاز لي، وكان ناظر الأيتام بدمشق، ويتكسب بالشهادة تحت السّاعات، ويوقّع على الحكّام، أقام على ذلك أكثر من ستين سنة. مات في ربيع الآخر وقد ناهز الثمانين.
وفيها محمد بن محمد بن موسى بن عبد الله الشنشي [3]- بمعجمتين وبينهما نون مفتوحتان [4]- الحنفي.
ناب في الحكم، وكان أحد طلبة الصّرغتمشية، وكان فاضلا. جاور بمكة سنة ثلاث وثمانين، ومات في جمادى الأولى. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 308) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 310) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 310) و «النجوم الزاهرة» (12/ 154) .
[4] في «ط» : «مفتوحات» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 605

وفيها مقبل بن عبد الله الصّرغتمشي [1] .
تفقه وتقدم في العلم، وصنّف وشرح، وشارك في العربية، ومات في رمضان. وأنجب ولده محمدا [2] فشارك في الفضائل، ومهر في الحساب، وكان قصير القامة، أحدب مات قبل أبيه بشهرين. قاله ابن حجر.
وفيها ميكائيل بن حسين بن إسرائيل التّركماني الحنفي [3] ، نزيل عنتاب، قدمها فأخذ عن الشيخ فخر الدّين إياس وغيره، وباشر بها بعض المدارس، ولازم الإفادة. أخذ عنه القاضي بدر الدّين العيني، وهو الذي ترجمه، وقال: إنه عاش أكثر من سبعين سنة.
مات في سابع عشر ذي الحجّة.
وفيها جمال الدّين أبو المحاسن يوسف بن تقي الدّين أحمد بن العزّ إبراهيم ابن الخطيب شرف الدّين عبد الله بن الشيخ أبي عمر المقدسي الحنبلي [4] ، أخو مسند عصره صلاح الدّين الصّالحي إمام مدرسة جدّه الشيخ أبي عمر.
سمع من الحجّار وغيره، ومهر في مذهبه، وكان فاضلا، جيد الذّهن، صحيح الفهم، معروفا بذلك. أثنى عليه ابن حجي بذلك.
وقال ابن حجر: مهر في مذهبه، وكان يعاب بفتواه بمسألة الطلاق البتة.
أجاز لي. انتهى.
توفي يوم الأحد ثامن عشر رمضان وصلّي عليه من الغد، ودفن بمقبرة جدّه أبي عمر. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 312) و «النجوم الزاهرة» (12/ 154) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 310) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 312) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 312) و «الدّرر الكامنة» (4/ 445) و «المقصد الأرشد» (3/ 129) و «الجوهر المنضد» ص (173) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 606

ولد سنة عشرين، وسمع من الحجّار وحدّث عنه، وتفقه وولي قضاء مصر سنة سبع وسبعين فلم تطب له، فرجع، وولي قضاء دمشق مرارا آخرها سنة اثنتين وتسعين، ثم لزم داره، وكان خبيرا بالمذهب. درّس بأمكان وهو أقدم المدرسين والقضاة، وكان عارفا صارما، وأجاز له سنة مولده وبعدها القاسم بن عساكر، ويحيى بن سعد، وابن الرزّاز، وابن شرف، وزينب بنت سكّر، وغيرهم.
وأجاز هو للحافظ ابن حجر، وضربه أخ له مختل بسكين فقتله، رحمه الله.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن إبراهيم الصّفدي [1] ، نزيل مصر، المعروف بابن شيخ الوضوء.
قال ابن حجر: كانت له عناية بالعلم، وعرف والده بشيخ الوضوء لأنه كان يتعاهد المطاهر فيعلّم العوام الوضوء، وهو والد الشيخ شهاب الدّين، وتوفي المترجم في ربيع الأول.
وفيها محبّ الدّين أحمد بن أبي الفضل محمد بن أحمد بن عبد العزيز النّويري الشافعي [2] ، قاضي مكّة وابن قاضيها.
ولد سنة إحدى وخمسين وسبعمائة، وأسمعه أبوه على البدر بن جماعة وغيره، وتفقه بأبيه وغيره، وناب عن أبيه، وولي قضاء المدينة في حياته، ثم تحوّل إلى قضاء مكّة سنة سبع وثمانين فمات بها. وكان عارفا بالأحكام مشكورا.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن أسد بن قطليشا العطّار [3] .
ولد سنة بضع وعشرين وسبعمائة، وحدّث عن زينب بنت الكمال، وأبي بكر بن الرّضي، وغيرهما.
قال ابن حجر: أجاز لي، ومات في ربيع الأول وقد جاوز السبعين. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 340) و «الدّرر الكامنة» (1/ 242) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 341) و «الدّرر الكامنة» (1/ 244) و «العقد الثمين» (3/ 123) و «التحفة اللطيفة» (1/ 221) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 341) و «الدّرر الكامنة» (1/ 262) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 609

وفيها أبو بكر بن أحمد بن عبد الهادي المقدسي ثم الصّالحي الحنبلي [1] .
قال في «إنباء الغمر» : سمع من الحجّار، وحدّث، وكان به صمم.
مات في المحرّم وقد جاوز الثمانين. أجاز لي. انتهى.
وفيها عماد الدّين أبو الفداء إسماعيل بن الشيخ زين الدّين عبد الرحمن ابن أبي بكر بن أيوب الزّرعي الأصل ثم الدمشقي الحنبلي، المعروف بابن قيم الجوزية [2] .
كان من الأفاضل، واقتنى كتبا نفيسة، وهي كتب عمّه الشيخ شمس الدّين ابن القيم، وكان لا يبخل بعاريتها.
توفي يوم السبت خامس عشري رجب.
وفيها زينب بنت عبد الله بن عبد الحليم ابن تيميّة الحنبلية [3] بنت أخي الشيخ تقي الدّين.
قال ابن حجر: سمعت من الحجّار وغيره، وحدّثت، وأجازت لي.
وفيها زينب بنت محمد بن عثمان بن عبد الرحمن الدمشقية [4] ، يعرف أبوها بابن العصيدة.
حدّثت بالإجازة العامة عن الفخر بن البخاري وغيره، وأجازت لابن حجر، وزاد عمرها على المائة وعشر سنين.
وفيها سعد بن عبد الله البهائي السّبكي الشافعي [5] مولى أبي البقاء. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 343) و «الدّرر الكامنة» (1/ 438) و «السّحب الوابلة» ص (125) .
[2] انظر «الجوهر المنضد» ص (21) و «المقصد الأرشد» (1/ 265) و «تاريخ ابن قاضي شهبة» (3/ 629- 630) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 345) و «أعلام النساء» (2/ 74) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 345) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 346) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 610

سمع من زينب بنت الكمال، والجزري بدمشق، ومن العلّامة شمس الدّين بن القمّاح، وإسماعيل بن عبد ربّه بالقاهرة، ومن غيرهم. وأجاز للحافظ ابن حجر العسقلاني، وتوفي في رمضان.
وفيها عبد الله بن علي بن عمر السّنجاري الحنفي [1] ، قاضي صور.
ولد سنة اثنتين وعشرين، وتفقه بسنجار، وماردين، والموصل، وإربل.
وحمل عن علماء تلك البلاد، وحدّث عن الصّفي الحلّي بشيء من شعره، وقدم دمشق أخذ بها عن القونوي الحنفي، ثم قدم مصر فأخذ عن شمس الدّين الأصبهاني، وأفتى ودرّس، وتقدم، ونظم [2] «المختار» في فقه الحنفية، وغير ذلك. وكان يصحب أمير [3] علي المارداني، فأقام معه بمصر مدة، وناب في الحكم، ثم ولي وكالة بيت المال بدمشق، ودرّس بالصالحية، وكان حسن الأخلاق، لطيف الذات، لين الجانب.
ومن شعره:
لكلّ امرئ منّا من الدّهر شاغل ... وما شغلي ما عشت إلّا المسائل
وكان يحفظ كثيرا من الحكايات والنّوادر، وعنده سكون وتواضع.
توفي بدمشق في ربيع الآخر.
وفيها أبو الفرج عبد الرحمن بن أحمد بن مبارك بن حمّاد بن تركي بن عبد الله المعرّي [4] ، نزيل القاهرة الشافعي.
ولد سنة أربع أو خمس عشرة [5] ، وسمع من الدّبوسي، والواني، وابن [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 346) و «الدّرر الكامنة» (2/ 277) و «الطبقات السنية» (4/ 175- 176) و «الفوائد البهية» ص (103) .
[2] في «ط» و «نظر» وهو تحريف.
[3] لفظة «أمير» سقطت من «آ» .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 347) و «الدّرر الكامنة» (2/ 324) و «النجوم الزاهرة» (12/ 157) .
[5] يعني وسبعمائة.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 611

سيّد النّاس، وخلق كثير. وأجاز له ابن الشّيرازي، والقاسم بن عساكر، والحجّار، وخلق كثير أيضا. وطلب بنفسه، وتيقظ، وأخذ الفقه عن السبكي وغيره.
وكان يقظا نبيها، مستحضرا، عابدا، قانتا. وكان يتسبب في حانوت بزّاز ظاهر باب الفتوح، ثم ترك ذلك.
قال ابن حجر: وكان بينه وبين أبي مودّة وصحبة، فكان يزورنا بعد موت أبي وأنا صغير، ثم اجتمعت به لما طلبت الحديث، فأكرمني، وكان يديم الصبر لي على القراءة إلى أن أخذت عنه [1] أكثر مروياته، وقد تفرّد برواية «المستخرج على صحيح مسلم» لأبي نعيم، قرأته عليه كلّه، وحدّثت بالكثير من مسموعاته.
وقال لي شيخنا العراقي مرارا: عزمت على أن أسمع عليه شيئا.
وقد تغيّر قليلا في أول هذه السنة، واتفق له لمّا كان في الحانوت أن أودع عنده شخص مائتي دينار فوضعها في صندوق بالحانوت، فنقب اللّصوص الحانوت وأخذوا ما فيه، فطابت نفس صاحب الذّهب ولم يكذّب الشيخ ولا اتهمه، فاتفق أن الشيخ رأى في النّوم بعد نحو [2] ستة أشهر من يقول له: إن الذهب الوديعة في الحانوت وأنه وقع من اللّص لما أخذ الصندوق في الدّروند، فأصبح فجاء إلى الحانوت فوجد الصّرّة كما هي قد غطّاها التّراب، فأخذها وجاء إلى صاحب الذهب، فقال: خذ ذهبك، فقال: ما علمت منك إلّا الصّدق والأمانة وقد نقب حانوتك وسرق الذهب فلم كلّفت نفسك واقترضت هذا الذهب، فحدّثه بالخبر، فقال: لا آخذ منه شيئا وأنت في حلّ منه، فعالجه حتّى أعياه، فامتنع من أخذه، فحجّ الشيخ وجاور مدة حتّى أنفق الذهب.
وتوفي بمصر في تاسع عشري ربيع الآخر. [1] لفظة «عنه» سقطت من «ط» .
[2] لفظة «نحو» سقطت من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 612

وفيها أبو هريرة عبد الرحمن بن الحافظ أبي عبد الله محمد بن أحمد بن عثمان بن قايماز الذهبي [1] الشافعي مسند الشام في عصره.
أحضره أبوه على وزيرة بنت المنجّى، والقاضي سليمان، وإسماعيل بن مكتوم، وابن عبد الدائم، وأسمعه من عيسى المطعم، وابن الشيرازي، وابن مشرف، والقاسم بن عساكر، وأهل عصره، فأكثر عنهم.
قال في «إنباء الغمر» : وخرّج له «أربعين حديثا» ، وحدّث بها في حياة أبيه سنة سبع وأربعين وسبعمائة، وحدّث في غالب عمره، وكان صبورا على الإسماع، محبا لأهل الحديث والروايات، ويذاكر بأشياء حسنة، وأمّ بجامع كفر بطنا عدة سنين، وأضر بأخرة، وتفرّد بكثير من الشيوخ والروايات، وأجاز لي غير مرة.
مات في ربيع الأول بقرية كفر بطنا وله إحدى وثمانون سنة.
وفيها عبد القادر بن محمد بن علي بن حمزة العمري المدني، المعروف بالحجار [2] .
قال ابن حجر: روى عن جدّه، وسمع من أصحاب الفخر، وعني بالعلم، وتفقه قليلا.
مات في عيد الأضحى. وذكر لنا السّكّري أنه رأى سماعه «الموطأ» على الوادياشي. انتهى.
وفيها عثمان بن محمد بن وجيه الشّيشيني [3]- بمعجمتين مكسورتين بعد كل منهما تحتانية ساكنة، ثم نون قبل ياء النّسب-.
سمع «جامع الترمذي» من العرضي، ومظفّر الدّين العسقلاني بسندهما [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 350) و «الدّرر الكامنة» (2/ 341) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 351) و «التحفة اللطيفة» (3/ 56) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 351) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 613

المعروف، وكان يباشر في الشهادات وينوب في الحكم ببعض البلاد، وكان ذا مروءة ومواساة لأصحابه، وأجاز للحافظ ابن حجر.
وتوفي يوم نصف ربيع الآخر.
وفيها علي بن أحمد بن عبد العزيز النّويري ثم المكّي المالكي [1] .
ولد سنة أربع وعشرين، وسمع من عيسى الحجّي، والزّين بن علي، والوادياشي، وغيرهم. وتفقه، وباشر إمامة مقام المالكية بمكة خمسا وثلاثين سنة، وناب في الحكم عن أبيه أبي الفضل، ثم عن ابن أخيه، وكان ذا مروءة وعصبية، وتصلب في الأحكام، مع المهابة.
وفيها شرف الدّين عيسى بن عثمان بن عيسى بن غازي الغزّي الشافعي [2] .
ولد سنة تسع وخمسين، وقدم دمشق وهو كبير، فأخذ عن ابن حجي، والحسباني، وابن قاضي شهبة، وغيرهم. وعني بالفقه والتدريس، وناب في الحكم، وولي قضاء داريّا، وأخذ عن ابن الخابوري الفقه بطرابلس، وأذن له في الفتوى، وكان بطيء الفهم، متشاغلا في الأحكام، مع المعرفة التّامة. وله تصنيف في أدب القضاء جوّده، وهو حسن في بابه، وكان في أول أمره فقيرا، ثم تزوج فماتت الزوجة فحصل له منها مال له صورة، ثم تزوج أخرى كذلك، ثم أخرى، إلى أن أثرى وكثر ماله.
قال ابن حجي: كان أكثر الناس يمقتونه.
مات في رمضان. قاله ابن حجر.
وفيها زين الدّين قاسم بن محمد بن إبراهيم بن علي النّويري المالكي [3] . [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 352) و «الدّرر الكامنة» (3/ 17) و «العقد الثمين» (6/ 132) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 355) و «الدّرر الكامنة» (3/ 205) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 216) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 273) و «البدر الطالع» (1/ 515) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 357- 358) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 614

تفقه، وقرأ المواعيد، وأعاد للمالكية بأماكن، وتصدّر بالجامع الأزهر وغيره، وكان صالحا، خيّرا، ديّنا، متواضعا.
مات في المحرم عن نحو ستين سنة.
وفيها القاضي شمس الدّين محمد بن أحمد بن أبي بكر الطّرابلسي الحنفي [1] .
تفقه ببلده على شمس الدّين بن إيمان التركماني وغيره، وبدمشق على صدر الدّين بن منصور، وقدم القاهرة فتقرّر من طلبة الصرغتمشية، وأخذ عن السّراج الهندي، وناب عنه في الحكم، وسمع على الشيخ جمال الدّين الأسيوطي بمكّة. وولي القضاء بالقاهرة مرتين استقلالا، وكان خبيرا بالأقضية، عارفا بالوثائق.
قال العثماني في «تاريخه» : كان شيخا مهابا، مليح الشّيبة، فقيها، مشاركا في الفنون، عارفا بالشعر، وطرق أحوال الأحكام. انتهى.
توفي في ذي الحجّة قبل انسلاخ الشهر بيوم، وقد زاد على السبعين.
وفيها محمد بن أحمد بن سليمان الكفرسوسي اللّبّان المعمّر [2] .
قال ابن حجر: زاد على المائة يقرؤون عليه بإجازته العامة من الأبرقوهي ونحوه، وأجاز لي. انتهى.
وفيها محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن سلامة بن المسلم بن البهاء الحرّاني ثم الصّالحي [3] المؤذن، المعروف بابن البهاء.
سمع من القاسم بن عساكر، والحجّار، وغيرهما. وحدّث في سنة ست وثمانين بالصحيح، قرأه عليه بدر الدّين بن مكتوم، ومات في هذه السنة. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 357) و «النجوم الزاهرة» (12/ 157) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 358) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 359) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 615

مائة [1] ، ثم خرّجت له «المعجم الكبير» في أربعة وعشرين جزءا، فصار يتذكر به مشايخه وعهده القديم، فانبسط للسماع، وحبّب إليه، فأخذ عنه أهل البلد والرّحّالة فأكثروا عنه، وكان قد أضرّ بأخرة، وحصل له خلط ثقل منه لسانه، فصار كلامه قد يخفى بعضه بعد أن كان لسانه كما يقال كالمبرد.
ومات فجأة من غير علّة في جمادى الأولى. انتهى.
وفيها تاج الدّين أحمد بن القاضي فتح الدّين محمد بن أبي بكر إبراهيم بن أبي الكرم محمد بن الشهيد الشامي [2] الفقيه الشافعي.
شارك في الفنون، والنّظم، والنّثر، ودرّس في عدة أماكن، وباشر قضاء العسكر، وكان محبوبا إلى النّاس.
توفي في ذي القعدة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن موسى الدمشقي الشّوبكي [3] ، نزيل مكة.
قال ابن حجر: كان عارفا بالفقه والعربية، مع الدّين والورع، وأتقن القراءات، وجاور بمكة نحو عشر سنين، فقرءوا عليه ومات بها في ربيع الأول، وهو في عشر الخمسين، وكانت جنازته حافلة جدا.
وفيها بدر الدّين حسن بن علي بن سرور بن سليمان البرماوي الشافعي [4] ابن خطيب الحديثة.
قال ابن حجي: اشتغل وحصّل، وذكر في النّبهاء من [5] بعد [1] تحرفت في «ط» إلى «غاية» وانظر «الرسالة المستطرفة» ص (101) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 402) و «الدّرر الكامنة» (1/ 242) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 403) و «الدّرر الكامنة» (1/ 304) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 403) و «الدّرر الكامنة» (2/ 24) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 206) .
[5] لفظة «من» سقطت من «ط» .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 620

الخمسين [1] . وقرّر في عدة وظائف، ثم تركها، وأقبل على العبادة والمواظبة على الأوراد الشاقة، ولم يغيّر زي الفقهاء، وكان شكلا حسنا، نيّر الوجه، منبسطا، ولا يكون في الخلوة إلّا مصليا أو تاليا، أو ذاكرا، أو مطالعا في كتاب، وكان يبدي مسائل ومشكلات ويحسن الجواب، ولم يكن في عصره من الفقهاء أعبد منه، وكان أخوه القاضي شرف الدّين قد كفاه همّ الدنيا.
مات في سلخ رمضان. انتهى.
وفيها زينب بنت عثمان بن محمد بن لؤلؤ الدمشقية [2] .
سمعت الحجّار، وأجازت للحافظ ابن حجر.
وفيها أبو عامر عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الحقّ المريني [3] ، صاحب فاس وبلاد المغرب.
توفي في جمادى الآخرة واستقرّ بعده أخوه أبو سعيد عثمان ودبّر أمر المملكة أحمد بن علي القبائلي على عادته في أيام أخيه.
وفيها تاج الدّين أبو محمد عبد الله بن علي بن عمر السّنّجاري الحنفي [4] المعروف بقاضي صور- بفتح الصاد المهملة بلدة بين حصن كيفا وبين ماردين بديار بكر [5]-.
ولد بسنجار سنة اثنتين وعشرين وسبعمائة، وتفقه بها وبالموصل وماردين، وكان إماما عالما بارعا مفننا في الفقه، والأصلين، والعربية، واللغة. أفتى ودرّس سنين، وقدم إلى دمشق ثم إلى القاهرة، وأخذ عن علماء المصريين، وألّف عدة كتب، منها: «البحر الحاوي» في الفتاوى، و «نظم المختار» في الفقه، و «نظم السّراجية» في الفرائض، و «نظم سلوان المطاع لابن ظفر» . [1] يعني وسبعمائة.
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 404) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 404) .
[4] لفظة «الحنفي» سقطت من «آ» وانظر «إنباء الغمر» (3/ 405) و «النجوم الزاهرة» (12/ 162) .
[5] تنبيه: كذا قيّدها المؤلّف بفتح الصاد المهملة، والذي في «معجم البلدان» (3/ 434) «صوّر» بالضم ثم التشديد والفتح، وقال: هي قرية على شاطئ الخابور، بينها وبين الفدين نحو أربعة فراسخ. وانظر «المسالك والممالك» ص (74) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 621

وناب في الحكم بالقاهرة ودمشق وولي وكالة بيت المال بدمشق، وكان من محاسن الدنيا.
توفي في [1] آخر هذه السنة، رحمه الله تعالى.
وفيها عبد الرحمن بن أحمد بن المقداد بن أبي الوسم بن هبة الله بن المقداد القيسي الصّقلي الأصل ثم الدمشقي [2] .
قال ابن حجر: سمع من الحجّار، وحفيد العماد، والمزّي، وهلال بن أحمد البصراوي، وأيوب بن نعمة الكحّال، وغيرهم. وحدّث، وهو رجل جيد أجاز لي غير مرّة. وكان قد انفرد بسماع «مسند الحميدي» . انتهى.
وفيها مجد الدّين عبد الرحمن بن مكّي الأقفهسي [3] المالكي.
تفقه وناب في الحكم، وتوفي في جمادى الأولى.
وفيها علاء الدّين علي بن صلاح الدّين محمد بن زين الدّين محمد بن المنجّى بن محمد بن عثمان الحنبلي التّنوخي [4] قاضي الشام.
تقدم في العلم إلى أن صار أمثل فقهاء الحنابلة في عصره، مع الفضل والصّيانة والدّيانة والأمانة، وناب عن ابن قاضي الجبل، ثم استقلّ بالقضاء سنة ثمان وثمانين بعد موت ابن التّقي، ثم صرف مرارا، وأعيد، إلى أن مات في رجب بالطّاعون بمنزله بصالحية دمشق.
وفيها علي بن محمد بن محمد بن أبي المجد بن علي الدمشقي [5] المحدّث سبط القاضي نجم الدّين الدمشقي، ويعرف بابن الصّايغ وبابن خطيب عين ترما، وبالجوزي لأن أباه كان إمام مسجد الجوزة بدمشق. [1] لفظة «في» سقطت من «ط» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 406) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 407) .
[4] انظر «إنباء الغمر» (3/ 407) و «السحب الوابلة» ص (311) .
[5] انظر «إنباء الغمر» (3/ 407) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 622

ولد في ربيع الأول سنة سبع وسبعمائة، وسمع من ابن تيميّة، والقاسم بن عساكر، ووزيرة، والحجّار، وخلق، وتفرّد بالسماع منهم، وخرّجت له عنهم «مشيخة» وأجاز له سنة ثلاث عشرة التّقي سليمان، والمطعم، والدّبوسي، وابن سعد، وابن الشّيرازي، وظهر سماعه للصحيح من ست الوزراء بأخرة، فقرءوا عليه بدمشق، ثم قدم القاهرة فحدّث به مرارا.
قال ابن حجر: سمعت عليه «سنن ابن ماجة» و «مسند الشافعي» و «تاريخ أصبهان» وغير ذلك من الكتب الكبار والأجزاء الصغار، فأكثرت عنه، وكان صبورا على التسميع، ثابت الذهن، ذاكرا، ينسخ بخطّه وقد جاوز التسعين. صحيح السمع والبصر، رجع إلى بلده فأقام بمنزله إلى أن مات في ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن يسير البعلبكي، المعروف بابن الأقرع الحنبلي الأعجوبة [1] .
قال في «إنباء الغمر» : اشتغل كثيرا، وتمهر، وكان جيد الذهن، قوي الحفظ، يعمل المواعيد عن ظهر قلب، وله عند العامة بدمشق قبول زائد، وكان طلق اللّسان، حلو الإيراد.
مات في شهر رمضان مطعونا. انتهى.
وفيها بهاء الدّين أبو البقاء محمد بن حجي الحسباني الشافعي [2] ، أخو قاضي الشام الآن نجم الدّين عمر، والشيخ شهاب الدّين.
ولد سنة ثلاث وستين وسبعمائة، وعني بالعلم، وشارك في عدة فنون، وكان حسن الصّوت بالقرآن جدا.
توفي في شوال شابا. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 411) وفيه: «محمد بن بشير» .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 411) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 623

وفيها أبو عبد الله محمد بن سلامة التّوزري المغربي الكركي [1] نزيل القاهرة.
قال ابن حجر: كان فاضلا، مستحضرا لكثير من الأصول والفقه، صحب السلطان في الكرك فارتبط عليه واعتقده، ثم قدم عليه فعظمه جدا، وكان يسكن في مخزن في اسطبل الأمير قلمطاي الدويدار، وإذا ركب إلى القلعة ركب على فرس بسرج ذهب، وكبنوش مزركش من مراكب السلطان، وكان داعية إلى مقالة ابن العربي الصّوفي يناضل عنها ويناظر عليها، ووقع له مع شيخنا الشيخ سراج الدّين البلقيني مقامات. اجتمعت به وسمعت كلامه، وكنت أبغضه في الله تعالى، وكان قد حجّ في السنة الماضية، ووقع بينه وبين ابن النقّاش وغيره ممن حجّ من أهل الدّين وقائع وكتبوا عليه محضرا بأمور صدرت منه فيها ما يقتضي الكفر، ولم يتمكنوا من القيام عليه لميل السلطان إليه.
مات في الرابع والعشرين من ربيع الأول، ولمّا مات أمر السلطان ليبلغا السالمي بمائتي دينار ليجهزه بها، فتولى غسله وتجهيزه، وأقام على قبره خمسة أيام بالمقرءين على العادة. انتهى كلام ابن حجر.
وفيها جمال الدّين محمد بن عبد اللطيف بن محمد بن يوسف الزّرندي المدني الحنفي [2] .
عني بالفقه والحديث، وبرع في مذهب الإمام الأعظم.
توفي بين مكة والمدينة.
وفيها أمين الدّين محمد بن محمد بن علي الأنصاري الحمصي الدمشقي الحنفي [3] .
تقدم في الأدب، وأخذ الفقه عن رمضان الحنفي، والعربية عن تقي الدّين ابن الحمصية، وولي كتابة السرّ بحمص، ثم بدمشق. [1] انظر «إنباء الغمر» (3/ 411) و «النجوم الزاهرة» (12/ 165) .
[2] انظر «إنباء الغمر» (3/ 413) و «التحفة اللطيفة» (3/ 654) .
[3] انظر «إنباء الغمر» (3/ 414) و «النجوم الزاهرة» (12/ 163) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 624

وقال الناسخ في آخر الكتاب: «وكان الفراغ من نسخه يوم الخميس خامس عشر شهر رجب الفرد الذي هو من شهور سنة أربعة وثمانين وألف على يد الفقير الحقير محمد بن أحمد المحيوي الصالحي ... وهي أول نسخة نقلت من خط المصنّف حفظه الله تعالى» . [6] وذكر الناشر في مطلع الكتاب ترجمة ابن العماد مقتبسة من (النعت الأكمل) و (السحب الوابلة) ، و (خلاصة الأثر) . ثم ذكر جملة من مصادر ابن العماد [7] . ووعد بإضافة تعليقات للسيد أحمد رافع الطهطاوي، ولكنه لم يستطع الوفاء بما وعد [8] .
وقد يسرت مكتبة القدسي بطبعتها الاطلاع على كتاب نفيس، كانت تتشوق إليه النّفوس.
- 3- لم يلق الكتاب آنذاك ما يستحق من التحقيق والتدقيق والمراجعة، فوقع فيه التصحيف والتحريف والسقط. ومرّت على طبعته تلك خمس وخمسون سنة، وهي الطبعة الوحيدة التي تصورها المطابع، وتتداولها الأيدي، حتى انتدب الأستاذ محمود الأرناؤوط لتحقيق الكتاب تحقيقا علميا، فأعد للأمر عدته، وشدّ له حيازيمه، واعتمد مخطوطة الظاهرية (رقم 3465 عام) أصلا [9] . وهي نسخة فرغ شعبان بن عبد الله الشافعي المخزومي من كتابتها صبيحة يوم الجمعة رابع عشر شهر شوال من شهور سنة خمس وثمانين وألف. ونقلت من خط مؤلّفها. وهي ثالث نسخة تمت. كما عاد في تحقيقه إلى النسخة المطبوعة [10] . [6] شذرات الذهب (مكتبة القدسي) 8: 443.
[7] شذرات الذهب (مكتبة القدسي) 1: 363- 364، 8: 487.
[8] شذرات الذهب (مكتبة القدسي) 1: 362.
[9] انظر وصف المخطوطة في فهرس مخطوطات دار الكتب الظاهرية- التاريخ وملحقاته للأستاذ يوسف العش ص 11، فهرس مخطوطات دار الكتب الظاهرية- التاريخ وملحقاته للأستاذ خالد الريان ص 656.
[10] شذرات الذهب (دار ابن كثير) 1: 97- 98، 105.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 3

[يوسف: 33] ولم يزل مستمرا على طريقته وإفادته ونفعه إلى أن حجّ، فمات راجعا في المحرّم بعيون القصب بالقرب من عقبة إيلة ودفن هناك.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن إبراهيم بن عبد العزيز بن علي الموصلي الأصل الدّمشقي ابن الخبّاز [1] ، نزيل الصّالحية.
قال في «إنباء الغمر» : سمع من أبي بكر بن الرّضي، وزينب بنت الكمال، وغيرهما، وحدّث. سمع منه صاحبنا الحافظ غرس الدّين وأظنه استجازه لي، ومات في شهر ربيع الأول عن بضع وثمانين سنة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أبي بكر بن محمد العبّادي الحنفي [2] .
تفقّه على السّراج الهندي، وفضل، ودرّس، وشغل، ثم صاهر القليجي، وناب في الحكم، ووقّع على القضاة [3] . ودرّس بمدرسة النّاصر حسن، وكان يجمع الطلبة ويحسن إليهم، وحصلت له محنة مع السّالمي، وأخرى مع الملك الظّاهر. وتوفي في ثامن أو تاسع عشر ربيع الآخر.
وفيها أحمد بن سليمان بن محمد بن سليمان بن مروان الشّيباني البعلبكي ثم الصّالحي [4] ، أحد رواة «الصحيح» عن الحجّار. وسمع أيضا من [5] غيره، وله إجازة من أبي بكر بن محمد بن عنتر السّلمي وغيره، وحدّث، ومات في ذي الحجّة.
وفيها القاضي برهان الدّين أحمد بن عبد الله السّيواسي [6] الحنفي، قاضي سيواس. [1] «إنباء الغمر» (4/ 36) و «الضوء اللامع» (1/ 195) وما بين الحاصرتين زيادة منه.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 39) و «الدّرر الكامنة» (1/ 112) ولم يذكر فيه سنة وفاته، و «الطبقات السنية» (1/ 288) و «الدليل الشافي» (1/ 36) و «الضوء اللامع» (1/ 262) .
[3] في «ط» : «القضاء» .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 309) .
[5] في «ط» : «منه» .
[6] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 40) و «الدّرر الكامنة» (1/ 344) وفيه وفاته أواخر سنة (800) و «الضوء اللامع» (1/ 370) و «الطبقات السّنية» (1/ 374) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 13

المعروف بالحرفوش [1] ، صاحب كتاب «الحريفيش» في الوعظ.
كان رجلا عالما زاهدا صوفيا واعظا، مشهورا بالخير، وللناس فيه اعتقاد زائد، ويخبر بأشياء فتقع كما يقول. وجاور بمكة أكثر من ثلاثين سنة، ومات في أول هذه السنة.
وفيها ستّ القضاة بنت عبد الوهاب بن عمر بن كثير [2] ابنة أخي الحافظ عماد الدّين.
حدّثت بالإجازة عن القاسم بن عساكر وغيره من الشيوخ الشام، وعن علي الواني وغيره من شيوخ مصر، وخرّج لها صلاح الدّين «أربعين حديثا» عن شيوخها.
وتوفيت في جمادى الآخرة وقد جاوزت الثمانين.
وفيها صفية بنت القاضي عماد الدّين إسماعيل بن محمد بن العزّ الصّالحية [3] .
ولي أبوها القضاء، وحدّثت هي بالإجازة عن الحجّار، وأيوب الكحّال، وغيرهما، وسمعت من عبد القادر الأيوبي، وماتت في المحرّم.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن شهاب الدّين أحمد بن صالح بن أحمد بن خطّاب الزّهري الشافعي [4] .
ولد في جمادى الآخرة سنة تسع وستين، وحفظ «التمييز» وأذن له أبوه في الإفتاء، ودرّس بالقليجية وغيرها، وناب في الحكم، وكان عالي الهمّة.
توفي في المحرّم. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 63) و «الضوء اللامع» (5/ 20) و «العقد الثمين» (5/ 171) و «إتحاف الورى» ص (417) .
[2] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 60) و «الضوء اللامع» (12/ 57) و «أعلام النساء» (2/ 164) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 64- 62) و «أعلام النساء» (2/ 331- 332) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 62) و «الضوء اللامع» (5/ 7) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 18

وفيها جمال الدّين عبد الله بن أبي عبد الله السّكوني [1]- بفتح السين المهملة وضم الكاف وفي آخره نون، نسبة إلى سكون بطن من كندة- المالكي، أحد المدرسين في مذهبه.
كان بارعا في العلم، مع الدّين والخير، ودرّس بالأشرفية.
وتوفي في ربيع الآخر.
وفيها عبد الرحمن بن أحمد بن الموفق إسماعيل بن أحمد الصّالحي المعروف بابن الذّهبي الحنبلي [2] ناظر المدرسة الصّلاحية بالصّالحية.
حدّث عن ابن أبي النائب، ومحمد بن أيوب بن حازم، وزينب بنت الكمال، وأجاز له الحجّار، وأجاز هو للشهاب بن حجر. وقال: بلغني أنه تغيّر بآخرة، ولم يحدّث في حال تغيره.
وتوفي في جمادى الأولى وقد جاوز السبعين.
وفيها صدر الدّين عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن داود الكفري الشافعي [3] .
عنى بالفقه، وناب في الحكم في دمشق، ومات بها في المحرم عن أربعين سنة، وكانت له همّة في طلب الرئاسة. قاله ابن حجر.
وفيها عبد الرحمن بن موسى بن راشد بن طرخان الملكاوي [4] ابن أخي الشيخ شهاب الدّين الشافعي.
اشتغل بالفقه، وحفظ «المنهاج» ونظر في الفرائض، واعترته في آخر أمره غفلة، وكان مع ذلك حافظا لأمره، وتوفي في المحرم ولم يكمل الخمسين. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 63) و «الضوء اللامع» (5/ 20) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 64) و «الضوء اللامع» (4/ 45) و «المقصد الأرشد» (2/ 82) و «الجوهر المنضد» ص (53) و «القلائد الجوهرة» ص (425) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 65) و «الضوء اللامع» (4/ 89) وفيه: «الكفيري» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 66) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 19

وفيها علي بن أحمد بن الأمير بيبرس [1] الحاجب المعروف بأمير علي بن الحاجب المقرئ.
تلا بالسبع، وكان حسن الأداء، مشهورا بالمهارة في العلاج، يقال: عالج بمائة وعشرة أرطال.
مات في ربيع الآخر وقد شاخ. قاله ابن حجر.
وفيها علي بن أيبك بن عبد الله الدمشقي الشاعر [2] .
اشتهر بالنّظم، وكان له إلمام بالتاريخ، وعلّق «تاريخا» لحوادث زمانه.
ومن شعره:
كأنّ الرّاح لمّا راح يسعى ... بها في الرّاح ميّاس القوام
سنا المرّيخ في كفّ الثّريّا ... يحيّينا به بدر التّمام
ومنه:
مليح قام يجذب غصن بان ... فمال الغصن منعطفا عليه
وميل الغصن نحو أخيه طبع ... وشبه الشّيء منجذب إليه
وأجاز ابن حجر العسقلاني.
وتوفي في ثاني عشر ربيع الأول عن اثنتين وسبعين سنة.
وفيها عمر بن سراج الدّين عبد اللطيف بن أحمد المصري الفيّومي الشافعي [3] ، نزيل حلب.
تفقه بالقاهرة على السّراج البلقيني وغيره، ثم رحل إلى حلب، فولي بها قضاء العسكر، ثم عزل، وكان فقيها بارعا في الفرائض، مشاركا في بقية العلوم.
وله نظم ونثر [4] ، وخمّس البردة. [1] ترجمته في «أنباء الغمر» (4/ 67) و «الوضوء اللامع» (5/ 165) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 67) و «الضوء اللامع» (5/ 194) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 74) و «الضوء اللامع» (4/ 324) . وفيه: «عبد اللطيف ابن أحمد» .
[4] في «ط» : «وله نثر ونظم» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 20

وعبد القادر بن الملوك، وغيرهم، وحدّث، وكان أحد العدول بدمشق، وتوفي في صفر.
وفيها شرف الدّين أبو بكر محمد بن عمر العجلوني [1] نزيل حلب، المعروف بابن خطيب سرمين.
أصله من عجلون، ثم سكن أبوه عزاز، وولي خطابة سرمين، وقرأ المترجم بحلب على الباريني، وسمع من ابن العجمي وغيره، ووعظ على الكرسي بحلب، وحجّ وجاور بمكّة مرارا، وسمع منه في مجاورته في هذه السنة ابن حجر، وكتب هو عن أبي عبد الله بن جابر الأعمى المغربي قصيدته البديعية [2] وحدّث بها عنه، وسمعها منه ابن حجر.
وتوفي بمكة في سادس عشر صفر.
وفيها بدر الدّين محمد بن أحمد بن موسى الدمشقي الرّشادي [3] الفقيه الشافعي.
اشتغل كثيرا ونسخ بخطّه الكثير، ودرّس، بالعصرونية، وكان منجّما قليل الشرّ.
أفتى ودرّس.
وتوفي في ربيع الأول وقد جاوز الأربعين.
وفيها الملك المنصور محمد بن الملك المظفّر حاجي بن النّاصر محمد بن قلاوون الصّالحي [4] .
ولد سنة ثمان وأربعين وسبعمائة، وولي السلطنة بعد عمّه النّاصر حسن في جمادى الأولى سنة اثنتين وستين، ودبّر دولته يلبغا، وسافر معه إلى الشام، وكان عمره إذ ذاك نحو خمس عشرة سنة، فترعرع بعد أن رجع من السفر، وكثر أمره ونهيه، فخشي يلبغا منه، فأشاع أنه مجنون، وخلعه من السلطنة في شعبان سنة [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 80) و «الضوء اللامع» (7/ 33) و «العقد الثمين» (1/ 363) .
[2] في «ط» : «البديعة» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 82) و «الضوء اللامع» (7/ 114) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 83) و «الضوء اللامع» (7/ 216) و «الدليل الشافي» (2/ 611) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 22

أربع وستين، فكانت مدة سلطنته ثلاث سنين وشهرين وخمسة أيام، واعتقل بالحوش في المكان الذي به ذرّيّة الملك الناصر إلى أن مات في تاسع محرم هذه السنة، وخلّف عشرة أولاد، وقرّر لهم الملك الظّاهر مرتبا.
وفيها نسيم الدّين أبو عبد الله محمد بن سعيد بن مسعود بن محمد بن علي النّيسابوري ثم الكازروني [1] الفقيه الشافعي.
نشأ بكازرون، وكان يذكر أنه من ذرّيّة أبي علي الدّقّاق، وأنه ولد سنة خمس وثلاثين وسبعمائة، وأن المزّي أجاز له، واشتغل بكازرون على أبيه، وبرع في العربية، وشارك في الفقه وغيره مشاركة حسنة، مع عبادة ونسك وخلق رضيّ.
وحجّ وأقام بمكّة مدة طويلة، ثم حجّ سنة اثنتين وثمانين، وجاور بمكة أيضا نحو ست عشرة سنة، وكان حسن التعليم، غاية في الورع، وانتفع به أهل مكّة وغيرهم.
قال السيوطي: وروى لنا عنه جماعة من شيوخنا المكّيّين.
وتوفي ببلده في هذه السنة.
وفيها أمين الدّين محمد بن علي بن عطاء الدمشقي [2] .
كان فاضلا، بارعا [3] في التصوف والعقليات، درّس بالأسدية. وكان يسجل على القضاة وإليه النّظر على وقف جدّه الصّاحب شهاب الدّين بن تقي الدّين مات في ذي الحجّة.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن علي بن محمد بن علي بن ضرغام بن عبد الكافي البكري بن سكر [4]- بضم المهملة وتشديد الكاف- الحنفي المصري، نزيل مكة. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 84) و «الضوء اللامع» (10/ 21) و «بغية الوعاة» (1/ 113) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 86) و «الضوء اللامع» (8/ 196) .
[3] في «ط» : «فارعا» وهو خطأ.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 86) و «الضوء اللامع» (8/ 196) و «غاية النهاية» (2/ 207) و «العقد الثمين» (2/ 201) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 23

ولد سنة ثمان عشرة وسبعمائة، وطلب الحديث والقراءات، وسمع ما لا يحصى ممن لا يحصى، وجمع شيئا كثيرا، بحيث كان لا يذكر له «جزء» حديثي إلّا ويخرّج سنده من ثبته عاليا أو نازلا. وذكر أن سبب كثرة مروياته وشيوخه أنه كان إذا قدم الركب مكّة طاف على الناس في رحالهم ومنازلهم يسأل من له رواية أو حظ من علم، فيأخذ عنه مهما استطاع، وكتب بخطّه ما لا يحصى من كتب الحديث، والفقه، والأصول، والنحو، وغيرها. وخطّه رديء، وفهمه بطيء، وأوهامه كثيرة.
قال ابن حجر: سمعت منه بمكة وقد أقرأ القراءات بها وتغير بأخرة تغيّرا يسيرا. وكان ضابطا للوفيات، محبا للمذاكرة.
مات في صفر. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي بن يعقوب الشّافعي النّابلسي الأصل، نزيل حلب [1] .
ولد سنة بضع وخمسين وسبعمائة، وكان فقيها مشاركا في العربية والميقات، وحفظ أكثر «المنهاج» و «التمييز» للمازري، وأكثر «الحاوي» و «العمدة» و «الشّاطبية» و «التسهيل» و «مختصر ابن الحاجب» و «منهاج البيضاوي» وغيرها.
وكان يكرّر عليها.
قال البرهان المحدّث بحلب: كان سريع الإدراك، محافظا على الطّهارة، سليم اللّسان، صحيح العقيدة، لا أعلم بحلب أحدا من الفقهاء على طريقته.
مات في تاسع عشر ربيع الآخر.
وفيها بدر الدّين محمد بن جمال الدّين محمد بن أحمد بن طوق الطّواويسي [2] الكاتب.
سمع بعناية زوج أخته الحافظ شمس الدّين الحسيني من أصحاب الفخر [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 88) و «الضوء اللامع» (8/ 225) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 89) و «الضوء اللامع» (9/ 5) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 24

قال ابن حجر: أخذ عن الشّهاب بن المرحّل، والجمال بن هشام، وغيرهما. ومهر في العربية، وأشغل الناس فيها. وكان جلّ ما عنده حلّ «الألفية» .
وفيه دعابة.
مات في ربيع الأول وقد بلغ الثمانين.
وفيها برهان الدّين أبو محمد إبراهيم بن موسى بن أيوب الأبناسي [1] الشافعي، نزيل القاهرة.
ولد سنة خمس وعشرين وسبعمائة، وسمع من الوادي آشي، وأبي الفتح الميدومي، ومغلطاي، وبه تخرّج، وغيرهم، واشتغل في الفقه، والحديث، والأصول، والعربية، وتفقه بالإسنوي، والمنفلوطي، وغيرهما. ودرّس بعدة أماكن، واتخذ بظاهر القاهرة مدرسة فأقام بها يحسن إلى الطلبة ويجمعهم على الفقه، ورتّب لهم ما يأكلون، وسعى لهم في الأرزاق، حتّى صار كبار الطلبة بالقاهرة من تلامذته، وممن أخذ عنه الفقه ابن حجر العسقلاني.
وكان متقشفا، عابدا، طارحا للتكلف، وعين للقضاء فتوارى، وتفاءل بالمصحف خرج له قال رَبِّ السِّجْنُ أَحَبُّ إِلَيَّ مِمَّا يَدْعُونَنِي إِلَيْهِ 12: 33 [يوسف: 33] ، ولم يزل على طريقته الحسنة إلى أن حجّ، فتوفي راجعا في المحرّم، ودفن بعيون القصب، ورثاه الزّين العراقي بأبيات دالية.
وفيها القاضي برهان الدّين أبو إسحاق إبراهيم بن قاضي القضاة نصر الله ناصر الدّين أبي الفتح بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد العسقلاني الأصل ثم المصري الكناني [2] الحنبلي. الإمام العالم.
ولد في رجب سنة ثمان وستين وسبعمائة، وأخذ العلم عن أبيه وغيره، ونشأ على طريقة حسنة، وناب عن والده، ثم استقلّ بالقضاء في الديار المصرية بعد [1] تنبيه: سبق أن ترجم له المؤلف في سنة (801 هـ) ص (12) من هذا المجلد فلتراجع.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 184) و «الضوء اللامع» (1/ 179) و «المقصد الأرشد» (1/ 239) و «الدليل الشافي» (1/ 30) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 27

أعيانه، وكانت الرحلة في سماع الحديث بالقدس إليه، فحدّث بالكثير، وظهر له في أواخر عمره سماع ابن ماجة على الحجّار رحلت إليه من القاهرة بسببها في هذه السنة، فبلغني وفاته وأنا بالرّملة فعرّجت عن القدس إلى الشام، وكان موته في ربيع الأول وله ست وسبعون سنة، وقد أجاز لي غير مرّة. انتهى.
وفيها أحمد بن عبد الخالق بن محمد بن خلف الله المجاصي [1]- بفتح الميم والجيم مخففا إحدى قرى العرب-. وكان شاعرا ماهرا، طاف البلاد، وتكسّب بالشعر، وله مدائح وأهاجي كثيرة.
مات بالقاهرة في ربيع الآخر وقد ناهز الثمانين.
وفيها جمال الدّين أحمد بن علي بن محمد بن علي بن يوسف الدمشقي الحنفي، المعروف بابن عبد الحقّ، ويعرف قديما بابن قاضي الحصن [2] ، وعبد الحق هو جدّه لأمّه [3] ، وهو ابن خلف الحنبلي.
سمع الكثير بإفادة جدّه لأمّه من محمد بن أبي النائب، وعائشة بنت المسلم الحرّانية، والمزّي، وخلق كثير من أصحاب ابن عبد الدائم.
قال ابن حجر: سمعت عليه كثيرا أو كان قد تفرّد بكثير من الروايات، وكان عسرا في التحديث.
مات في ثاني ذي الحجّة وقد جاوز السبعين.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن أحمد بن سليمان بن حمزة المقدسي الحنبلي [4] .
قال ابن حجر: سمع من العزّ محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر، وغيره، ولي منه إجازة، وتوفي في المحرم وله إحدى وستون سنة. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 152) و «الضوء اللامع» (1/ 324) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 152) و «الضوء اللامع» (2/ 33) و «الطبقات السنية» (1/ 405) .
[3] في «الضوء اللامع» : «جدّ جدّه لأمّه» وهو خطأ.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 153) و «الضوء اللامع» (2/ 74) و «السحب الوابلة» ص (90) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 29

مدة أعوام وأخذت عنه فوائد، وكان لي به أنس وللناس بوجوده جمال إلّا أنه امتحن بالقضاء في دنياه كما امتحن به ابن ميلق في دينه، وكان في ولايتهما كما قال الآخر:
تولّاها وليس له عدوّ ... وفارقها، وليس له صديق [1]
انتهى.
وتوفي في أول ربيع الأول.
وفيها بركة بنت سليمان بن جعفر الأسنائي [2] ، زوج القاضي تقي الدّين الأسنائي.
سمعت على عبد الرحمن بن عبد الهادي، وحدّثت وماتت في سلخ المحرم.
وفيها خديجة بنت العماد أبي بكر بن يوسف بن عبد القادر الخليلية [3] ثم الصّالحية [4] . قاله ابن حجر.
روت عن عبد الله بن قيم الضيائية وماتت في أواخر السنة ولي منها إجازة.
وفيها سليمان بن أحمد بن عبد العزيز الهلالي المغربي ثمّ المدني المعروف بالسقا [5] .
قال ابن حجر: سمع من محمد بن علي الجزري، وفاطمة بنت العزّ إبراهيم، وابن الخبّاز، وغيرهم. وحدّث. سمعت منه بالمدينة الشريفة، وكان باشر أوقاف الصّدقات بالمدينة وسيرته مشكورة، ثم أضرّ بأخرة.
ومات في أواخر هذه السنة وقد ناهز الثمانين. انتهى. [1] في «ط» : «صدوق» .
[2] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 161) و «الضوء اللامع» (12/ 13) و «أعلام النساء» (1/ 128) .
[3] في «آ» و «ط» : «الحينية» وما أثبته من «إنباء الغمر» و «الضوء اللامع» وفي «أعلام النساء» :
«الحلبية» وهو خطأ فليصحح.
[4] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 162) و «الضوء اللامع» (12/ 27) و «أعلام النساء» (1/ 324) .
[5] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 163) و «الضوء اللامع» (3/ 260) و «التحفة اللطيفة» (2/ 175) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 31

وفيها سراج الدّين عبد اللطيف بن أحمد الفوي الشافعي [1] نزيل حلب.
ولد سنة أربعين وسبعمائة تقريبا، وقدم القاهرة، واشتغل بالفقه على الإسنوي وغيره، وأخذ الفرائض عن صلاح الدّين العلائي فمهر فيها، ثم دخل حلب، فولي قضاء العسكر، ثم عزل، ثم ولي تدريس الظّاهرية، ثم نوزع في نصفها، وكان يقرئ في محراب الجامع الكبير، ويذكر الميعاد بعد صلاة الصبح في محراب الحنابلة، وكان ماهرا في علم الفرائض، مشاركا في غيرها، وله نظم ونثر ومجاميع. طارح الشيخ زاده لما قدم عليهم بنظم ونثر فأجابه، ولم يزل مقيما بحلب إلى أن خرج منها طالبا القاهرة، فلما وصل خان غباغب أصبح مقتولا وذهب دمه هدرا.
وفيها عبد اللطيف بن أبي بكر بن أحمد بن عمر الشّرجي [2]- بفتح المعجمة وسكون الراء، بعدها جيم- نزيل زبيد.
كان عارفا بالعربية، مشاركا في الفقه، ونظم «مقدمة ابن بابشاذ» في ألف بيت وشرح ملحة الأعراب، وله تصنيف في النجوم.
قال ابن حجر: كان حنفي المذهب اجتمعت به بزبيد، وسمع علي شيئا من الحديث، وكان السلطان الأشرف يشتغل عليه، وأنجب ولده أحمد. انتهى.
وفيها عبد المنعم بن عبد الله المصري الحنفي [3] .
اشتغل بالقاهرة، ثم قدم حلب فقطنها، وعمل المواعيد، وكان يحفظ ما يلقيه في الميعاد دائما من مرّة أو مرتين، شهد له بذلك البرهان المحدّث. قال:
وكان يجلس مع الشهود، ثم دخل إلى بغداد، فأقام بها، ثم عاد إلى حلب فمات بها في ثالث صفر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 165) و «الضوء اللامع» (4/ 324) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 167) و «الضوء اللامع» (4/ 325) و «بغية الوعاة» (2/ 107) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 168) و «الضوء اللامع» (5/ 88) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 32

ولد سنة أربع وثلاثين وسبعمائة، واشتغل في شبيبته، وحفظ «الحاوي» ، ونزل في المدارس، وجلس مع الشهود، ثم ولي بعض المدارس بعد والده، ونازعه الأذرعي ثم الفوي، ثم استقرّ ذلك بيده، وكان سمع المسلسل بالأولية من الشيخ تقي الدّين السّبكي، ومن محمد بن يحيى بن سعد، وحدّث به عنهما، وله إجازة حصّلها له أبوه فيها المزّي وتلك الطبقة، ولكنه لم يحدّث بشيء منها، وكان سليم الفطرة، نظيف اللّسان خيّرا، لا يغتاب أحدا، رحمه الله.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن علي بن عبد الرزاق الغماري ثم المصري المالكي [1] .
قال ابن حجر: أخذ العربية عن أبي حيّان وغيره، وسمع الكثير من مشايخ مكّة، كاليافعي، والفقيه خليل، وسمع بالإسكندرية من النّويري، وابن طرخان.
وحدّث بالكثير، وكان عارفا باللغة والعربية، كثير المحفوظ للشعر لا سيما الشواهد، قوي المشاركة في فنون الأدب. تخرّج به الفضلاء. وقد حدّثنا [2] بالبردة [2] بسماعة من أبي حيّان عن ناظمها، وأجاز لي غير مرّة.
وقال السيوطي في «طبقات النحاة» تفرّد على رأس الثمانمائة خمسة علماء بخمسة علوم: البلقيني بالفقه، والعراقي بالحديث، والغماري هذا بالنحو، والشّيرازي صاحب «القاموس» باللغة، ولا استحضر الخامس. انتهى.
وتوفي في شعبان عن اثنتين وثمانين سنة.
وفيها نجم الدّين محمد بن محمد بن عبد الدائم الباهلي [3]- نسبة إلى باهة بالموحدة. التحتية قرية من قرى مصر من الوجه القبلي- المصري الحنبلي.
قال ابن حجر: اشتغل كثيرا، وسمع من شيوخنا ونحوهم، وعني بالتحصيل، ودرّس وأفتى، وكان له نظر في كلام ابن عربي فيما قيل. انتهى. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 179) و «الضوء اللامع» (9/ 149) و «بغية الوعاة» (1/ 230) .
[2، 2] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 181) و «الضوء اللامع» (9/ 224) و «السحب الوابلة» ص (445) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 35

وقال ابن حجي: كان أفضل الحنابلة بالدّيار المصرية وأحقّهم بولاية القضاء.
توفي في شعبان عن ستين سنة.
وفيها محمد بن محمد بن محمد بن عثمان الغلفي [1]- بضم المعجمة وسكون اللام ثم فاء- ابن شيخ المعظمية.
قال ابن حجر: سمع الحجّار، وحضر على إسحاق الآمدي، وأجاز له أيوب الكحّال وغيره، وأجاز لي غير مرّة.
وتوفي في جمادى الآخرة.
وفيها محمد بن محمد الجريدي القيرواني [2] .
تفقه ثم تزهد، وانقطع، وظهرت له كرامات، وكان يقضي حوائج الناس، وكان ورعه مشهورا، وحجّ سنة اثنتين وثمانين وسبعمائة فجاور بمكة إلى أن مات.
وفيها مقبل بن عبد الله الرّومي الشّافعي [3] عتيق الناصر حسن.
طلب العلم، واشتغل في الفقه وتعمق في مقالة الصّوفية الاتحادية، وكتب الخطّ المنسوب إلى الغاية، وأتقن الحساب وغيره، ومات في أوائل السنة وقد جاوز الستين. قاله ابن حجر.
وفيها ملكة بنت الشريف عبد الله بن العزّ إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي الصّالحي [4] .
قال ابن حجر: أحضرت على الحجّار، وعلى محمد بن الفخر البخاري، وعلى أبي بكر بن الرّضي، وزينب بنت الكمال، وغيرهم. وأجاز لها ابن [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 182) و «الضوء اللامع» (9/ 240) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 182) وفيه «الجريدي» وانظر التعليق عليه، و «الضوء اللامع» (10/ 41) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 183) و «الضوء اللامع» (10/ 168) .
[4] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 184) و «الضوء اللامع» (12/ 127) و «أعلام النساء» (5/ 103) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 36

قال ابن حجر: سمع من إسحاق بن يحيى الآمدي، ومحمد بن عبد الله بن المحبّ، وزينب بنت الكمال. أخذت عنه بالصالحية كثيرا وكان خيّرا.
مات في الفتنة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن راشد بن طرخان الملكاوي [1] الدمشقي الشافعي [2] أقضى القضاة.
كان أحد العلماء الأئمة المعتبرين. اشتغل في الفقه، والحديث، والنحو، والأصول.
قال الزّهري: ما في البلد من أخذ العلوم على وجهها غيره، وكان ملازما للاشتغال، وتخرّج به جماعة، وناب في القضاء، ودرّس في الدماغية، وناب في الشامية الجوانية، وقصد بالفتاوى من سائر الأقطار، وكان يكتب عليها كتابة حسنة وخطّه جيد. كان في ذهنه وقفة وعبارته ليست كقلمه، وكان يميل إلى ابن تيمية كثيرا. ويعتقد رجحان كثير من مسائله، وفي أخلاقه حدّة، وعنده نفرة من الناس.
انفصل من الوقعة وهو متألم مع ضعف بدنه السابق، وحصل له جوع فمات في رمضان وهو في عشر السبعين ظنا، ودفن بمقبرة باب الفراديس بطرفها الشمالي من جهة الغرب. قاله ابن قاضي شهبة.
وفيها أحمد بن ربيعة المقرئ [3] ، أحد المجوّدين للقراءة والعارفين بالعلل.
أخذ عن ابن اللّبّان وغيره، وانتهت إليه رئاسة هذا الفنّ بدمشق، ومع ذلك كان عاملا لمعاناة ضرب المندل، واستحضار الجنّ.
توفي في شعبان وقد جاوز السبعين. [1] تحرفت في «ط» إلى «المكاوي» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 253) و «الضوء اللامع» (1/ 299) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 13- 14) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 254) و «الضوء اللامع» (1/ 300) و «غاية النهاية» (1/ 53) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 42

سنة خمس وسبعين، وكان يقرئ ولديه ويشغلهما، ويشغل في النحو والصّرف وغيرهما [1] ودرس [1] وأعاد، وحدّث وأفاد، وكانت عنده سلامة باطن ودين وتعفف وتواضع، ويكتب خطا حسنا. كتب «البخاري» في مجلد وأخرى في مجلدين، وكتب «الكشاف» و «البيضاوي» وغير ذلك. وولي آخر إمامة السميساطية بدمشق ومات بها في جمادى الآخرة وقد جاوز الثمانين.
وفيها الملك الأشرف إسماعيل بن الأفضل عبّاس بن المجاهد علي بن المؤيد داود بن المظفّر عمر بن المنصور علي بن رسول اليمني ممهد الدّين [2] .
قال ابن حجر: التركماني الأصل، ولي السلطنة بعد أبيه فأقام بها خمسا وعشرين سنة، وكان في ابتداء أمره طائشا ثم توقّر وأقبل على العلم والعلماء، وأحبّ جمع الكتب، وكان يكرم الغرباء ويبالغ في الإحسان إليهم. امتدحته لما قدمت بلده فأثابني، أحسن الله جزاءه.
توفي في ربيع الأول بمدينة تعز ودفن بمدرسته التي أنشأها بها ولم يكمل الستين انتهى.
وفيها إسماعيل بن عبد الله المغربي المالكي [3] نزيل دمشق.
كان بارعا [4] في مذهبه، وناب في الحكم، وأفتى وتفقه به الشاميون.
ومات في شعبان عن نحو سبعين سنة، وقد ضعف بصره.
وفيها عماد الدّين أبو بكر إبراهيم بن العزّ محمد بن العزّ إبراهيم بن عبد الله ابن أبي عمر المقدسي ثم الصّالحي الحنبلي، المعروف بالفرائضي [5] . [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 264) و «الضوء اللامع» (2/ 299) و «الدليل الشافي» (1/ 124) و «غاية الأماني في أخبار القطر اليماني» (2/ 508) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 260) و «الضوء اللامع» (2/ 301) .
[4] في «آ» : «عارفا» .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 266) و «الضوء اللامع» (11/ 12) و «المقصد الأرشد» (3/ 153) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 45

سمع الكثير على الحجّار، وابن الزرّاد، وغيرهما. وأجاز له أبو نصر بن الشّيرازي، والقاسم بن عساكر، وآخرون.
قال ابن حجر: أكثرت عليه، وكان قبل ذلك عسرا في التحديث، فسهّل الله تعالى له خلقه.
مات عام الحصار عن نحو ثمانين سنة. انتهى.
وفيها شرف الدّين أبو بكر بن عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله ابن جماعة الحموي الأصل ثم المصري الشافعي [1] .
سمع الكثير من جدّه، والميدومي، ويحيى بن فضل الله، وغيرهم. وأجاز له مشايخ مصر والشام إذ ذاك بعناية أبيه، واشتغل مدة، وناب عن أبيه في الحكم والتدريس، ثم ترك وخمل لاشتغاله بما لا يليق بأهل العلم.
قال ابن حجر: وكان يدري أشياء عجيبة، رأيته يجعل الكتاب في كمه ويقرأ ما فيه من غير أن يكون شاهده.
مات في رابع عشر جمادى الأولى بمصر عن خمس وسبعين سنة.
وفيها عزّ الدّين الحسن بن محمد بن علي العراقي المعروف بأبي أحمد [2] ، الشاعر المشهور، نزيل حلب.
قال ابن خطيب الناصرية: كان من أهل الأدب، وله النظم الجيد، وكان خاملا، وينسب إلى التشيع وقلّة الدّين، وكان يجلس مع العدول للشهادة بمكتب داخل باب النّيرب.
ومن نظمه:
ولمّا اعتنقنا للوداع عشيّة ... وفي كلّ قلب من تفرّقنا جمر
بكيت فأبكيت المطيّ توجّعا ... ورقّ لنا من حادث السّفر السّفر [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 269) و «الضوء اللامع» (11/ 47) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 274) و «الضوء اللامع» (3/ 126) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 46

جرى درّ دمع أبيض من جفونهم ... وسالت دموع كالعقيق لنا حمر
فراحوا وفي أعناقهم من دموعنا ... عقيق وفي أعناقنا منهم درّ
وله مؤلّف سمّاه «الدّرّ النّفيس من أجناس التجنيس» يشتمل على سبع قصائد. وله عدة قصائد في مدح النّبيّ صلى الله عليه وسلم مرتبة على حروف المعجم.
وتوفي بحلب في سابع عشر المحرم.
وفيها خديجة بنت أبي بكر بن عبد الملك الصّالحية المعروفة ببنت اللّوري [1] .
قال ابن حجر: حدّثتنا عن زينب بنت الكمال، وماتت في حصار دمشق.
وفيها بهاء الدّين أبو الفتح رسلان بن أبي بكر بن رسلان بن بن نصير بن صالح البلقيني الشافعي [2] ابن أخي سراج الدّين.
اشتغل بالفقه كثيرا، ومهر، وشارك في غيره، وناب في الحكم، وتصدى للإفتاء والتدريس، وانتفع به في جميع ذلك، وكان كثير المنازعة لعمّه في اعتراضاته على الرافعي.
قال ابن حجي: كان من أكابر العلماء، وحمدت سيرته في القضاء.
وتوفي في آخر جمادى الأولى وله سبع وأربعون سنة، وكثر تأسف الناس عليه.
وفيها زينب بنت العماد أبي بكر بن أحمد بن محمد بن أبي بكر بن عبّاس بن جعوان [3] .
قال ابن حجر: سمعت من الحجّار، وعبد القادر بن الملوك، وغيرهما.
وماتت في شوال وسمعت عليها أيضا. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 276) و «الضوء اللامع» (12/ 26) و «أعلام النساء» (1/ 324) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 277) و «الضوء اللامع» (3/ 225) و «الدليل الشافي» (1/ 305) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 279) و «الضوء اللامع» (12/ 40) و «أعلام النساء» (2/ 100) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 47

وفيها ستّ الكلّ بنت أحمد بن محمد بن الزّين القسطلّانية ثم المكية [1] .
حدّثت بالإجازة عن يحيى بن فضل الله، ويحيى بن البصري، وابن الرّضي، وغيرهم من الشاميين والمصريين، وسمع منها ابن حجر بمكّة.
وفيها شرف الدّين شعبان بن علي بن إبراهيم المصري الحنفي [2] .
سمع من أصحاب الفخر، وكان بصيرا بمذهبه، ودرّس في العربية، وحصل له خلل في عقله، ومع ذلك يدرّس ويتكلم في العلم. وتوفي في شوال.
وفيها شمس الملوك بنت ناصر الدّين محمد بن إبراهيم بن أبي بكر بن يعقوب بن الملك العادل الدمشقيّة [3] .
قال ابن حجر: روت عن زينب بنت الكمال.
وماتت في شعبان ولي منها إجازة. انتهى.
وفيها تقي الدّين عبد الله بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن أحمد بن عبيد الله القدسي ثم الصّالحي [4] . سمع من الحجارة وغيره.
وقال ابن حجر: قرأت عليه الكثير بالصالحية مات بعد الوقعة.
وفيها تقي الدّين أبو الفتح عبد الله بن يوسف بن أحمد بن الحسين بن سلمان بن فزارة بن بدر بن محمد بن يوسف قاضي القضاة الكفري الدمشقي الحنفي [5] .
ولد بدمشق سنة ست وأربعين وسبعمائة، وسمع على أصحاب ابن عبد الدائم، وغيرهم، وتفقه بوالده وغيره، وبرع في الفقه، والأصول، والعربية، وغير ذلك، وتولى قضاء قضاة الحنفية بدمشق هو وأخوه زين الدّين عبد الرحمن، وأبوه، وجدّه، وكان مشكور السيرة، محمود الطريقة. [1] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 279) و «الضوء اللامع» (12/ 57) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 280) و «الضوء اللامع» (3/ 300) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 280) و «الضوء اللامع» (12/ 69) و «أعلام النساء» (2/ 304) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 282) و «الضوء اللامع» (5/ 40) .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 284) و «الضوء اللامع» (5/ 73) و «الدليل الشافي» (1/ 392) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 48

وتوفي في عشري ذي القعدة في أسر الطّاغية تيمور.
وفيها تقي الدّين عبد الله بن أحمد بن عبيد الله بن أحمد بن محمد بن قدامة الحنبلي المعروف بابن عبيد الله [1] .
كان إماما، علّامة، رحلة. سمع علي الحجّار، ومن ابن الرّضي، وبنت الكمال، والجزري، وغيرهم. وسمع من ابن حجر. سمع من لفظه «المسلسل بالأولية» وسمع عليه غير ذلك. وتوفي بالصالحية بعد كائنة تيمور.
وفيها عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن الفخر عبد الرحمن البعلي الدمشقي الحنبلي [2] .
قال ابن حجر: حدّثنا عن المزّي وغيره.
مات في رجب.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن محمد بن إبراهيم بن لاجين الرشيدي الشافعي [3] .
ولد سنة إحدى وأربعين وسبعمائة، وأسمع على جماعة، وسمع بدمشق من جماعة، وحدّث، وكان عنده علم بالميقات، وولي رئاسة المؤذنين.
قال الحافظ ابن حجي: كان بارعا في الحساب، والفرائض، والميقات، شرح «الجعبرية» و «الأشنهية» و «الياسمينية» وله مجاميع حسنة. انتهى.
وأخذ عنه ابن حجر.
وتوفي في مستهل جمادى الأولى.
وفيها عزّ الدّين عبد العزيز بن محمد بن محمد بن الخضر بن الخضري الطّيبي [4] .- بتشديد التحتانية بعدها موحدة-. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 282) و «الضوء اللامع» (5/ 45) و «السحب الوابلة» ص (263) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 286) و «الضوء اللامع» (4/ 89) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 287) و «الضوء اللامع» (4/ 119) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 289) و «الضوء اللامع» (4/ 231) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 49

ولد قبل ثلاثين وسبعمائة، وأسمع على يحيى بن فضل الله، وصالح بن مختار، وآخرين. وقّع في الحكم عند أبي البقاء فمن بعده، وباشر نظر الأوقاف.
قال ابن حجر: سمعت عليه شيئا، وخرّجت له «جزءا» ومات في ثالث عشر المحرم.
وفيها عبد القادر بن محمد بن علي بن عمر بن نصر الله الدمشقي الفرّاء المعروف بابن القمر، سبط الحافظ الذهبي [1] .
سمع بإفادة جدّه منه، ومن زينب بنت الكمال، وأحمد بن علي الجزري في آخرين.
قال ابن حجر: حدّثنا في حانوته وكان نعم الرجل مات في الكائنة.
وفيها كريم الدّين أبو الفضائل عبد الكريم بن عبد الرزّاق بن إبراهيم بن مكانس [2] .
ولي الوزارة وغيرها، مرارا. وكان مهابا مقداما متهورا، وقبض عليه بسبب تهوره وصودر، ثم ضرب بالمقارع، ولم يكن فيه ما في أخيه فخر الدّين من الإنسانية والأدب إلّا أنه كان مفضالا كثير الجود لأصحابه.
قال في «المنهل» : كان من أعاجيب الزّمان في الخفّة، والطيش، وقلّة العقل، وسرعة الحركة، يقال: إنه لما أعيد إلى الوزارة بعد أن ضرب بالمقارع قال لمن معه وهو في موكبه بالحلقة والناس بين يديه: يا فلان ما هذه الرّكبة غالية بعلقة مقارع.
وتوفي يوم الثلاثاء رابع عشري جمادى الآخرة.
وفيها فخر الدّين عثمان بن محمد بن عثمان بن محمد بن موسى بن جعفر [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 290) و «الضوء اللامع» (4/ 91) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 290) و «الضوء اللامع» (4/ 312) و «النجوم الزاهرة» (13/ 22) و «الدليل الشافي» (1/ 425) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 50

الأنصاري السّعدي العبادي- بالضم والتخفيف- الكركي ثم الدمشقي [1] الشافعي الكاتب المجوّد.
ولد بالكرك سنة سبع وعشرين وسبعمائة، وقدم دمشق سنة إحدى وأربعين، فسمع بها من أحمد بن علي الجزري والسّلاوي، ثم عاد إلى بلده، ثم استوطن دمشق من سنة خمس وأربعين، واشتغل في الفقه، وسمع أيضا من زينب ومحمد ابني إسماعيل بن الخبّاز، وفاطمة بنت العزّ، ثم دخل مصر، فأقام بها مدة، وتزوج بنت العلّامة جمال الدّين بن هشام، ثم جاور بمكّة، ثم عاد إلى دمشق، وحدّث.
سمع منه الياسوفي وغيره، ومات في شعبان.
وفيها علاء الدّين علي بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن محمود المرداوي ثم الصّالحي الحنبلي [2] سبط أبي العبّاس بن المحبّ.
ولد سنة ثلاثين وسبعمائة، وكان أقدم من بقي من شهود الحكم بدمشق، فإنه شهد عند قاضي القضاة جمال الدّين المرداوي، وكان رجلا خيّرا. سمع من ابن الرّضي، وزينب بنت الكمال، وعائشة بنت المسلم، وقرأ عليه الشّهاب بن حجر وغيره، وتوفي في رمضان.
وفيها علي بن أيوب الماحوزي [3] ، النسّاج الزّاهد.
كان يسكن بقرية قبر عاتكة، وينسج بيده، ويباع ما ينسجه بأغلى ثمن، ويتقوت منه هو وعائلته، ولا يزور أحدا، وكانت له مشاركة في العلم.
قال ابن حجي: هو عندي خير من يشار إليه بالصّلاح في وقتنا، وكان طلق الوجه، حسن العشرة، له كرامات ومكاشفات.
توفي في عاشر ربيع الآخر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 293) و «الضوء اللامع» (5/ 139) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 295) و «الضوء اللامع» (5/ 187) و «المقصد الأرشد» (2/ 214) و «السحب الوابلة» ص (179) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 296) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 51

وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن محمد بن عبّاس بن شيبان البعلي.
ثم الدمشقي الحنبلي المعروف بابن اللحام [1] ، شيخ الحنابلة في وقته.
اشتغل على الشيخ زيد الدّين بن رجب.
قال البرهان بن مفلح في «طبقاته» : وبلغني أنه أذن له في الإفتاء، وأخذ الأصول عن الشّهاب الزّهري، ودرّس وناظر، واجتمع عليه الطلبة وانتفعوا به، وصنّف في الفقه والأصول، فمن مصنّفاته «القواعد الأصولية» و «الأخبار العلمية في اختيارات الشيخ تقي الدّين بن تيميّة» و «تجريد العناية في تحرير أحكام النهاية» وناب في الحكم عن قاضي القضاة علاء الدّين بن المنّحى رفيقا للشيخ برهان الدّين بن مفلح، ثم ترك النّيابة، وتوجه إلى مصر، وعيّن له وظيفة القضاء بها فلم ينبرم ذلك، واستقرّ مدرس المنصورية إلى أن توفي يوم عيد الفطر، وقيل الأضحى، وقد جاوز الخمسين.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن يحيى الصّرخدي الشافعي [2] نزل حلب.
تفقّه بالموضعين، وسمع من المزّي وغيره، وجالس الأزرعي، وكان يبحث معه ولا يرجع إليه، وكان يلازم بيته غالبا ولا يكتب على الفتاوى إلّا نادرا، ثم درّس بجامع تغري بردي.
قال القاضي علاء الدّين قاضي حلب في «تاريخه» : قرأت عليه، وانتفعت به كثيرا، وناب في الحكم عن ابن أبي الرّضا وغيره، وكان البلقيني لما قدم حلب وجالسه يثني عليه. وتوفي بأيدي اللنكية.
وفيها نور الدّين علي بن يوسف بن مكّي بن عبد الله الدّميري ثم المصري [3] ابن الجلال المالكي [4] . [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 301) و «الضوء اللامع» (5/ 320) و «المقصد الأرشد» ، (2/ 237) .
و «الدارس في تاريخ المدارس» (2/ 124) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 303) و «الضوء اللامع» (6/ 26) .
[3] في «آ» : «العزي» وفي «ط» : «الغزي» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 305) و «الضوء اللامع» (6/ 55) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 52

عيه الحكم فامتنع، وأفتى بدمشق، ودرّس، وتصدّر بالجامع، وكان قوي النّفس، يرجع إلى دين ومروءة.
قتل في الفتنة التمرية.
وفيها زين الدّين عمر بن محمد بن أحمد بن سلمان البالسي ثم الصالحي الملقّن [1] .
أسمعه أبوه الكثير من المزّي، والذهبي، والبرزالي، وزينب بنت الكمال، وخلق كثير. وكان مكثرا جدا، كثير البرّ للطلبة، شديد العناية بأمرهم، يقوم بأحوالهم ويؤدّبهم، وكان لا يضجر من التسميع.
قال ابن حجر: قرأت عليه الكثير، وسمعت عليه ومعه.
مات في شعبان وقد جاوز السبعين.
وفيها عائشة بنت أبي بكر بن الشيخ أبي عبد الله محمد بن عمر بن قوام البالسية ثم الصّالحية [2] .
قال ابن حجر: روت لنا عن أبي بكر بن أحمد بن أبي بكر المغار، وماتت في ثالث عشر شعبان.
وفيها عمران بن إدريس بن معمّر- بالتشديد- الجلجولي ثم الدمشقي الشافعي [3] .
ولد سنة أربع وثلاثين وسبعمائة، وعني بالقراءات، فقرأ على ابن اللّبّان وغيره، ولازم القاضي تاج الدّين السّبكي، وقرأ وحصّل، وكان في لسانه ثقل، فكان لا يفصح بالكلام إلّا إذا قرأ. وكان يحجّ على قضاء الرّكب الشامي، وسمع من بعض أصحاب الفخر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 310) و «الضوء اللامع» (6/ 116) .
[2] ترجمتها في «إنباء الغمر» (4/ 312) و «الضوء اللامع» (12/ 75) و «أعلام النساء» (3/ 132) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 306) و «الضوء اللامع» (6/ 63) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 54

قال ابن حجر: سمعت منه، وكتب [شيئا] [1] على «جامع المختصرات» .
ثم ولي القضاء استقلالا، وكان كثير التودد إلى الناس، معظّما عند الخاص والعام، محبّبا إليهم. وكان له عناية بتحصيل الكتب النّفيسة، على طريق ابن جماعة، فحصّل منها شيئا كثيرا، وسافر مع العسكر فأسر [2] مع اللّنكية، فلم يحسن المداراة مع عدوه فأهانه وبالغ في إهانته، حتّى مات وهو معهم في القيد غريقا. غرق في نهر الفرات في شوال بعد أن قاسى أهوالا عسى الله أن يكون كفّر بها عنه ما جناه [3] عليه القضاء. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن محمد بن علي الجزري ثم الدمشقي بن الظّهير [4] .
سمع من ابن الخبّاز وغيره، وأكثر عن أصحاب الفخر بطلبه، وكان خيّرا يتغالى في مقالات ابن تيمية.
توفي في [5] تاسع عشر شوال عن ستين سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن علي بن سليمان المعرّي ثم الحلبي بن الرّكن الشافعي [6] .
كان ينسب إلى أبي [7] الهيثم التّنوخي عمّ أبي العلاء المعرّي.
ولد سنة تسع وثلاثين وسبعمائة وتفقه [8] ، وأخذ عن الزّين الباريني، والتّاج ابن الدّريهم، وبدمشق عن التّاج السّبكي، وكتب كثيرا، وخطب بجامع حلب [1] سقطت من «آ» و «ط» واستدركتها من «إنباء الغمر» .
[2] تحرفت في «ط» إلى «فأسرع» .
[3] تصفحت في «ط» إلى «ما جباه» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 317) و «الضوء اللامع» (6/ 276) .
[5] لفظة «في» سقطت من «آ» .
[6] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 319) و «الضوء اللامع» (7/ 12) .
[7] تحرفت في «آ» إلى «ابن» .
[8] في «ط» : «تفقه» من غير الواو.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 56

مدّة. وكان حاد الخلق، مع كثرة البرّ والصّدقة، وله ديوان خطب، ونظم وسط.
وأخذ عنه القاضي علاء الدّين، وابن الرّسّام.
وتوفي في الكائنة العظمى.
وفيها شمس الدّين محمد بن إسماعيل بن الحسن بن صهيب بن خميس البابي ثم الحلبي [1] .
ولد بالباب [2] ثم قدم حلب، وكان يسمّى سالما، فتسمى محمدا، وقرأ على عمّه العلّامة علاء الدّين علي البابي، والزين الباريني، وبرع في الفرائض والنحو، وشارك في الفنون، وأشغل الطلبة، وأفتى ودرّس، وكان ديّنا، عفيفا، وولّاه القاضي شرف الدّين الأنصاري قضاء ملطية، فلما حاصرها ابن عثمان عاد إلى حلب إلى أن عدم في الكائنة التّيمورية.
وفيها بدر الدّين محمد بن الحافظ عماد الدّين إسماعيل بن عمر بن كثير البصروي ثم الدمشقي الشافعي [3] .
ولد سنة تسع وخمسين وسبعمائة، واشتغل، وتميّز، وطلب، وسمع الكثير من بقية أصحاب الفخر ومن بعدهم.
قال ابن حجر: وسمع معي بدمشق، ثم رحل إلى القاهرة، فسمع من بعض شيوخنا، وتمهّر في هذا الشأن قليلا، وتخرّج بابن النّجيب، وشارك في الفضائل، مع خطّ حسن، ودرّس في مشيخة الحديث بعد أبيه بتربة أمّ الصّالح.
مات في ربيع الآخر فارا عن دمشق بالرّملة، وكان قد علّق «تاريخا» للحوادث التي في زمنه. انتهى.
وقال ابن حجي: لم يكن محمود السّيرة. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 320) و «الضوء اللامع» (7/ 136) و «بغية الوعاة» (1/ 54) .
[2] الباب: بلدة كبيرة تقع في الشمال الشرقي لمدينة حلب بينها وبين منبج نحو ميلين. انظر خبرها في «معجم البلدان» (1/ 303) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 321) و «الضوء اللامع» (7/ 138) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 57

وفيها محمد بن حسن بن عبد الرّحيم الصّالحي الدّقّاق [1] .
قال ابن حجر: حدّثنا عن الحجّار، سمعت منه أجزاء انتهى.
وفيها شمس الدّين أبو عبد الله [2] محمد بن خليل بن محمد بن طوغان الدمشقي الحريري الحنبلي، المعروف بابن المنصفي [3] .
ولد سنة ست وأربعين وسبعمائة، واشتغل في الفقه، وشارك في العربية والأصول، وسمع الكثير من أصحاب ابن البخاري، وسمع بمصر أيضا، وحصلت له محنة بسبب مسألة الطّلاق المنسوبة إلى ابن تيميّة، ولم يرجع عن اعتقاده، وكان خيّرا، ديّنا. قاله ابن حجر. وقال: سمعت منه شيئا.
ومات في شعبان بعد أن عوقب، واستمرّ متألما. انتهى.
وقال ابن حجي: كان فقيها، محدّثا، حافظا، قرأ الكثير، وضبط وحرّر، وأتقن وألّف، وجمع، مع المعرفة التّامة.
تخرّج بابن المحبّ، وابن رجب، وكان يفتي ويتقشف، مع الانجماع، ولم تكن الحنابلة ينصفونه، وأقام بالضّيائية ثم بالجوزية. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن سليم بن كامل الحوراني ثم الدمشقي الشافعي [4] .
تفقه، ومهر، واعتنى بالأصول والعربية، وكان من عدول دمشق، وقرأ «الروضة» على علاء الدّين حجي، وكتب عليها حواشي مفيدة، وأذن له في الإفتاء، ودرّس وأجاد، وتصدّر وأفاد، وكان أكثر أقرانه استحضارا للفقه، وكان أسمر شديد السّمرة، وكان يكتب الحكم [5] ، وكتب من مصنّفات التّاج السّبكي له كثيرا. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 323) و «الضوء اللامع» (7/ 224) .
[2] في «ط» : «أبو عبيد الله» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 323) و «المقصد الأرشد» (2/ 409) و «السحب الوابلة» ص (378) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 325) و «الضوء اللامع» (7/ 262) .
[5] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «المحكم» والتصحيح من مصدري الترجمة.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 58

وتوفي في رجب بعد أن عوقب بأيدي اللّنكية وقد قارب الستين.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن عثمان بن شكر البعلي الحنبلي [1] ، الشيخ الإمام.
سمع الحديث من جماعة، وروى، وألّف، وجمع، وكانت كتابته حسنة وعباراته جيدة في التصنيف حدّث ب «معجم ابن جميع» وتوفي بغزّة.
وفيها الحافظ ناصر الدّين محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر الحنبلي المعروف بابن زريق [2] الشيخ الإمام.
تفقه، وطلب الحديث، فسمعه من صلاح الدّين بن أبي عمر، وتخرّج بابن المحبّ، وتمهر في فنون الحديث، وسمع العالي والنّازل، وخرّج، ورتّب «المعجم الأوسط» على الأبواب، و «صحيح ابن حبان» .
قال ابن حجر: استفدت منه كثيرا، وسمع معي على الشيوخ بالصّالحية وغيرها، ولم أر في دمشق من يستحق، اسم الحافظ غيره.
وتوفي في ذي القعدة أسفا على ولده أحمد ولم يكمل الخمسين، وكان اللّنكية قد أسروه وله نحو عشر سنين. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن بن الحافظ أبي عبد الله الذهبي الكفر بطناوي [3] .
سمع بإفادة جدّه منه، ومن زينب بنت الكمال، وغيرهما.
قال ابن حجر: سمعت منه، وكان من شيوخ الرواية. قتل بالعقوبة في حادي [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 327) و «الضوء اللامع» (8/ 146) و «المقصد الأرشد» (2/ 431) وسيكرر المؤلف ترجمته بعد قليل.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 325) و «الضوء اللامع» (7/ 300) و «المقصد الأرشد» (2/ 437) و «القلائد الجوهرية» (2/ 323) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 327) و «الضوء اللامع» (7/ 301) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 59

عشري جمادى الأولى، وقيل: بل ضرب عنقه صبرا، وكان ببلده كفر بطنا، فأخذه العسكر التمري وقتلوه.
وفيها شمس الدّين محمد بن عثمان بن عبد الله بن شكر- بضم المعجمة وسكون الكاف- البعلي ثم الدمشقي الحنبلي النبحالي- بفتح النون وسكون الموحدة بعدها مهملة [1] سمع من ابن الخبّاز وغيره، وأجاز له الميدومي وغيره، وكان خيّرا، صالحا، ديّنا، متواضعا. أفاد وحدّث، وجمع مجاميع حسنة، منها كتاب في الجهاد، وكان خطّه حسنا ومباشرته محمودة، وجمع وألّف بعبارة جيدة.
توفي بغزّة في رمضان عن ثمان وسبعين سنة.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد بن مقلّد المقدسي الحنفي [2] ، قاضي قضاة دمشق، وليه فحسنت سيرته. وكان فقيها بارعا ذكيا، أفتى، ودرّس، وأقرأ، وتوفي بغزّة فارّا من تيمور في ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل بن مكين المالكي [3] العلّامة، مدرّس ظاهرية برقوق.
كان إماما، فقيها، بارعا، أفتى ودرّس وأشغل عدة سنين، وانتهت إليه رئاسة المالكية في زمنه، وتوفي بالقاهرة في عشري ربيع الآخر.
وفيها شرف الدّين محمد بن معين الدّين محمد بن أبي بكر بن عبد الله بن محمد المخزومي الدّماميني ثم الإسكندراني الشافعي [4] .
تفقه، واشتغل بالعربية والمعقول، وكان ديّنا، يعاني الكتابة، وباشر في أعمال [1] تقدمت ترجمته قبل قليل.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 341) و «الضوء اللامع» (10/ 22) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 330) و «الضوء اللامع» (9/ 54) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 331) و «الضوء اللامع» (9/ 63) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 60

الدولة بالإسكندرية، ثم سكن القاهرة، وكان حادّ [1] الذهن، وبرع في الفقه والأصول، وولي حسبة القاهرة مرارا ووكالة بيت المال، مع الكسوة. ثم نظر الجيش، وسعى في القضاء فلم يتمّ له، ودفع في كتابة السرّ قنطارا من الذهب وهو عشرة آلاف دينار فلم يتفق له، وقبض عليه ثم أفرج عنه، وولي قضاء الإسكندرية، فلم يلبث أن مات بها مسموما في المحرّم.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد بن عبد البرّ بن يحيى بن علي بن تمّام السّبكي الخزرجي الشافعي [2] .
أسمع في صغره من ابن أبي اليسر، ونفيسة بنت الخبّاز، وعلى ابن العزّ عمر، وغيرهم، واشتغل بالفقه والأصول، وولي القضاء مرارا وفوض [3] له قضاء الشام لكن عزل قبل أن يتوجّه إليه، وولي خطابة الجامع بعد ابن جماعة، ودرّس بالأتابكية بدمشق، وكان لين الجانب، قليل الحرمة في مباشرته، وكان بخيلا بالوظائف وغيرها، مع حسن خلق وفكاهة، كثير الإنصاف، وإذا وقع عليه البحث لا يغضب بخلاف والده، واستقرّ في يده تدريس الشافعي إلى أن مات في ربيع الآخر وقد جاوز السبعين.
وفيها أبو عبد الله محمد بن محمد بن محمد بن عرفة الورغميّ التونسي المالكي [4] شيخ الإسلام بالمغرب.
سمع من ابن عبد السلام الهوّاري [5] والوادي آشي، وابن سلمة، وغيرهم.
واشتغل بالفنون.
قال ابن ظهيرة في «معجمة» [5] إمام علّامة. [1] في «آ» و «ط» : «حديد» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 333) و «الضوء اللامع» (9/ 88) و «الدرس في تاريخ المدارس» (1/ 135)
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «وفرض» والتصحيح من «إنباء الغمر» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 336) و «الضوء اللامع» (9/ 240) و «نيل الابتهاج على هامش الديباج» ص (274) .
[5، 5] ما بين الرقمين سقط من «آ» وأثبته من «ط» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 61

ولد بتونس سنة ست عشرة وسبعمائة، وقرأ بالروايات على ابن سلمة وغيره، وبرع في الأصول، والفروع، والعربية والمعاني، والبيان، والفرائض، والحساب، وسمع من الوادي آشي «الصحيحين» .
وكان رأسا في العبادة، والزّهد، والورع، ملازما للشغل بالعلم. رحل إليه الناس، وانتفعوا به، ولم يكن بالعربية من يجري مجراه في التحقيق، ولا من اجتمع له في العلوم ما اجتمع له. وكانت الفتوى تأتي إليه من مسافة شهر، وله مؤلفات مفيدة، منها «المبسوط في المذهب» في سبعة أسفار، و «مختصر الحوفي» في الفرائض.
وقال ابن حجر: أجاز لي، وكتب لي خطه لما حجّ. وعلّق عنه بعض أصحابه كلاما في التفسير كثير الفوائد في مجلدين.
وتوفي ليلة الخميس الرابع والعشرين من جمادى الآخرة ولم يخلّف بعده مثله.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد [1] بن محمد [1] بن عمر بن الفقيه أبي بكر بن قوام الصّالحي [2] .
قال ابن حجر: كان ديّنا، خيّرا، به طرش كثير. سمع الكثير من الحجّار وإسحاق الآمدي وغيرهما، فقرأنا عليه شبيها بالأذان، وكنا نتحقق أنه يسمع ما نقرؤه بامتحانه تارة وبصلاته على النّبيّ- صلى الله عليه وسلم- أخرى، وبالرّضا عن الصحابة كذلك.
مات في شعبان متحرقا بدمشق وقد جاوز الثمانين انتهى.
وفيها محبّ الدّين محمد بن محمد بن محمد بن منيع الصالحي المؤقت المعروف بالورّاق [3] . [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» وأثبته من «ط» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 339) و «الضوء اللامع» (9/ 262) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 340) و «الضوء اللامع» (10/ 6) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 62

قال في «إنباء الغمر» : سمع من ابن أبي التائب، وابن الرّضي، وغيرهما.
سمعت منه الكثير، ومات في رمضان بدمشق.
وفيها بدر الدّين محمد بن محمد بن مقلّد المقدسي ثم الدمشقي الحنفي [1] .
ولد سنة أربع وأربعين وسبعمائة، وبرع في الفقه والعربية والمعقول، ودرّس وأفتى، وناب في الحكم. ثم ولي القضاء استقلالا نحو سنة ثم عزل، ولم تحمد مباشرته، ثم سار إلى القاهرة، فسعى في العود فأعيد، فوصل إلى الرّملة فمات بها في ربيع الآخر.
وفيها محمد بن محمد البصروي ثم الدمشقي الضّرير [2] قرأ بالروايات، واشتغل في الفقه، ومات في رجب.
وفيها محمد بن محمود بن أحمد بن رميثة بن أبي نمي الحسيني المكّي [3] من بيت الملك، وقد ناب في إمرة مكّة، وكان خاله علي بن عجلان لا يقطع أمرا دونه، وكانت لديه فضيلة، وينظم الشعر، مع كرم وعقل.
مات في شوال وقد جاوز الأربعين.
وفيها القاضي شرف الدّين موسى بن محمد بن محمد بن أبي بكر بن جمعة الأنصاري الشافعي [4] ، قاضي حلب.
ولد سنة ثمان وأربعين وسبعمائة، ونشأ في حجر عمّه شهاب الدّين خطيب حلب.
قال في «المنهل» : تفقه على شمس الدّين محمد العراقي شارح «الحاوي» ، وعلى الشيخ شهاب الدّين الأذرعي، وقدم القاهرة، فأخذ عن الجمال [1] سبقت ترجمته قبل قليل. انظر ص (60) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 342) و «الضوء اللامع» (10/ 41) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 342) و «الضوء اللامع» (10/ 42) و «العقد الثمين» (2/ 348) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 343) و «الضوء اللامع» (10/ 189) و «الدليل الشافي» (2/ 753) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 63

الإسنوي [1] ، والولي الملوي، وسمع من الحافظ مغلطاي وغيره، وبدمشق من ابن المهندس، وأحمد الأيكي المعروف بابن زغلش. ثم عاد إلى حلب، وقد برع في فنون، وتولّى خطابة الجامع، ثم استقرّ قاضي قضاة حلب، وفي أيّامه قدم تيمور إلى البلاد الشّامية، وحضر مجلس تيمور، ورسم عليه ثم أفرج عنه [2] ، وكان عالما، كبيرا، مشكور السيرة وله «شرح الغاية القصوي» للبيضاوي.
وتوفي بحلب في شهر رمضان.
وفيها يوسف بن إبراهيم بن عبد الله الأذرعي [3] نزيل حلب.
اشتغل كثيرا في الفقه وغيره بدمشق، ثم قدم حلب، فقرّر في قضاء الباب، ثم قضاء سرمين، وكان فاضلا في الفقه، مقتصرا عليه.
مات في الكائنة العظمى. قاله القاضي علاء الدّين في «تاريخ حلب» .
وفيها جمال الدّين يوسف بن موسى بن محمد بن أحمد بن أبي تكين [4] بن عبد الله الملطي ثم الحلبي الحنفي [5] .
أصله من خرت برت [6] ، وولد سنة ست وعشرين وسبعمائة، ونشأ بملطية، واشتغل بحلب، حتّى مهر، ثم رحل إلى الديار المصرية وهو كبير، فأخذ عن علمائها، وسمع من العزّ بن جماعة، ومغلطاي، وحدّث عنه بالسيرة النبوية، وذكر أنه سمعها منه سنة ستين [7] ، واشتغل، وحصّل، وأفتى، ودرّس، وكان يستحضر [1] كذا في «آ» و «ط» و «الضوء اللامع» : «الاسنوي» وفي «إنباء الغمر» : «الاسنائي» .
[2] لفظة «عنه» سقطت من «آ» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 345) و «الضوء اللامع» (10/ 292) .
[4] في «آ» و «ط» : «ابن أبي بكر» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 346) و «الضوء اللامع» (10/ 335) .
[6] كذا في «آ» و «ط» ومصدري الترجمة «خرت برت» مفصولة وفي «معجم البلدان» (2/ 355) :
«خرتبرت» بالفتح ثم السكون، وفتح التاء المثناة، وباء موحدة مكسورة، وراء ساكنة، وتاء مثناة من فوقها، هو اسم أرمنيّ، وهو الحصن المعروف بحصن زياد الذي يجيء في أخبار بني حمدان في أقصى ديار بكر من بلاد الروم، بينه وبين ملطية مسيرة يومين، وبينهما الفرات.
[7] يعني وستين وسبعمائة.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 64

«الكشاف» والفقه على مذهبهم، فاستدعاه برقوق لما مات الشمس الدّين الطّرابلسي، فحضر من حلب سنة ثمانمائة، واستقرّ في قضاء الحنفية مدة قدرها مائة وعشرة أيام فباشر مباشرة عجيبة، فإنه قرّب الفسّاق، واستكثر من استبدال الأوقاف، وقتل مسلما بنصرانيّ، ثم لما مات الكلستاني، استقرّ بعده في تدريس الصّر غتمشية، واشتهر أنه كان يفتي بأكل الحشيش وبوجوه من الحيل في أكل الرّبا، وأنه كان يقول: من نظر في كتاب البخاري تزندق. قاله ابن حجر.
وقد أثنى ابن حجي على علمه.
وقال العيني: كان عنده بعض شح وطمع، وتغفّل، وكان قد حصّل بحلب مالا كثيرا فنهب في الفتنة، وكان ظريفا ربع القامة.
قال: وهو أحد مشايخي، قرأت عليه بحلب سنة ثمانين انتهى.
وقال القاضي علاء الدين الحلبي في «تاريخه» : لما هجم اللّنكية البلاد عقد مجلس بالقضاة والعلماء لمشاطرة الناس في أموالهم، فقال الملطي: إن كنتم تعملون بالشوكة فالأمر لكم، وأما نحن فلا نفتي بهذا، ولا يحلّ أن يعمل فوقفت الحال، وكانت من حسناته، ولما طلب إلى مصر على رأس القرن قال لي: أنا الآن ابن خمس وسبعين، ومات بالقاهرة في ربيع الآخر. انتهى.
وقال في التاريخ المذكور: مات في هذه السنة من الفقهاء الشافعية في الكائنة وبعدها:
علاء الدّين الصّرخدي [1] .
وشرف الدّين الداديخي [2] .
وشهاب الدّين بن الضعيف [3] . [1] هو علي بن محمد بن يحيى الصّرخدي. ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 303) و «الضوء اللامع» (6/ 36) .
[2] هو أبو بكر بن سليمان بن صالح الدّاديخي. ترجمته في «إنباء الغمر» (4/ 267) و «الضوء اللامع» (11/ 34) .
[3] هو أحمد بن يونس الغزي ثم الحلبي الشافعي. ترجمته في «الضوء اللامع» (2/ 253) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 65

قال ابن حجر: سمع من الميدومي، وذكر أنه سمع من ابن عبد الهادي، وحدّث عنه بمكّة ب «صحيح مسلم» وحدّث عن الميدومي ب «سنن أبي داود» و «جامع الترمذي» سماعا. أخذت عنه قليلا، وكان للناس فيه اعتقاد، ونعم الشيخ كان، سمتا وعبادة ومروءة.
مات في أواخر رمضان، وتقدم في الصلاة عليه الخليفة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن المهندس المقدسي الحنبلي [1] المتقن الضّابط.
ولد سنة أربع وأربعين وسبعمائة، ورحل، وكتب، وسمع على الحفّاظ، وروى عنه جماعة من الأعيان، منهم القاضي [2] سعد الدّين الدّيري الحنفي، وتوفي بالقدس الشّريف في شهر رمضان.
وفيها تقي الدّين أبو بكر بن عثمان بن خليل الحوراني المقدسي الحنفي [3] سمع من الميدومي، وحدّث عنه، وناب في الحكم، وتوفي في أواخر السنة ببيت المقدس.
وفيها عماد الدّين أبو بكر بن أبي المجد بن ماجد بن أبي المجد بن بدر بن سالم السّعدي الدمشقي ثمّ المصري الحنبلي [4] .
ولد سنة ثلاثين وسبعمائة، وسمع من المزّي والذّهبي، وغيرهما، وأحبّ الحديث فحصّل طرفا صالحا منه، وسكن مصر قبل الستين فقرّر في طلب الشيخونية، فلم يزل بها حتّى مات، وجمع الأوامر والنّواهي من الكتب الستة، واختصر «تهذيب الكمال» .
قال ابن حجر: اجتمعت به وأعجبني سمته وانجماعه وملازمته للعبادة، وحدّث عن الذهبي، ومات في أواخر جمادى الأولى. [1] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (478) من القسم المخطوط.
[2] في «المنهج الأحمد» : «القاضي القضاة» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 32) و «الضوء اللامع» (11/ 49) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 32) و «الضوء اللامع» (11/ 66) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 69

قطب الدّين. عبد الكريم بن عبد النّور بن منير الحلبي ثم المصري [1] .
قال ابن حجر: أحضر على ابن عبد الهادي، وسمع من الميدومي، وسمعت منه، وكان وقورا، خيّرا.
مات في وسط صفر.
وفيها عبد المؤمن العينتابي المعروف بمؤمن الحنفي [2] قال العيني في «تاريخه» : كان فاضلا في عدة علوم، منها الفقه، وكان حسن الوجه، مليح الشكل، درّس بعينتاب، ثم تحوّل إلى حلب، فأقام بها إلى أن مات.
وفيها فخر الدّين عثمان بن عبد الرحمن المخزومي البلبيسي ثم المصري الشافعي [3] المقرئ الضرير، إمام الجامع الأزهر.
تصدى للاشتغال بالقراءة فأتقن السبع، وصار أمّة وحده.
قال ابن حجر: وأخبرني أنه لما كان ببلبيس كان الجنّ يقرؤن عليه. قرأ عليه خلق كثير، وكان صالحا خيّرا، أقام بالجامع الأزهر يؤمّ فيه مدة طويلة، وقد حدّث عنه خلق كثير في حياته، انتفع به ما لا يحصى عددهم في القراءة، وانتهت إليه الرئاسة في هذا الفنّ، وعاش ثمانين سنة، وتوفي في ثاني ذي القعدة.
وفيها سراج الدّين أبو حفص عمر بن أبي الحسن علي بن أحمد بن محمد بن عبد الله الأنصاري الأندلسي الوادي آشي ثم المصري، المعروف بابن الملقّن [4] .
قال في «المنهل» : رحل أبوه نور الدّين من الأندلس إلى بلاد التّرك، وأقرأ أهلها هناك القرآن الكريم، فنال منهم مالا جزيلا، فقدم به إلى القاهرة واستوطنها، [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 35) و «الضوء اللامع» (4/ 335) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 35) و «الضوء اللامع» (5/ 90) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 36) و «الضوء اللامع» (5/ 130) و «غاية النهاية» (1/ 506) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 41) و «الضوء اللامع» (6/ 100) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 71

وغيره، وأخذ ببغداد عن شمس الدّين الكرماني الحديث و «شرحه للبخاري» ومهر في أنواع العلوم، وأقبل على التدريس، وشغل الطلبة، وعمل على البيضاوي شرحا، وتحوّل من تبريز لما خرّبه الدعادعة وهم أصحاب طقتمش [1] خان إلى ماردين، فأقام بها مدة، ثم راسله [2] مرزا ابن اللّنك، وقدم عليه تبريز فبالغ في إكرامه فأقام بها، وكتب على «الكشاف» حواشي، وشرح «الأربعين النواوية» .
وكان زاهدا، عابدا، معرضا، عن أمور الدنيا، مقبلا على العلم، حجّ وزار المدينة وجاور بها سنة، وكان لا يرى مهموما قطّ. ورجع إلى الجزيرة لما كثر الظّلم في تبريز فقطنها إلى أن توفي بها، وخلّف ولدين بدر الدّين محمد، وجمال الدّين محمد.
وفيها يوسف بن حسين الكردي الشّافعي [3] نزيل دمشق.
كان عالما، صالحا، معتقدا، تفقّه وحصّل.
قال الشيخ شهاب الدّين الملكاوي: قدمت من حلب سنة أربع [4] وستين وسبعمائة، وهو كبير يشار إليه، وكان يميل إلى السّنّة وينكر على الأكراد في عقائدهم وبدعتهم، وكان له اختيارات، منها المسح على الجوربين مطلقا، وكان يفعله، وله فيه مؤلّف لطيف، جمع فيه أحاديث وآثارا. ومنهاج تزويج الصغيرة التي لا أب لها ولا جدّ.
وقال ابن حجي: كان يميل إلى ابن تيميّة ويعتقد صواب ما يقول في الفروع والأصول، وكان من يحبّ ابن تيميّة يجتمع إليه، وكان قد ولي مشيخة الخانقاه الصّالحيّة، وأعاد بالظاهرية، وقد وقع بينه وبين ولده الشيخ زين الدّين عبد الرحمن الواعظ بسبب العقيدة، وتهاجرا مدة، إلى أن وقعت فتنة اللّنك فتصالحا، ثم جلس مع الشهود، وأحسن إليه ولده في فاقته ولم يلبث أن مات في شوال. [1] في «ط» : «ظغتمش» وهو خطأ.
[2] في «ط» : «أرسله» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 54- 55) و «الضوء اللامع» (10/ 311) .
[4] تحرفت في «ط» إلى «ربع» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 74

وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الله الحلبي ثم الدمشقي [1] قاضي كرك نوح.
قال ابن حجي: كان من خيار الفقهاء، وقد ولي القضاء القدس، وولي الخطابة والقضاء بكرك نوح ثم القدس، وناب في الخطابة بالجامع الأموي، وفي تدريس البادرائية، وتوفي في ذي الحجّة.
وفيها أحمد بن محمد بن عثمان بن عمر بن عبد الله الحنبلي [2] ، نزيل غزّة.
سمع من الميدومي، ومحمد بن إبراهيم بن أسد، وأكثر عن العلائي وغيرهم، وكان صالحا، دينا، خيّرا، بصيرا ببعض المسائل.
سكن غزّة واتخذ بها جامعا، وكان للناس فيه اعتقاد، ونعم الشيخ كان، وقرأ عليه ابن حجر عدة أجزاء، ومات في صفر وله اثنتان وسبعون سنة.
وفيها أحمد بن محمد بن عيسى بن الحسن الياسوفي ثم الدمشقي [3] ، المعروف بالثّوم- بمثلثة مضمومة-.
قال ابن حجر: روى عن أحمد بن علي بن الجزري وغيره، وكان له مال وثروة، ثم افتقر بعد الكائنة.
وتوفي في جمادى الآخرة عن ست وستين سنة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن يحيى بن أحمد بن مالك العثماني الصّرميني من معرّة صرمين [4] الشافعي. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 94) و «الضوء اللامع» (1/ 371) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 94) و «الضوء اللامع» (2/ 140) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 95) و «الضوء اللامع» (2/ 163) .
[4] تنبيه: كذا قال المؤلف رحمه الله: «الصّرميني من معرّة صرمين» وهو خطأ، والصواب: «المصريني من معرّة مصرين» ومعرّة مصرين من أعمال سرمين. انظر «معجم البلدان» (5/ 155) و «الدّر المنتخب» ص (164) والتعليق على «در الحبب» (1/ 187) وفي «إنباء الغمر» و «الضوء اللامع» :
«المعرّي من معرّة سرمين» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 77

العدل، وقضاء دمشق سنة تسع وستين وسبعمائة، فباشره مدة يسيرة، ثم عاد إلى القاهرة، وسافر إلى حلب سنة ثلاث وتسعين صحبة الظّاهر برقوق، واشتغل بها، ثم عاد صحبة السلطان، وعظم، وصار يجلس في مجلس السلطان فوق قضاة القضاة، وأكب على الأشغال والتصنيف، وانتفع به عامة الطلبة، وأتته الفتاوى من الأقطار.
ومن تصانيفه: شرحان على «الترمذي» «تصحيح المنهاج» لكنه لم يكمل [1] وغير ذلك [1] ، وكان أعجوبة زمانه حفظا واستحضارا.
قال برهان الدّين المحدّث: رأيته فريد دهره، فلم تر عيني أحفظ للفقه ولأحاديث الأحكام منه، ولقد حضرت دروسه وهو يقرئ «مختصر مسلم» للقرطبي [2] يتكلم على الحديث الواحد من بكرة إلى قريب الظّهر، وربما أذّن الظّهر ولم يفرغ من الحديث الواحد، واعترفت له علماء جميع الأقطار بالحفظ وكثرة الاستحضار. انتهى.
وتزوج بنت ابن عقيل، ولازمه [3] في شبيبته.
وممن أخذ عنه حافظ دمشق ابن ناصر الدّين وأثنى عليه بالحفظ وغيره، والحافظ ابن الحجر وقال: خرّجت له أربعين حديثا عن أربعين شيخا حدّث بها مرارا، وقرأت عليه «دلائل النّبوة» للبيهقي فشهد لي بالحفظ في المجلس العام، وقرأت عليه دروسا من «الروضة» وأذن لي، وكتب لي [4] خطه بذلك. انتهى.
وتوفي بالقاهرة نهار الجمعة حادي عشر ذي القعدة وصلّى عليه ولده جلال الدّين عبد الرحمن، ودفن بمدرسته التي أنشأها. [1] ما بين الرقمين لم يرد في «ط» .
[2] هو الإمام الحافظ المحدّث أحمد بن عمر بن إبراهيم الأنصاري القرطبي المالكي، المتوفى سنة (656) .
وقد تقدمت ترجمته في المجلد السابع ص (473) ومختصره لصحيح مسلم طبع في مصر منذ فترة قريبة، وقد صنّف شرحا لمختصره المشار إليه سمّاه «المفهم في شرح مختصر مسلم» وهو شرح نفيس جدير بالنشر والإخراج نظرا لما فيه من الفوائد النافعة.
[3] في «ط» : «ولازمته» وهو خطأ.
[4] لفظة «لي» سقطت من «ط» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 81

وفيها عميد بن عبد الله الخراساني الحنفي [1] ، قاضي تمرلنك.
مات بعد رجوعه من الرّوم في هذه السنة. قاله ابن حجر.
وفيها أمّ عمر كلثم [2] بنت الحافظ تقي الدّين محمد بن رافع السّلامي الدمشقية [3] .
سمعت من عبد الرحيم بن أبي اليسر حضورا وغيره، وأجازت لابن حجر.
وتوفيت في ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن أحمد [4] بن محمود النّابلسي [5] الحنبلي، الشيخ الإمام العلّامة. تفقه على الشيخ شمس الدّين بن عبد القادر، وقرأ عليه العربية وأحكمها، ثم قدم دمشق بعد السبعين، فاستمر في طلب العلم في حلقة بهاء الدّين السّبكي، ثم جلس [في الجوزية] يشهد، واشتهر أمره، وعلا صيته [وكان له معرفة وكتابة حسنة] ، وقصد في الاشتغال [6] ، ولم يزل يترقى حتّى ولي قضاء قضاة الحنابلة بدمشق، وعزل وتولى مرارا، وكانت له حلقة لإقراء العربية يحضرها الفضلاء، ودرس بعدة مدارس، وكان ذا عظمة وبهجة زائدة، لكن باع من الأوقاف كثيرا بأوجه واهية سامحه الله، وتوفي بمنزله بالصالحية ليلة السبت ثاني عشر المحرم.
وفيها جمال الدّين محمد بن أحمد البهنسي ثم الدمشقي الشافعي [7] . [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 109) و «الضوء اللامع» (6/ 147) .
[2] تصحف اسمها في «آ» و «ط» إلى «كليم» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[3] ترجمتها في «إنباء الغمر» (5/ 115) و «الضوء اللامع» (12/ 118) و «أعلام النساء» (4/ 284) .
[4] كذا في «آ» و «ط» و «المنهج الأحمد» للعليمي مصدر المؤلف: «محمد بن محمد بن أحمد» والذي في باقي المصادر «محمد بن أحمد» .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 116) و «المقصد الأرشد» (2/ 366) و «الضوء اللامع» (7/ 170) و «المنهج الأحمة» الورقة (479) من القسم المخطوط وما بين الحاصرتين في الترجمة زيادة منه.
[6] في «آ» و «ط» : «في الأشغال» والتصحيح من «المنهج الأحمد» مصدر المؤلف و «المقصد الأرشد» .
[7] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 119) و «الضوء اللامع» (7/ 125) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 82

اشتغل بالقاهرة، وحفظ «المنهاج» واتصل بالقاضي برهان الدّين ابن جماعة، ولما ولي قضاء الشام استنابه واعتمد عليه في أمور كثيرة، وكان حسن المباشرة، مواظبا عليها، وعنده ظرف ونوادر، وكان مقلّا، مع العفّة، ولما وقعت الكائنة العظمى بدمشق فرّ إلى القاهرة، فاستنابه القاضي جلال الدّين.
ومات في ذي القعدة.
وفيها علم الدّين محمد بن ناصر الدّين محمد بن محمد الدمشقي القفصي المالكي [1] .
كان أبوه جنديا، ثم ألبس ولده كذلك، ثم شغله بالعلم وهو كبير، ودار في الدروس، واشتغل كثيرا لكن مع قصور فهم وقلّة عقل وعناية بالعلم.
ولي قضاء دمشق إحدى عشرة مرّة في مدة خمس وعشرين سنة، أولها سنة تسع وسبعين، وولي قضاء حلب وحماة مرارا، وكان عفيفا.
قال القاضي علاء الدّين في «ذيل تاريخ حلب» : أصيب في الوقعة الكبرى بماله، وأسرت له ابنة، وسكن عقب الفتنة بقرية من قرى سمعان إلى أن نزح التتر عن البلاد، فرجع [2] إلى حلب على ولايته. قال: وكان بيننا صحبة، وكان يكرمني، وولّاني عدة وظائف علمية، ثم توجه إلى دمشق فقطنها، وولي قضاءها، ومات بها في المحرم ولم يكمل الستين، وهو قاضي دمشق. انتهى.
وفيها محمد بن يوسف الإسكندراني المالكي [3] .
قال ابن حجر: كان فقيه أهل الثّغر، درّس وأفتى، وانتهت إليه الرئاسة في العلم، وكان عارفا بالفقه، مشاركا في غيره، مع الدّين والصّلاح. انتهى.
وفيها محمود بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن عبد المجيد بن هلال الدولة عمر بن منير الحارثي الدمشقي [4] ، موقع الدست بدمشق. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 122) و «الضوء اللامع» (10/ 13) .
[2] في «آ» و «ط» : «رجع» والتصحيح من «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 123) و «الضوء اللامع» (10/ 137) و «نيل الابتهاج» ص (279) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 124) و «الضوء اللامع» (10/ 143) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 83

كان كاتبا، مجوّدا، ناظما، ناثرا، مشهورا بالخفّة والرقاعة والضّنانة بنفسه.
أخذ عن صلاح الدّين الصّفدي وغيره، وسمع من إبراهيم بن الشّهاب محمود، وأجازت له زينب بنت الكمال.
ومن عيون [1] شعره ما قاله في فرجية خضراء أعطاه إيّاها بعض الرؤساء:
مدحت إمام العصر صدقا بحقّه ... وما جئت فيما قلت بدعا ولا وزرا
تبعت أبا [2] ذرّ بمصداق لهجتي ... فمن أجل هذا قد أظلّتني الخضراء [3]
وتوفي بالقاهرة فجأة وله فوق الستين.
وفيها بدر الدّين محمود بن محمد بن عبد الله العينتابي [4] ، الحنفي العابد الواعظ.
أخذ في بلاد الرّوم عن الشيخ موفق الدّين، وجمال الدّين الأقصرائي، ثم قدم عينتاب فنزل بجامع مؤمن مدة يذكّر الناس، وكان يحصل للناس في مجلسه رقّة [5] وخشوع وبكاء، وتاب على يده جماعة، ثم توجه إلى القدس زائرا، فأقام مدة، ثم رجع إلى حلب، فوعظ الناس في الجامع العتيق.
قال البدر العينتابي: أخذت عنه في سنة ثمانين تصريف العزّي، والفرائض السراجية، وغير ذلك، وذكرته في هذه السنة تبركا انتهى. [1] في «آ» و «إنباء الغمر» : «ومن عنوان» .
[2] في «ط» : «أبي» .
[3] إشارة منه إلى حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ما أظلّت الخضراء، ولا أقلّت الغبراء على رجل أصدق لهجة من أبي ذرّ» رواه الترمذي رقم (3802) في المناقب: باب مناقب أبي ذرّ رضي الله عنه، وابن ماجة رقم (156) ورواه الحاكم في «المستدرك» (3/ 342) وصححه، ووافقه الذهبي، وهو حديث صحيح.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 125) و «الضوء اللامع» (10/ 146) .
[5] في «آ» و «ط» : «دقة» والتصحيح من «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 84

خالف عليه ومنع تقادمه التي كان يحملها إليه، فلم يكترث به القاضي برهان الدّين احتقارا له، فصار قرايلك يتردد إلى أماسية وأزرنجان، إلى أن قصد ذات يوم مصيفا بالقرب من سيواس، ومرّ بظاهر المدينة، فشق عليّ القاضي برهان الدّين كونه لم يعبأ به، وركب عجلا بغير أهبة ولا كثرة جماعة، وساق في أثره ليوقع به، فكّر عليه قرايلك بجماعته فأخذه قبضا باليد، وتفرّقت عساكره [1] شذر مذر، وكان قرايلك عزم أن يعيده إلى مملكته، فنزل عليه شيخ نجيب، فما زال به حتّى قتله.
وكان- رحمه الله- فقيها، فاضلا، كريما، جوادا، قريبا من الناس، شديد البأس، أديبا، شاعرا، ظريفا، لبيبا [2] ، مقداما، يحبّ العلم والعلماء، ويدني إليه أهل الخير والفقراء، وكان دائما يتخذ يوم الاثنين والخميس والجمعة لأهل العلم خاصة، لا يدخل عليه سواهم، وأقلع قبل موته، وتاب، ورجع إلى الله تعالى.
ومن مصنّفاته كتاب «الترجيح على التلويح» .
وكان للأدب وأهله عنده سوق نافق [3] .
وقتل في ذي القعدة. انتهى كلام المقريزي باختصار.
وفيها الشيخ الكبير الولي الشهير العارف بالله تعالى الشيخ أبو بكر بن داود الصّالحي [4] الحنبلي المسلك، المخلص الفقيه المتين.
قال الشّهاب بن حجي: كان معدودا في الصّالحين، وهو على طريقة السّنّة، وله زاوية حسنة بسفح قاسيون فوق جامع الحنابلة، وله إلمام بالعلم.
ومات في سابع عشري رمضان. انتهى أي ودفن بحوش تربته من جهة الشمال قريبا من الطريق.
قال الشيخ إبراهيم ابن الأحدب في «ثبته» والدّعاء عند قبره مستجاب [5] . و1166) و «النجوم الزاهرة» (13/ 59) والضبط عنه. وفي «درر العقود الفريدة» : «قرايلوك» .
[1] في «ط» : «عسكره» .
[2] في «درر العقود الفريدة» : «لينا» .
[3] في «درر العقود الفريدة» : «سوق نافقة» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 166) و «الضوء اللامع» (11/ 31) و «السحب الوابلة» ص (127) .
[5] قلت: وذلك من المبالغة في الإطراء، فالدعاء لا يحتاج قبوله من الله تعالى إلى وسيط. قال تعالى:

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 90

والدّعاء والابتهال، ونزل عن إقطاعه سنة بضع وثمانين، وأقام بالشام، ثم عاد إلى مصر، وباشر عند بعض الأمراء.
وتوفي في تاسع صفر.
وفيها نور الدّين علي [بن محمد] بن عبد الوارث بن جمال الدّين محمد بن زين الدّين عبد الوارث بن عبد العظيم بن عبد المنعم بن يحيى بن حسن بن موسى بن يحيى بن يعقوب بن محمد بن عيسى بن شعبان بن عيسى بن داود بن محمد بن نوح بن طلحة بن عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي بكر الصّدّيق القرشي البكري التّيمي [1] الشافعي ظنا.
اشتغل بالعلم، ومهر في الفقه خاصة، وكان كثير الاستحضار، قائما بالأمر بالمعروف، شديدا على من يطلع منه على أمر منكر فجرّه الإكثار من ذلك إلى أن حسّن له بعض أصحابه أن يتولى الحسبة، فولي حسبة مصر مرارا، وامتحن بذلك حتّى أضرّ ذلك به.
ومات في ذي القعدة مفصولا وله ثلاث وستون سنة.
وفيها زين الدّين عمر بن إبراهيم بن سليمان الرّهاوي الأصل ثم الحلبي [2] ، كاتب الإنشاء بحلب.
قرأ على الشيخ شمس الدّين الموصلي، وأبي المعالي بن عشائر، وتعانى الأدب، وبرع في النّظم وصناعة الإنشاء وحسن الخط، وولي كتابة السّرّ بحلب، ثم ولي خطابة جامع الأموي بعد وفاة أبي البركات الأنصاري، وكان فاضلا ذا عصبية ومروءة.
وهو القائل:
يا غائبين وفي سرّيّ محلّهم ... دم الفؤاد بسهم البين مسفوك
أشتاقهم ودموع العين جارية ... والقلب في ربقة الأشواق مملوك [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 179) و «الضوء اللامع» (5/ 317) وما بين الحاصرتين مستدرك منهما.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 179) و «الضوء اللامع» (6/ 64) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 92

ثم شرع في تبييض الخامسة والرابعة فأدركه أجله، وكتب شيئا يسيرا من [1] أول القرن التاسع، وتاريخه هذا كثير الفائدة إلا أنه بعبارة عامية جدا، وكان يتولى عقود الأنكحة، ويشهد في الحوانيت ظاهر القاهرة، مع الخير والدّين والسلامة.
مات ليلة عيد الفطر وله اثنتان وسبعون سنة.
وفيها أبو الطّيب محمد بن عمر بن علي السّحولي [2]- بضم المهملتين- اليمني ثم المكّي المؤذّن.
ولد سنة اثنتين وثلاثين وسبعمائة في رمضان، وسمع «الشفاء» على الزّبير بن علي الأسواني، وهو آخر من حدث عنه، وسمع على الجمال المطري وغيره، وأجاز له عيسى الحجي وآخرون، وسمع منه ابن حجر في آخرين.
وتوفي يوم التّروية وقد أضرّ بأخرة، وكان حسن الخطّ، جيد الشعر.
وفيها شمس الدّين محمد بن قرموز الزّرعي [3] .
تفقه قليلا، وحصّل، ومهر [4] ، ونظم الشعر الحسن، وولي قضاء القدس وغيره، ثم توجه إلى قضاء الكرك فضعف، فرجع إلى دمشق، فمات بها في رجب وقد بلغ السبعين.
وفيها سراج الدّين أبو الطّيب محمد بن محمد بن عبد اللطيف بن أحمد بن محمود الرّبعي، المعروف بابن الكويك [5] .
قال ابن حجر: سمع من الميدومي وغيره، وهو أخو شيخنا شرف الدّين أبو الطّيب الأصغر.
توفي في وسط السنة. [1] في «آ» و «ط» : «منه» والتصحيح من «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 269) و «الضوء اللامع» (8/ 251) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 269- 270) .
[4] تحرفت في «ط» إلى: «معهد» .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 270- 271) و «الضوء اللامع» (9/ 112) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 108

وقال [1] ابن حجر: ولي في آخر الأمر إمرة دمياط، فلم تطل مدته فيها، ورجع إلى القاهرة، [2] وكان مع اشتغاله بالأدب عريّا عن العربية، عامّيّ العبارة.
مات بالقاهرة [2] في أواخر ذي الحجّة وقد جاوز الستين.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن خاص التّركي الحنفي [3] ، أحد الفضلاء المتميزين من الحنفية.
أخذ عنه [4] بدر الدّين العيني المحتسب، وكان يطريه.
وتوفي بالقاهرة. قاله ابن حجر.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الله العجمي الحنبلي [5] أحد الفضلاء الأذكياء.
قال ابن حجر: أخذ عن كثير من شيوخنا، ومهر في العربية والأصول، وقرأ في علوم الحديث، ولازم [الإقراء، و] الاشتغال [6] في الفنون.
مات عن ثلاثين سنة بالطّاعون في شهر رمضان بالقاهرة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عمر بن علي بن عبد الصّمد البغدادي الجوهري [7] .
ولد سنة خمس وعشرين وسبعمائة، وقدم من بغداد قديما مع أخيه عبد الصّمد، فسمعا من المزّي، والذهبي، وداود بن العطّار، وغيرهم، وسمع بالقاهرة من شرف الدّين بن عسكر، وكان يحبّ التواجد في السماع مع المروءة التّامة والخير والمعرفة بصنف الجوهر. [1] في «ط» : «مآل» .
[2، 2] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 17) و «الضوء اللامع» (1/ 319) .
[4] في «ط» : «عن» وهو خطأ.
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 18) و «الضوء اللامع» (1/ 372) .
[6] في «ط» : «الأشغال» وما بين الحاصرتين مستدرك من «إنباء الغمر» .
[7] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 18) و «الضوء اللامع» (2/ 55) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 121

قال ابن حجر: قرأت عليه «سنن ابن ماجة» بجامع عمرو بن العاص، وقرأت عليه قطعة كبيرة من «طبقات الحفّاظ» للذهبي، وقطعة كبيرة من «تاريخ بغداد» للخطيب.
مات في ربيع الأول وقد جاوز الثمانين وتغيّر ذهنه قليلا.
وفيها أحمد بن محمد بن عبد الغالب الماكسيني [1] .
ولد في سنة ثمان وثلاثين وسبعمائة، وسمع من جماعة، وحدّث وهو من بيت رواية، وكان يكتب القصص، ثم جلس مع الشهود بالعادلية، وكان يكتب خطا حسنا.
وتوفي في صفر.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن قماقم- وقماقم لقب أبيه- الدّمشقي الفقّاعي [2] الشافعي [3] .
كان أبوه فقّاعيا، واشتغل هو بالعلم، وأخذ عن علاء الدّين بن حجي، وقرأ.
بالرّوايات على ابن السّلّار.
قدم القاهرة في سنة الكائنة العظمى فأقام بها مدة، ورجع إلى دمشق، وسمع على البلقيني في الفقه والحديث.
قال ابن حجي: كان يستحضر البويطي، وسمعت [4] البلقيني يسمّيه البويطي الكبير في استحضاره له، ودرّس بالأمجدية.
وتوفي بدمشق في جمادى الآخرة. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 19) و «الضوء اللامع» (2/ 124) .
[2] في «الضوء اللامع» : «الفقاعي نسبة لبيع الفقّاع» . قلت: والفقّاع: شراب. انظر «تاج العروس» (فقع) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 20) و «الضوء اللامع» (2/ 167) .
[4] في «آ» و «ط» : «سمعت» وما أثبته من «إنباء الغمر» مصدر المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 122

وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن نشوان بن محمد بن نشوان بن محمد بن أحمد الشّافعي [1] .
قال ابن قاضي شهبة: الإمام العالم أبو العبّاس الحواري الدمشقي.
مولده سنة سبع وخمسين وسبعمائة.
قدم دمشق، وقرأ القرآن، ثم أقرأ ولدي الشيخ شهاب الدّين الزّهري، واشتغل في العلم معهما وبسببهما على الشيخ شهاب الدّين ولازمه كثيرا، وحضر عند مشايخ العصر، إلى أن تنبه وفضل، وانتهى في الشامية البرّانية سنة خمس وثمانين، وظهر فضله، وأذن له الشيخ شهاب الدّين الزّهري بالإفتاء، ثم نزل له الشيخ شهاب الدّين بن حجي عن إعادة الشّامية البرّانية بعوض، وجلس للاشغال بالجامع، ولما كان بعد الفتنة ناب في القضاء، ولازم الجامع للإشغال وانتفع به الطلبة، وقصد بالفتاوى، وكان يكتب عليها كتابة حسنة، ودرّس في آخر عمره بالعذراوية، وكان عاقلا، ذكيا، يتكلّم في العلم بتؤدة وسكون، وعنده [2] إنصاف، وله محاضرة حسنة ونظم، وكان في يده جهات كثيرة، ومات ولم يحجّ، مرض بالاستسقاء وطال مرضه، حتى رأى العبر في نفسه.
وتوفي بالبيمارستان النّوري في جمادى الأولى، ودفن بمقابر الصّوفية عند شيخه. انتهى باختصار.
وفيها بدر الدّين أحمد بن محمد بن عمر بن محمد [3] الطّنبذي- بضم الطاء والموحدة بينهما نون ساكنة آخره معجمة، نسبة إلى طنبذا قرية بمصر- الشافعي [4] ، العالم الأوحد. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 20) و «الضوء اللامع» (2/ 210) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 18) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 320) .
[2] في «آ» و «ط» : «عنده» وما أثبته من «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة مصدر المؤلف.
[3] في «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة، و «الضوء اللامع» : «أحمد بن عمر بن محمد» وفي «إنباء الغمر» : «أحمد بن محمد» فقط.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 21- 23) و «الضوء اللامع» (2/ 56) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 16) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 123

الطّبّالين، ونشأ هو مع قرّاء الجوق، وكان له صوت مطرب، ثم مهر في الحساب، وكان شيخ الخاصكي قد قدّمه ونوّه به.
ومات في جمادى الآخرة.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن يوسف بن الكفري الحنفي [1] .
قال ابن حجر: ولد سنة إحدى وخمسين، وتفقه على ابن الخبّاز، وأسمعه أبوه من جماعة. سمعت منه في الرحلة، وولي القضاء غير مرّة بعد الفتنة، ولم يكن محمود السيرة، وكان متحريا لكتبه ويعرف أسماءها، مع وفور جهل بالفقه وغيره.
ومات في يوم الأحد ثالث ربيع الآخر.
وفيها قطب الدّين عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم بن عبد النّور بن منير الحلبي ثم المصري [2] .
سمع من الحسن الإربلي، وأحمد بن علي المستولي، وغيرهما، وتصرّف بأبواب القضاة، وسمع منه ابن حجر.
وتوفي في نصف السنة عن ثلاث وسبعين سنة.
وفيها علاء الدّين علي بن إبراهيم القضاميّ [3] الحموي الحنفي [4] أحد الفضلاء.
أخذ العربية عن سري الدّين أبو هانئ المالكي، والفقه عن أثير الدّين بن وهبان، وتمهّر، وبهرت فضائله، وولي قضاء بلده، وقدم القاهرة سنة الكائنة العظمى فاشتهرت فضائله وعرفت فنونه، وحدّث وأفاد، فسمع منه ابن حجر وغيره. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 33) و «الضوء اللامع» (4/ 159) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 34) و «الضوء اللامع» (4/ 317) و «حسن المحاضرة» (1/ 358) .
[3] في «آ» و «ط» : «القضاعي» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (5/ 250) و (6/ 35) و «الضوء اللامع» (5/ 155) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 126

وتوفي في ربيع الآخر.
وفيها علي بن أحمد اليمني الملقّب بالأزرق [1] .
قال ابن حجر: من أهل أبيات حسين. كان كثير العناية بالفقه، فجمع فيه كتابا كبيرا. انتهى.
وفيها سراج الدّين عمر بن منصور بن سليمان القرمي الحنفي، المعروف بالعجمي [2] .
قال في «المنهل» : كان فقيها بارعا فاضلا، قدم إلى الديار المصرية فنوّه قاضي القضاة جمال الدّين محمود القيصري العجمي بذكره، فولي حسبة مصر وعدة وظائف، ودرّس التفسير بالقبّة المنصورية وغيرها، وتصدّر للإقراء والتدريس، وكان مشكور السيرة في دينه ودنياه، وله عبادة، وأوراد، وصلاة وقراءة، وصدقات، وكان يغلب عليه الخير وسلامة الباطن، وكانت العامة تسمّيه فلق، فإنه كان إذا أراد تأديب أحد يقول: هات فلق، يعني الفلقة، وكان جميل الصّورة، مليح الشكل، عنده بشاشة وطلاقة.
وتوفي يوم الاثنين خامس عشر جمادى الأولى. انتهى.
وفيها أبو اليمن محمد بن أحمد بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر الطّبري المكّي الشافعي [3] إمام المقام.
ولد في شعبان سنة ثلاثين وسبعمائة، وسمع من عيسى الحجي، والزّين أحمد بن محمد بن المحبّ الطّبري، وابن عمّ أبيه عثمان بن الصّفي الطّبري، وقطب الدّين بن مكرم، وعثمان بن شجاع بن عيسى الدّمياطي، وعيسى بن الملك المعظّم، وأجاز له يحيى بن فضل الله، وأبو بكر بن الرّضي، وزينب بنت [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 36) و «الضوء اللامع» (5/ 92) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 39) و «الضوء اللامع» (6/ 138) و «الدليل الشافي» (1/ 506) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 40) و «الضوء اللامع» (6/ 287) و «العقد الثمين» (1/ 285) و «إتحاف الوري» (3/ 455) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 127

الكمال، ونحوهم. وولي إمامة المقام نيابة، ثم استقلالا، وسمع منه ابن حجر وغيره، وكان خيّرا، سليم الباطن، معتقدا، وهو آخر من حدّث عن عيسى، ومن ذكر بعده بالسماع، وعن يحيى بالإجازة.
وتوفي في صفر وقد ناهز الثمانين.
وفيها شمس الدّين محمد بن تقي الدّين إسماعيل بن علي القلقشندي المصري ثم القدسي الشافعي [1] .
ولد سنة خمس وخمسين وسبعمائة، وسمع من الميدومي وغيره، وأخذ عن الشيخ صلاح الدّين [العلائي] وعن والده تقي الدّين، ومهر، وبهر، وساد، حتّى صار شيخ بيت المقدس في الفقه، وعليه مدار الفتوى.
وتوفي بها في رجب.
وفيها ناصر الدّين محمد بن أنس الحنفي الطّنتدائي [2] ، نزيل القاهرة.
كان عارفا بالفرائض، وأقرأ بالجمع، وانتفعوا به، وكان حسن السّمت، كثير الدّيانة، محبّا للحديث.
قال ابن حجر: كتبت عنه الكثير، وسمع من ناصر الدّين الجرداوي وغيره، ومات وله دون الأربعين.
وفيها محمد بن أبي بكر بن أحمد النّحريري المالكي [3] ، أخو خلف.
ناب في الحكم، وتنبه في الفقه، ودرّس.
ومات في صفر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 41) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 65) و «الضوء اللامع» (7/ 137) .
[2] في «آ» و «ط» : «الطنبذاوي» وهو خطأ والتصحيح من «إنباء الغمر» (6/ 43) مصدر المؤلف و «الضوء اللامع» (7/ 148) قلت: والطنتدائي نسبة إلى «طنتدا» انظر «التحفة السنية في أسماء البلاد المصرية» ص (85) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 44) و «الضوء اللامع» (7/ 157) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 128

وفيها تقي الدّين أبو بكر محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن حيدرة الشّافعي الدّجوي [1]- بضم الدال المهملة، وسكون الجيم، نسبة إلى دجوة، قرية على شطّ النّيل الشرقي على بحر رشيد.
ولد سنة سبع وثلاثين وسبعمائة، وسمع من ابن عبد الهادي، والميدومي، وغيرهما، وتفقه، واشتغل، وتقدّم، ومهر، وكان ذاكرا للعربية، واللغة، والغريب، والتاريخ، مشاركا في الفقه وغيره، وكان بيده عمالة المودع الحكمي، فشانته هذه الوظيفة، وكان كثير الاستحضار. سمع منه ابن حجر وغيره، ونوّه السّالمي بذكره، وقرّره مستمعا عند كثير من الأمراء، وحدّث مرارا ب «صحيح مسلم» ، وقرأ عليه طاهر بن حبيب وغيره.
توفي ليلة الأحد ثامن عشر جمادى الأولى.
وفيها محمد بن معالي بن عمر بن عبد العزيز الحلبي [2] ، نزيل القاهرة ومكّة.
جاور كثيرا، وسكن القاهرة زمانا، وحدّث عن أحمد بن محمد الجوخي، ومحمود بن خليفة، وابن أبي عمر، وغيرهم، وسمع منه ابن حجر، وتوفي بمكة.
وفيها يحيى بن محمد التّلمساني الأصبحي المالكي النحوي [3] .
قال السيوطي في «طبقات النّحاة» : ولد سنة ثلاث وأربعين وسبعمائة تقريبا، وكان ماهرا في العربية والشعر، وسمع «صحيح مسلم» من أبي عبد الله بن مرزوق، و «الموطأ» من أبي القاسم العنبري، وأجاز له الوادياشي وأبو القاسم بن يربوع، واشتغل في عدة فنون، وأجاز لابن حجر.
قدم حاجّا سنة تسع وثمانمائة، ومات راجعا من الحجّ في ذي الحجّة من السنة. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 45) و «الضوء اللامع» (9/ 91) و «الدليل الشافي» (2/ 700) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 47) و «العقد الثمين» (2/ 358) و «الضوء اللامع» (2/ 358) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 249) و «بغية الوعاة» (2/ 343) وفي تاريخ وفاته خلاف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 129

فباشر مدة، ثم ترك الشيخونية، واختصر على الظّاهرية، وكان ديّنا، خيّرا، كثير العبادة، وكان شيخنا عزّ الدّين ابن جماعة يثني على فضائله.
وتوفي في ربيع الأول، وولي المشيخة بعده ولده يحيى.
وفيها أبو المعالي عبد الله بن المحدّث شهاب الدّين أحمد بن علي بن محمد بن قاسم العرياني الشافعي [1] .
ولد سنة اثنتين وخمسين وسبعمائة، وأحضره أبوه على الميدومي، وأسمعه على القلانسي والعرضي [2] ، وغيرهما. وطلب بنفسه، فسمع الكثير، وحصّل الأجزاء، ثم ناب في الحكم، وفتر عن الاشتغال.
وتوفي في عاشر رمضان.
وفيها عبد الله بن أبي يحيى الدّويري اليماني الشافعي [3] ، أحد الفضلاء من أهل تعز.
أفتى ودرّس بالمظفّرية، وكان مشكور السيرة.
وفيها عبد الله بن محمد الهمداني الحنفي [4] ، مدرس الجوهرية بدمشق.
كان يدري القراءات ويقرئ، وكان خيّرا، عارفا بمذهبه.
توفي في جمادى الأولى وقد بلغ السبعين.
وفيها جلال الدّين أبو المعالي محمد بن أحمد بن سليمان بن يعقوب الأنصاري النيسابوري الأصل ثم الدمشقي، المعروف بابن خطيب داريّا [5] .
قال ابن حجر: ولد سنة خمس وأربعين وسبعمائة، وعني بالأدب، ومهر في اللغة وفنون الأدب، وقال الشعر في صباه، ومدح جماعات من الأمراء والعلماء، [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 77) و «الضوء اللامع» (5/ 8) .
[2] تحرفت في «ط» إلى «الفرضي» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 78) و «الضوء اللامع» (5/ 170) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 78) و «الضوء اللامع» (5/ 70) .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 80) و «الضوء اللامع» (6/ 310) و «بغية الوعاة» (1/ 25) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 132

عشري رجب سنة خمس وثمانمائة، ودرّس بالشيخونية والمنصورية، ثم نزل عنهما لولده محمد، وباشرهما في حياته.
وكان عمر هذا من رجال الدّنيا دهاء ومكرا، ماهرا في الحكم، ذكيا، خبيرا بالسعي في أموره، يقظا، غير متوان في حاجته، كثير العصبية لمن يقصده، لا يتحاشى من جمع المال من أي وجه كان. انتهى ملخصا.
وقال صاحب «المنهل» : وحطّ عليه المقريزي، وذكر له مساوئ، وقوله فيه غير مقبول لأمور جرت بينهما.
وتوفي قاضيا بمصر ليلة السبت ثاني عشر جمادى الآخرة.
وفيها أبو القاسم قاسم بن علي بن محمد بن علي الفاسي المالكي [1] .
سمع من أبي جعفر الطّنجالي [2] الخطيب، والقاضي أبي القاسم بن سلمون، والحسين بن محمد بن أحمد التّلمساني في آخرين وتلا بالسبع على جماعة، وقرأ الأدب، وتعانى النّظم، وجاور بمكّة، فخرج له غرس الدّين خليل الأقفهسي «مشيخة» وحدّث بها، وكان يذكر أنها سرقت منه بعد رجوعه من الحجّ، ويكثر التأسف عليها.
ومن شعره:
معاني عياض أطلعت فجر فخره ... لما قد شفى من مؤلم الجهل بالشّفا
مغاني رياض من إفادة ذكره ... شذا زهرها يحيى من أشفى على شفا
وتوفي بالبيمارستان المنصوري.
وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن عبد الله الكردي القدسي [3] ، نزيل القاهرة الشافعي. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 124) و «الضوء اللامع» (6/ 183) .
[2] في «آ» و «ط» : «الطحالي» وفي «إنباء الغمر» : «الطحاوي» وكلاهما خطأ والتصحيح من «الضوء اللامع» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 126) و «الضوء اللامع» (6/ 56) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 138

وقال ابن حجر: اجتمعت به، وسمع عليّ شيئا من الحديث، وسمعت من فوائده.
مات بحرض عن أربعين سنة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن محمد بن محمد [1] .
قال في «المنهل» : الشيخ الزّاهد الصّالح، المعروف بابن وفاء الشّاذلي المالكي.
ولد بظاهر مدينة مصر سنة ست وخمسين وسبعمائة، ونشأ على قدم جدّ، ولزم الخلوة، وقام أخوه سيدي علي بعمل الميعاد وتربية الفقراء، كل ذلك وسيدي أحمد هذا ملازم للخلوة قليل الاجتماع بالناس إلى أن توفي يوم الأربعاء ثاني عشر شوال، ودفن بالقرافة عند أبيه وأخيه، وترك أولادا عدة، كبيرهم سيدي أبو الفضل عبد الرحمن غرق في النيل سنة ثلاث عشرة وثمانمائة، وله شعر جيد إلى الغاية، وسيدي أبو الفتح محمد وهو عالمهم ورئيسهم رحمه الله، وسيدي أبو المكارم إبراهيم، ومات سنة ثلاث وثلاثين عن خمس وثلاثين سنة، وسيدي أبو الجود حسن، ومات سنة ثمان وثمانمائة عن تسع عشرة سنة، وسيدي أبو السيّادات يحيى وهو باق إلى الآن ومولده سنة ثمان وتسعين وسبعمائة. انتهى.
وفيها أبو بكر بن عبد الله بن ظهيرة المخزومي الشافعي [2] ، أخو الشيخ جمال الدّين.
اشتغل قليلا، وسمع من عزّ الدّين بن جماعة وغيره.
وتوفي بمكة في جمادى الأولى.
وفيها أبو بكر بن عبد الله بن قطلوبك [3] المنجّم الشاعر.
تعانى التنجيم والآداب، وكان بارعا في النّظم والمجون، وله مطارحات مع [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 183) و «الضوء اللامع» (2/ 302) و «الدليل الشافي» (1/ 77) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 184) و «الضوء اللامع» (11/ 38) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 185) و «الضوء اللامع» (11/ 40) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 144

أدباء عصره أولهم شمس الدّين المزيّن، ثم خطيب زرع، ثم علي البهائي، واشتهر بخفّة الرّوح والنّوادر المطربة.
وهو القائل:
حنفيّ مدرّس حاز خدّا ... كرياض الشّقيق في التّنميق
لو رآه النّعمان في مجلس الدّر ... س لقال النّعمان هذا شقيقي
وتوفي في صفر.
وفيها عبد الله بن أحمد اللّخمي التّونسي الفرّياني [1]- بضم الفاء، وتشديد الراء، بعدها تحتانية خفيفة، وبعد الألف نون، نسبة إلى فرّيانة قرية قرب سفاقس [2]- المالكي.
كان فاضلا، مشاركا في الفقه، والعربية، والفرائض، مع الدّين والخير.
توفي راجعا من مكة إلى مصر، ودفن بعد عقبة إيلة.
وفيها موفق الدّين أبو الحسن علي بن الحسن [3] بن أبي بكر بن الحسن بن علي بن وهّاس الخزّرجي الزّبيدي [4] مؤرخ اليمن.
اشتغل بالأدب، ولهج بالتاريخ فمهر فيه، وجمع لبلده تاريخا كبيرا على السنين، وآخر على الأسماء، وآخر على الدول، وكان ناظما ناثرا، وعلي بن وهّاس جدّ جدّه هو الذي يقول فيه الزّمخشريّ صاحب «الكشّاف» :
ولولا ابن وهّاس وسابق فضله ... رعيت هشيما واستقيت مصرّدا
وتوفي المترجم في أواخر هذه السنة وقد جاوز السبعين.
وفيها موفق الدّين علي بن محمد بن إسماعيل بن أبي بكر بن عبد الله بن [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 188) و «الضوء اللامع» (5/ 7) .
[2] انظر «معجم البلدان» (4/ 259) .
[3] في «آ» و «ط» : «ابن الحسين» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 190) و «الضوء اللامع» (5/ 210) و «الإعلان بالتوبيخ» ص (134) طبعة القدسي، و «الأعلام» (4/ 274) وفيه أسماء مصنفاته التي أشار إليها المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 145

عمر بن عبد الرحمن النّاشري الزّبيدي [1] ، الشاعر المشهور.
اشتغل بالأدب ففاق أقرانه، ومدح الأفضل ثم الأشرف ثم الناصر، وكانوا يقترحون عليه الأشعار في المهمات فيأتي بها على أحسن وجه، وكانت طريقة شعره الانسجام والسّهولة دون تعاني المعاني التي لهج بها المتأخرون.
حجّ في سنة إحدى عشرة ورجع فمات بنواحي حرض في المحرم أو في الذي بعده وقد جاوز الستين.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن أبي بكر القليوبي الشافعي [2] العالم الكبير.
تلمذ للشيخ ولي الدين الملوي.
قال ابن حجر: رأيت سماعه على العرضي، ومظفّر الدّين ابن العطّار في جامع الترمذي، وما أظنه حدّث عنهما، واشتهر بالدّين والخير، وكان متقلّلا جدا إلى أن قرّر في مشيخة الخانقاه النّاصرية بسرياقوس فباشرها إلى أن مات في جمادى الأولى، وكان متواضعا ليّنا. انتهى.
وفيها ناصر الدّين محمد بن عبد الرحمن بن يوسف الحلبي المعروف بابن سحلول [3] .
كان عمّه عبد الله وزيرا بحلب، وسمع محمد «المسلسل بالأولية» من عبد الكريم، وسمع عليه «الأربعين المخرّجة من صحيح مسلم» بسماعه من زينب الكندية عن المؤيد، وسمع من ابن الحبّال جزء المناديلي، وولي مشيخة خانقاه والده، ثم في مشيخة الشيوخ بعد موت الشيخ عزّ الدّين الهاشمي، وكان أهل حلب يترددون إليه لرئاسته، وحشمته، وسؤدده، ومكارم أخلاقه.
وكان مواظبا على إطعام من يرد عليه، ثم عظم جاهه لما استقرّ جمال الدّين [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 190) و «الضوء اللامع» (5/ 290) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 192) و «الضوء اللامع» (8/ 83) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 66) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 193) و «الضوء اللامع» (8/ 45) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 146

الأستادار في التكلم في المملكة فإنه كان قريبه من قبل الأم، وسافر من حلب إلى القاهرة، فبالغ جمال الدّين في إكرامه، وجهّزه إلى الحجاز في أبّهة زائدة، وأحمد ولد جمال الدّين يومئذ أمير الركب، فحجّ وعاد، فمات بعقبة أيلة في شهر الله المحرم، وسلم مما آل إليه أمر قريبه جمال الدّين وآله.
وفيها ناصر الدّين محمد بن عمر بن إبراهيم بن القاضي العلّامة شرف الدّين هبة الله البارزي الشافعي الحموي [1] قاضي حماة هو وأسلافه.
كان موصوفا بالخير والمعرفة، فاضلا، عفيفا، مشكورا في الحكم، باشر القضاء مدة، ومات بحماة.
وفيها جلال الدّين أبو الفتح نصر الله بن أحمد بن محمد بن عمر التّستري الأصل ثم البغدادي الحنبلي [2] نزيل القاهرة.
ولد في حدود الثلاثين وسبعمائة، ومات أبوه وهو صغير، فربّاه الشيخ الصّالح أحمد السقّا، وأقرأه القرآن، واشتغل بالفقه، فمهر، وسمع الحديث من جمال الدّين الحضري، وكمال الدّين الأنباري، وآخرين، وقرأ الأصول على بدر الدّين الإربلي، وأخذ عن الكرماني شارح «البخاري» «شرح العضد على ابن الحاجب» وباشر عدة مدارس ببغداد، وصنّف في الفقه وأصوله، ونظم «الوجيز في الفقه» في ستة آلاف بيت. وذكر صاحب «الإنصاف» أنه من جملة الكتب التي نقل منها في «إنصافه» . ونظم «أرجوزة» في الفرائض مائة بيت جيدة في بابها، واختصر «ابن الحاجب» . وله غير ذلك. وذكر ببغداد وانتفع الناس به، وخرج منها لما قصدها اللّنك، فوصل إلى دمشق فبالغوا في إكرامه، ثم قدم القاهرة وتقرّر في تدريس الحنابلة بمدرسة الظّاهر برقوق، وحدّث بالقاهرة ب «جامع المسانيد» لابن الجوزي.
وتوفي في عشري صفر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 194) و «الضوء اللامع» (8/ 236) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 196) و «الضوء اللامع» (10/ 198) و «الجوهر المنضد» ص (171- 172) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 147

ومن شعره:
ما العلم إلّا كتاب الله والأثر ... وما سوى ذاك لا عين ولا أثر
إلا هوىّ وخصومات ملفقّة ... فلا يغرّنّك من أربابها هدر
توفي بالقاهرة في أول ذي القعدة. قاله المقريزي.
وفيها نور الدّين علي بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد الرّبعي الرّشيدي [1] ، نزيل القاهرة الشافعي.
قدم القاهرة فاشتغل بالعلم، ولازم البلقيني، ثم الدّميري، ودرّس بعده في الحديث بقبة بيبرس، وكان قد فاق في استحضار الفقه، فصار كثير [2] النقل، كثير البحث، وكان يقظا نبيها، كثير العصبية.
توفي في رجب وقد جاوز الخمسين، ودرّس بعده بالقبة المذكورة ابن حجر.
وفيها نور الدّين علي بن عبد الرحمن الصّريحي [3] .
قال ابن حجر: سمع «صحيح مسلم» على ابن عبد الهادي، و «سنن أبي داود» على عبد القادر بن أبي الدّر. سمعت منه قديما وحديثا، وحدّث في العام الماضي مع الشيخ نور الدّين الأنباري بالسنن في البيبرسية، وكان صوفيا بها.
مات في شعبان. انتهى.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن علي الدمشقي الحريري [4] الحنفي [5] . [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 252) و «الضوء اللامع» (5/ 237) .
[2] تصحفت في «ط» إلى «كبير» .
[3] في «آ» و «ط» : «الصريحي» والتصحيح من «إنباء الغمر» (6/ 252) و «الضوء اللامع» (5/ 238) وفيه: «الصرنجي: بصاد أو سين مهملة» .
[4] في «آ» و «ط» : «الجزيري» وما أثبته منه من «الضوء اللامع» و «إنباء الغمر» .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 253) و «الضوء اللامع» (5/ 328) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 153

ولد سنة تسع وثلاثين وسبعمائة، وتفقه، وتعانى، حفظ السير والمغازي، فكان يستحضر شيئا كثيرا منها، وكان كثير اليسار، فتزوج الشيخ شهاب الدّين الغزّي ابنته فماتت بعد أمّها بقليل. قاله ابن حجر.
وفيها أبو الحسن علي بن مسعود بن علي بن عبد المعطي المالكي المكّي الخزرجي [1] .
ولد سنة أربعين وسبعمائة، وسمع من عثمان بن الصّفي الطّبري «سنن أبي داود» ومن إبراهيم بن محمد بن نصر الله الدمشقي «مشيخته» وحدّث بمكة، وكان مشاركا في الفقه، مع الدّيانة والمروءة.
وتوفي في تاسع المحرم.
وفيها أمّ الحسن فاطمة بنت أحمد بن محمد علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن جعفر بن زيد الحسنية الحلبية [2] ، أخت نقيب الأشراف.
ولدت سنة اثنتين أو ثلاث وثلاثين وسبعمائة، وسمعت على جدّها لأمّها جمال الدّين إبراهيم بن الشّهاب محمود، وأجاز لها المزّي وجماعة، وحدّثت بحلب.
وتوفيت في العشر الأول من المحرم وقد جاوزت الثمانين سنة.
وفيها بدر الدّين محمد بن خاص بك السّبكي الحنفي [3] .
كان ينسب إلى الظّاهر بيبرس من جهة النساء.
اشتغل في مذهب الحنفية فبرع، وأخذ عن أكمل الدّين وغيره، وكان يجيد البحث، مع الدّيانة، والمروءة، والعصبية لمذهبه وأهله.
وتوفي في خامس رجب وقد جاوز الخمسين. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 253) و «الضوء اللامع» (6/ 38) .
[2] ترجمتها في «إنباء الغمر» (6/ 255) و «الضوء اللامع» (12/ 88) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (6/ 258) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 154

حصل له شيء اشترى به كتبا، ثم تحوّل بما جمعه إلى دمشق في هذه السنة، وجمع جزءا في الرد على «تعقبات أبي حيّان» لابن مالك.
وتوفي بدمشق في ذي الحجّة وتفرّقت كتبه شذر مذر.
وفيها شمس الدّين محمد بن خليل بن محمد العرضي الغزّي الشافعي [1] .
ولد قبل الستين وسبعمائة، واشتغل بالفقه فمهر فيه إلى أن فاق الأقران، وصار يستحضر أكثر المذهب، مع المعرفة بالطبّ وغيره.
توفي في جمادى الأولى.
وفيها فتح الدّين محمد بن محمد بن الشيخ شمس الدّين محمد بن محمد بن محمد بن يوسف بن الجزري الدمشقي [2] الشافعي، نزيل بلاد الرّوم ثم دمشق.
باشر الأتابيكة بدمشق إلى أن مات.
قال ابن حجي: كان ذكيا، جيد الذهن، يستحضر «التنبيه» ويقرأ بالروايات.
أخذ ذلك عن أبيه وعن الشيخ صدقة، وغيرهما، وعاش والده بعده دهرا، وباشر تدريس الأتابكية بدمشق ونظرها إلى أن توفي في صفر مطعونا.
وفيها محمد الشّبراوي [3] .
قال ابن حجر: اشتغل كثيرا، وكان مقتدرا على الدّرس، فدرّس كتاب «الشفا» وعرضه، ثم درّس «مختصر مسلم» للمنذري، ولم يكن بالماهر.
مات في سلخ السنة. انتهى. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 42) و «الضوء اللامع» (9/ 287) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 43) و «الضوء اللامع» (9/ 287) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 44) وفيه: «محمد بن مسكين بن مسعود الشبراوي» و «الضوء اللامع» (7/ 262) وفيه: «محمد بن سليمان بن مسعود الشبراوي» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 160

زوجته بنت الظّاهر قرّر الهروي في الصّلاحية ثم قسمها بينه وبين ابن الهائم لقيام أهل البلد معه، وسمع منه ابن حجر.
وتوفي في بيت المقدس في جمادى الآخرة.
وفيها تغري بردي بن عبد الله- ومعنى تغري بردي بلغة التتار الله أعطى- الظّاهري [1] نائب الشام.
قال ولده في «المنهل الصّافي» : كان والدي روميّ الجنس، اشتراه الملك الظّاهر برقوق في أوائل سلطنته تقريبا وأعتقه، وجعله في يوم عتقه خازكيا، ثم صار ساقيا، وأنعم عليه فجعله رأس نوبة الجمدارية، وتنقلت به الأحوال إلى أن ولي نيابة دمشق غير مرّة.
وقال ابن حجر: ولي نيابة حلب فسار فيها سيرة حسنة، وأنشأ بها جامعا، ثم ولي نيابة دمشق.
قال القاضي علاء الدّين في «تاريخه» : كان عنده عقل وحياء وسكون، حليما، عاقلا، مشارا إليه بالتعظيم في الدول، وكان جميلا، حسن الصّورة جدا، وكان يلهو لكن في سترة وحشمة وإفضال، والله يسمح له. انتهى.
وقال ولده: استقرّ في نيابة دمشق ثالث مرة على كره منه، وذلك سنة ثلاث عشرة وثمانمائة. وتوفي واليا لها [2] يوم الخميس سادس عشر المحرم، وصلّى عليه الملك النّاصر فرج لأنه كان يومئذ في دمشق، وشهد دفنه يوم الجمعة بتربة الأمير تنم نائب الشام بميدان الحصا، ثم قتل الناصر بعد أيام في صفر من السنة المذكورة، وخلّف والدي عشرة أولاد ستة ذكور وأربع إناث، وخلّف أموالا كثيرة استولى عليها الملك النّاصر فرج، منها ألف مملوك إلا ثلاثين مملوكا.
وفيها جار الله بن صالح بن أحمد بن عبد الكريم الشّيباني المكّي [3] . [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 83) و «الضوء اللامع» (3/ 29) و «الدليل الشافي» (1/ 215- 216) .
[2] في «ط» : «واليا بها» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 84) و «الضوء اللامع» (3/ 52) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 164

سمع على تاج الدّين ابن بنت أبي سعد، ونور الدّين الهمداني، وعزّ الدّين ابن جماعة، وشهاب الدّين الهكّاري، وحدّث عنهم.
قال ابن حجر: قرأت عليه أحاديث من «جامع الترمذي» بمدينة ينبع، وكان خيّرا عاقلا.
مات في هذه السنة.
وهو الذي قال فيه صدر الدّين بن الآدمي البيتين المشهورين وسنذكرهما في ترجمته. انتهى.
وفيها رقية بنت العفيف عبد السّلام بن محمد بن مزروع المدنية [1] .
حدّثت بالإجازة عن شيوخ مصر والشام كالختني، وابن المصري، وابن سيّد النّاس من المصريين، والمزّي وغيره من الشاميين. وتوفيت عن سبع وثمانين سنة.
وفيها طيبغا [2] الشّريفي عتيق الشّريف شهاب الدّين [3] ، نقيب الأشراف بحلب.
قال القاضي علاء الدّين في «تاريخه» : سمع من أولاد مولاه من الجمال بن الشّهاب محمود، وتعلّم الخطّ معهم ففاق في الخطّ الحسن، وكتب الناس عليه، واستقرّ في وظيفة تعليم الخطّ بالجامع الكبير، وتسمى عبد الله، وأجلسه الكمال بن العديم مع الشهود العدول، وفرّ في الكائنة العظمى إلى القاهرة، فأقام بها مدة، وحدّث بها، وعلّم الخطّ. كتبت عليه بحلب، وقرأت عليه الحديث بالقاهرة في سنة ثمان وثمانمائة.
وتوفي في آخر هذه السنة. انتهى.
وفيها عائشة بنت علي بن محمد بن عبد الغني بن منصور الدمشقية [4] . [1] ترجمتها في «إنباء الغمر» (7/ 80) و «الضوء اللامع» (12/ 36) و «أعلام النساء» (1/ 454) .
[2] في «آ» و «ط» : «طنبغا» وهو تصحيف والتصحيح من مصدري الترجمة.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 86) و «الضوء اللامع» (4/ 13) .
[4] ترجمتها في «إنباء الغمر» (7/ 78) و «الضوء اللامع» (12/ 77) و «أعلام النساء» (3/ 180) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 165

ومات في ذي الحجّة عن سبعين سنة.
وفيها الملك النّاصر فرج بن برقوق بن أنس [1] .
ولد سنة إحدى وتسعين وسبعمائة، وسمّاه أبوه بلغاق، ثم سمّاه فرجا، وأجلس على التخت يوم الجمعة نصف شوال سنة إحدى وثمانمائة بعهد من أبيه وعمره عشر سنين وستة أشهر، وقتل بمصر سلطانا ليلة السبت سادس عشر صفر.
وفيها زين الدّين أبو الخير محمد بن زيد الدّين أبي الطّاهر أحمد بن جمال الدّين محمد بن الحافظ محبّ الدّين عبد الله الطّبري [2] .
سمع من الفخر القونوي، وابن بنت سعد، وابن جماعة، والعلائي، وأجاز له أحمد بن علي الجزري، وابن القمّاح، وابن عالي، والمستوري، وغيرهم.
وتفرّد بإجازة الجزري بمكّة، وحدّث بأشياء كثيرة بالإجازة عن جماعة من المصريين والشّاميين، وبرع في العلم، وعرف بالمروءة.
وتوفي في رمضان.
وفيها بهاء الدّين أبو حامد محمد بن أبي الطّيب أحمد بن بهاء الدّين محمد بن علي بن سعيد بن [3] إمام المشهد الشافعي ظنا.
ولد سنة سبع وستين وسبعمائة، وأحضره أبوه وأسمعه على بعض [4] أصحاب الفخر، وابن القواس، ونحوهم.
وتوفي أبوه وهو صغير، فأدّبه رجل أعمى، وبرع من [5] صباه، وكان صحيح الفهم، دينا، عاقلا، نشأ نشأة حسنة، وأفتى، ودرّس، وعرض عليه حموه شهاب الدّين الحسباني النّيابة في الحكم فامتنع. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 89) و «الضوء اللامع» (6/ 168) و «الدليل الشافي» (2/ 520) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 90) و «الضوء اللامع» (7/ 46) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 90) و «الضوء اللامع» (7/ 46) .
[4] لفظة «بعض» سقطت من «ط» .
[5] في «ط» : «في» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 167

قال ابن حجر: حجّ كثيرا، وقدم القاهرة، وتعانى النّظر في الأدب، ومهر في القراءات، وتكلّم على النّاس بجامع عدن، وخطب ولم ينجب، سمعت من نظمه، وسمع مني كثيرا.
مات وقد جاوز السبعين. انتهى.
وفيها حسام الدّين حسن بن علي بن محمد الأبيوردي [1]- بفتح الهمزة والواو، وسكون التحتية، وكسر الباء، وسكون الراء- نسبة إلى باورد بلدة بخراسان، الشافعي الخطيب، نزيل مكة.
أخذ عن السعد التّفتازاني وغيره، وبرع في المعقولات، ودخل اليمن، واجتمع بالناصر ففوض إليه تدريس بعض المدارس بتعز فعاجلته المنيّة بها، وصنّف «ربيع الجنان في المعاني والبيان» وغير ذلك.
وفيها عائشة بنت محمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي الأصل أبوها الصّالحية [2] الحنبلية المذهب المحدّثة محدّثة دمشق.
ولدت سنة ثلاث وعشرين وسبعمائة، وحضرت في أوائل الرابعة من عمرها جميع «صحيح البخاري» على مسند الآفاق الحجّار، وروت عن خلق، وروى عنها الحافظ ابن حجر، وقرأ عليها كتبا عديدة، وكانت في آخر عمرها أسند أهل زمانها، مكثرة سماعا وشيوخا.
قاله العليمي [3] في «طبقات الحنابلة» وتوفيت في أحد الربيعين ودفنت بالصالحية.
قال ابن حجر: تفرّدت بالسّماع من الحجّار، ومن جماعة، وسمع منها [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 131) و «الضوء اللامع» (7/ 118) .
[2] ترجمتها في «إنباء الغمر» (7/ 132) و «الضوء اللامع» (12/ 81) و «المنهج الأحمد» الورقة (481) من القسم المخطوط منه و «أعلام النساء» (3/ 187) .
[3] في «آ» و «ط» : «العلموي» وهو خطأ والصواب ما أثبته فإن المؤلف قد نقل عن «المنهج الأحمد» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 178

الرّحالة فأكثروا، وكانت سهلة في الأسماع، سهلة الجانب، ومن العجائب أن ستّ الوزراء كانت آخر من حدّثت عن ابن الزّبيدي بالسّماع، ثم كانت عائشة آخر من حدّثت عن صاحبه الحجّار بالسّماع وبين وفاتيهما مائة سنة.
وفيها عبد القوي بن محمد بن عبد القوي المالكي البجائي المغربي [1] الأصل والمولد والمنشأ، نزيل مكة.
قال ولده قطب الدّين أبو الخير، ولد والدي سنة ثلاث وأربعين وسبعمائة ببجاية من بلاد الغرب، ورحل من بلده وعمره ثمان عشرة سنة، وقدم القاهرة، وحجّ سنة أربع وستين، ثم عاد إلى القاهرة، ثم حجّ في سنة سبعين، وقطن بمكة إلى أن مات.
وقال الشيخ تقي الدّين الفاسي: قدم ديار مصر في شبيبته، فأخذ بها عن الشيخ [يحيى الرّهوني، وغيره من علمائها، وسكن الجامع الأزهر، ثم انتقل إلى مكة، وأخذ بها عن الشيخ] موسى المرّاكشي وغيره، وسمع بها من المناوي، وسعد الدّين الإسفرائيني، وغيرهما، ودرّس بالحرم الشريف، وأفتى باللفظ تورعا، وكان ذا معرفة بالفقه.
قال ابن حجر: تفقه، وأفاد، ودرّس، وأعاد، وأفتى.
وتوفي بمكة في شوال ودفن بالمعلاة.
وفيها فخر الدّين عثمان بن إبراهيم بن أحمد الشيخ الإمام البرماوي [2] الشافعي، شيخ قرّاء مدرسة الظّاهر برقوق.
قال في «المنهل» : كان إماما بارعا في معرفة القراءات، عالما بالفقه [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 133) و «الضوء اللامع» (4/ 230) و «نيل الابتهاج» على هامش «الديباج المذهب» ص (187) و «العقد الثمين» (5/ 472) وما بين الحاصرتين مستدرك منه.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 133- 134) و «الضوء اللامع» (5/ 123) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 40) و «الدليل الشافي» (1/ 438) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 179

وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن خليل المصري الغرّاقي [1]- بفتح المهملة، وتشديد الراء، وبعد الألف قاف، نسبة إلى بعض قرى الدّيار المصرية- الشافعي.
اشتغل كثيرا، وتمهّر في الفرائض، وأشغل الناس فيها بالجامع الأزهر، وكثرت طلبته، وأمّ بالجامع المذكور نيابة، مع الدّين، والخير، وحسن السّمت، والتواضع، والصّبر على الطلبة. وكان يقسم «التنبيه» و «المنهاج» فيقرن بينهما جميعا في مدة لطيفة، وقد سمع من العزّ بن جماعة بمكّة، وحدّث، وجاور كثيرا، وكان يعتمر في كل يوم أربع عمر، ويختم كل يوم ختمة.
وتوفي في خامس شعبان.
وفيها محمد بن عبد الله الحجيني [2] الحنفي، الملقب بالقطعة [3] .
قال ابن حجر: كان من أكثر الحنفية معرفة باستحضار الفروع، مع جمود ذهنه، وكان خطّه رديئا إلى الغاية، وكان رثّ الثياب والهيئة، خاملا.
مات في رمضان. انتهى.
وفيها جمال الدّين محمد بن عمر العوادي [4]- بفتح المهملة وتخفيف الواو- التّعزي [5] الشافعي.
اشتغل ببلده، وأشغل الناس كثيرا، واشتهر، وأفتى، ودرّس، ونفع الناس، وكثرت تلامذته، وولي القضاء ببلده فباشر بشهامة، وترك مراعاة لأهل الدولة فتعصبوا عليه، حتّى عزل، وقد أراق في مباشرته الخمور، وأزال المنكرات، وألزم اليهود بتغيير عمائمهم، ثم بعد عزله أقبل على الاشتغال والنفع للناس إلى أن مات. [1] في «آ» و «ط» : «العراقي» والتصحيح من «إنباء الغمر» (7/ 139) و «الضوء اللامع» (6/ 307) .
[2] في «آ» و «ط» : «الحجبي» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 140) و «الضوء اللامع» (8/ 120) .
[4] في «آ» و «ط» : «العواري» بالراء والتصحيح من مصدري الترجمة.
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 140) و «الضوء اللامع» (8/ 249 و 269) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 181

وفيها موفق الدّين علي بن أحمد بن علي بن سالم الزّبيدي الشافعي [1] .
أصله من مكّة. ولد بها سنة سبع وأربعين وسبعمائة، وعني بالعلم، فبرع في الفقه والعربية، ورحل إلى مصر والشام، وأخذ عن جماعة، ثم رجع إلى مكّة، وتحوّل إلى زبيد فمات بها في ذي القعدة.
وفيها أبو الحسن علاء الدّين بن محمد بن العفيف النّابلسي الحنبلي [2] .
ولد سنة اثنتين وستين وسبعمائة، وولي قضاء نابلس.
قال العليمي في «طبقاته» : كان من أئمة الحديث، وهو من مشايخ شيخنا شيخ الإسلام [3] تقي الدّين [3] القرقشندي.
وتوفي بنابلس. انتهى.
وفيها عزّ الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن جمعة بن مسلم الدمشقي الحنفي الصّالحي، المعروف بابن خضر [4] .
ولد سنة اثنتين وسبعين وسبعمائة، واشتغل، ومهر، وأذن له في الإفتاء، وناب في الحكم، وصار المنظور إليه في أهل مذهبه بالشام.
وتوفي في شوال.
وفيها شمس الدّين محمد بن جلال بن أحمد بن يوسف التركماني الأصل التّبّاني- بالمثناة الفوقية وتشديد الموحدة نسبة إلى بيع التبن- الحنفي [5] .
ولد في حدود السبعين وسبعمائة، وأخذ عن أبيه وغيره، ومهر في العربية والمعانيّ، وأفاد ودرّس، ثم اتصل بالملك المؤيد، وهو حينئذ نائب الشام، فقرّره [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 200) و «الضوء اللامع» (5/ 183) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» و «المنهج الأحمد» الورقة (481) من القسم المخطوط منه.
[3، 3] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 201) و «الضوء اللامع» (7/ 60- 61) .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 201) و «الضوء اللامع» (7/ 213) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 568) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 196

وقال في رسالته «ضوء الشمس» : سبب ما فتح به عليّ من العلوم منام رأيته.
وقال السيوطي: وقد علّقت أسماء مصنّفاته في نحو كرّاسين، ومن عيونها في الأصول «شرح جمع الجوامع مع [1] نكت عليه» و «ثلاث نكت على مختصر ابن الحاجب» و «حاشية على شرح البيضاوي للإسنوي» و «حاشية على المغني» و «ثلاثة شروح على القواعد الكبرى» و «ثلاث نكت عليها» و «ثلاث شروح على القواعد الصّغرى» و «ثلاث نكت عليها» و «إعانة الإنسان على أحكام اللّسان» و «حاشية على الألفية» و «حاشية على شرح الشافية للجار بردي» وغير ذلك.
وأخذ عنه جمع، منهم: الكمال بن الهمام، وابن قزيل، والمشس القاياتي، والمحبّ بن الأقصرائي، وابن حجر، وقال: لازمته من سنة تسعين [2] إلى أن مات، وكنت لا أسميه في غيبته إلّا إمام الأئمة، وقد أقبل في الأخير على النظر في كتب الحديث، وكان ينهى أصحابه عن دخول الحمّام أيّام الطّاعون، فقدّر أن الطّاعون ارتفع أو كاد، فدخل هو الحمّام وخرج فطعن عن قرب، ومات.
وقال العلّامة البقاعي: حدّثني الشيخ محبّ الدّين الأقصرائي- وكان ممن لازم الشيخ عزّ الدّين- أنه رأى رجلا تكروريا اسمه الشيخ عثمان ما غفا- بالغين المعجمة والفاء- وردّ إلى القاهرة، وله عشرة بنين، رجال أتى بهم إلى الشيخ عزّ الدّين للاستفادة، فقرأ عليه كتابا، فكان إذا قرّر له مسألة ففهمها [3] وقف ودار ثلاث دورات على هيئة الراقص، ثم انحنى للشيخ على هيئة الراكع [4] ، وجلس، فإذا جلس قام بنوه العشرة ففعلوا مثل فعله.
وقال ابن حجر: وكان يعاب الشيخ عزّ الدّين بالتزيّي بزيّ العجم من طول الشارب [5] وعدم السّواك حتّى سقطت أسنانه. [1] لفظة «مع» سقطت من «بغية الوعاة» فلتستدرك.
[2] يعني وسبعمائة.
[3] لفظة «ففهمها» سقطت من «ط» .
[4] أقول: لا يجوز الانحناء على هيئة الراكع لأحد من البشر. (ع) .
[5] في «الشوارب» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 206

وقال ابن ناصر الدّين: الحافظ المفيد الضّرير.
كان فقيها، فرضيا، آية في حفظ الرّواة المتأخرين.
حدّث ب «صحيح مسلم» وثاني ليلة ختمه مات. انتهى.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن أحمد بن عبد العزيز بن موسى بن أبي بكر البشيتي [1]- بفتح الموحدة، وكسر الشين المعجمة، وتحتية، وفوقية، نسبة إلى بشيت قرية بأرض فلسطين [2] .
ولد عاشر شعبان سنة اثنتين وستين وسبعمائة، وتفقه بسراج الدّين بن الملقّن، وأخذ العربية عن الشّمس الغماري، واختصّ به، وبرع في الفقه والعربية واللغة، وكتب الخطّ المنسوب، وصنّف كتابا جليلا في الألفاظ المعرّبة، وكتابا استوعب فيه أخبار قضاة مصر، وكتابا في شواهد العربية أوسع الكلام فيه.
وتوفي بالإسكندرية في رابع ذي القعدة.
وفيها فراج الكفل الحنبلي [3] .
قال العليمي في «طبقاته» : هو الشيخ الإمام العالم الفقيه.
توفي في هذه السنة. انتهى.
وفيها عزّ الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز النّويري ثم المكّي العقيلي الشافعي [4] .
ولد سنة أربع أو خمس وسبعين وسبعمائة، واشتغل وهو صغير، وناب لأبيه في الخطابة والحكم، ثم استقلّ بعد وفاته في رمضان سنة تسع وتسعين إلى أن صرف في ذي الحجّة سنة ثمانمائة، ثم وليها مرارا، ثم استقرّت بيده الخطابة [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 287) وفيه «البششي» وهو خطأ و «الضوء اللامع» (5/ 7) .
[2] انظر «معجم البلدان» (1/ 429) .
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (498) من القسم المخطوط منه، و «السحب الوابلة» ص (321) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 288) و «الضوء اللامع» (7/ 44- 45) و «العقد الثمين» (1/ 371) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 214

كانت بارعة الجمال، وقدمت مع عمّها أحمد بن أويس إلى مصر، فتزوجها الظّاهر برقوق، ثم فارقها، فتزوجها ابن عمها شاه ولد ابن شاه زاده بن أويس، فلما رجعوا إلى بغداد ومات أحمد أقيم شاه ولد في السلطنة فدبّرت مملكته حتّى قتل، وأقيمت هي بعده في السلطنة، ثم ملكت تستر وغيرها، واستقلّت بالمملكة مدة، وصار في ملكها الحويزة وواسط، يدعى لها على منابرها، وتضرب السّكة باسمها، إلى أن ماتت في هذه السنة. وقام بعدها ابنها أويس بن شاه ولده. قاله ابن حجر.
وفيها علم الدّين أبو الرّبيع سليمان بن نجم الدّين فرج بن سليمان الحجبي [1] الحنبلي بن المنجّى.
ولد سنة سبع وستين وسبعمائة، واشتغل على ابن الطحّان وغيره، ورحل إلى مصر، فأخذ عن ابن الملقّن وغيره، ثم عاد بعد فتنة اللّنك، فناب في القضاء، وشارك في الفقه وغيره، وأشغل الناس بالجامع الأموي وبمدرسة أبي عمر.
وتوفي في ربيع الآخر.
وفيها عزّ الدّين عبد العزيز بن مظفّر بن أبي بكر البلقيني [2] قريب شيخ الإسلام سراج الدّين الشافعي.
اشتغل على الشيخ سراج الدّين، وكان يشارك في الفنون، ويذاكر بالفقه مذاكرة حسنة.
قال ابن حجر: رافقنا في سماع الحديث كثيرا، وناب في الحكم، وكان سيء السيرة في القضاء، جمّاعة للمال من غير حلّه في الغالب، زري الملبس، مقترا على نفسه إلى الغاية.
توفي في ثالث عشري جمادي الأولى وخلّف مالا كثيرا جدا فحازه ولده. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 367) و «الضوء اللامع» (3/ 369) و «السّحب الوابلة» ص (174) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 367) و «الضوء اللامع» (4/ 232) وفيه: «عبد العزيز بن محمد بن مظفّر بن نصير» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 227

ومنه:
جزى الله شيبي كلّ خير فإنّه ... دعاني لما يرضى الإله وحرّضا
فأقلعت عن ذنبي وأخلصت تائبا ... وأمسكت [1] لما لاح لي الخيط أبيضا
قال ابن حجر: وكانت بيننا مودة أكيدة، اتصلت نحوا من ثلاثين سنة، وبيننا مطارحات، وكان قليل البضاعة من العربية، فربما وقع له اللّحن الظّاهر، وأما الخفي فكثير جدا.
مات في يوم الأحد خامس عشر ربيع الآخر. انتهى.
وفيها الخواجا محمد الزّاهد البخاري [2] .
قال في «المنهل الصّافي» في ترجمة. تيمور: اجتمع في أيامه- أي تمرلنك- بسمرقند ما لم يجتمع لغيره من الملوك، فمن ذلك الفقيه عبد الملك من أولاد صاحب «الهداية الفقهية» فإنه كان بلغ الغاية في الدروس، والفتيا، ونظم القريض، ويعرف النّرد والشطرنج، ويلعب بهما جيدا في حالة واحدة دائما مدى الأيام، والخواجا محمد الزّاهد البخاري أي صاحب الترجمة المحدّث المفسّر.
صنّف «تفسيرا للقرآن العظيم» في مائة مجلد.
ومات بالمدينة النبوية سنة اثنتين وعشرين وثمانمائة. انتهى.
وفيها محمد بن عبد الله بن شوعان الزّبيدي الحنفي [3] .
قال ابن حجر: انتهت إليه الرئاسة في مذهب أبي حنفية بزبيد، ودرّس وأفاد. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الماجد العجيمي [4] سبط العلّامة جمال الدّين بن هشام الشافعي. [1] في «آ» و «ط» : «واسكت» والتصحيح من «الضوء اللامع» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 20) و «الأعلام» (7/ 44- 45) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 369) و «الضوء اللامع» (8/ 90) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 669) و «الضوء اللامع» (8/ 122) وفيه «محمد بن عبد الأحد» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 229

أخذ عن خاله الشيخ محبّ الدّين بن هشام، ومهر في الفقه، والأصول، والعربية، ولازم الشيخ علاء الدّين البخاري لما قدم القاهرة، وكذلك الشيخ بدر الدّين الدّماميني، وكان كثير الأدب، فائقا في معرفة العربية، ملازما للعبادة، وقورا، ساكنا.
توفي في العشرين من شعبان.
وفيها نظام الدّين محمد بن عمر الحموي الأصل الحنفي، المعروف بالتّفتازاني [1] ، لعله تشبيها لنفسه بالسعد.
قال ابن حجر: كان أبوه حصريا، فنشأ هذا بين الطلبة، وقرأ في مذهب أبي حنيفة، وتعانى الآداب، واشتغل في بعض العلوم الآلية، وتعليم كلام العجم، وتزيا بزيّهم، وتسمى نظام الدّين التّفتازاني، وغلب عليه الهزل والمجون، وجاد خطه، وقرّر موقعا في الدرج، وكان عريض الدعوى، وله شعر وسط.
وقال محب الدّين الحنبلي: كان حسن المنادمة، لطيف المعاشرة، ولم يتزوج قطّ، وكان متّهما بالولدان، وكان يأخذ الصغير فيربيه أحسن تربية، فإذا كبر وبلغ حدّ التزويج زوّجه. انتهى.
وتوفي في رابع عشري ذي القعدة عن نحو الستين.
وفيها أبو البركات محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن فرحون اليعمري [2] المالكي، قاضي المدينة.
مات بها في المحرم. قاله ابن حجر.
وفيها فتح الدّين أبو الفتح محمد بن محمد بن محمد النّحريري [3] ، المعروف بابن أمين الحكم.
قال ابن حجر: سمع على جماعة من شيوخنا، وعني بقراءة «الصحيح» [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 369) و «الضوء اللامع» (8/ 271) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 370) و «الضوء اللامع» (9/ 127) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 371) و «الضوء اللامع» (9/ 274) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 230

كافة على فقده، ولم يعش أبوه بعده إلا ستة أشهر تزيد أياما كدأب [1] من قتل أباه أو ابنه على الملك قبله عادة مستقرّة وطريقة مستقرأة. انتهى.
وفيها زين الدّين أبو المحاسن تغري برمش بن يوسف بن عبد الله التركماني [2] الحنفي.
قدم القاهرة شابا، وقرأ على الجلال التّباني [3] وغيره، وتفقه بجماعة من أعيان العلماء، وكان كثير الاستحضار لفروع مذهبه، ويحفظ بعض مختصرات.
قال في «المنهل» : وكان يميل إلى الصّوفية، مع أنه [كان] يبالغ في ذمّ ابن عربي وأتباعه [4] ، وأحرق كتبه. وأرسله المؤيد شيخ [5] إلى الحجاز وعلى يديه مراسيم تتضمن النظر في أحوال مكة المشرّفة، وجاور بها، وأخذ بالأمر فيها بالمعروف والنّهي عن المنكر، ومنع المؤذنين من المدائح النّبوية فوق المنابر ليلا، ومنع المدّاحين من الإنشاد في المسجد الحرام [6] ومنع الصّغار من الخطابة في ليالي رمضان، ومن الوقيد في الليالي المعروفة بالحرم [6] ، وجرى له مع أهل مكة أمور بسبب ذلك يطول شرحها، ثم عاد إلى القاهرة، وكان يميل إلى دين وخير. انتهى.
وقال ابن حجر: كان يكثر الحطّ على ابن العربي وغيره من متصوفي الفلاسفة، وبالغ في ذلك، وصار يحرق ما يقدر عليه من كتب ابن العربي، وربط مرّة كتاب «الفصوص» في ذنب كلب، وصارت له بذلك سوق نافقة عند جمع كثير، وقام عليه جماعة من أضداده فما بالي بهم.
وقال المقريزي ذاما له: رضي من دينه وأمانته بالحطّ على ابن العربي، مع [1] في «ط» : «لدأب» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 394) و «الضوء اللامع» (3/ 31) و «المنهل الصافي» (4/ 56- 57) و «الدليل الشافي» (1/ 218) ووفاته فيه (820) .
[3] في «آ» : «التبياني» .
[4] لفظة «وأتباعه» لم ترد في «المنهل الصافي» المطبوع فلتستدرك.
[5] في «المنهل الصافي» : «الملك المؤيد» .
[6، 6] ما بين الرقمين سقط من «ط» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 233

عدم معرفته بمقالته، وكان يتعاظم مع دناءته، ويتمصلح مع رذالته، حتّى انكشفت للناس سيرته، وانطلقت الألسن بذمّة بالدّاء العضال، مع عدم مداراته وشدّة انتقامه ممن يعارضه في أغراضه، ولم يزل على ذلك حتّى مات بمكة ليلة الأربعاء مستهل المحرّم.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن مقداد بن إسماعيل قاضي القضاة الأقفهسي المالكي [1] قاضي الدّيار المصرية.
نشأ بالقاهرة، وطلب العلم، وتفقه بالشيخ خليل وغيره إلى أن برع في الفقه والأصول، وأفتى ودرّس، وناب في الحكم، ثم استبدّ به، ثم صرف، ثم ولي، وكان مشكور السيرة في أحكامه، ديّنا، خيّرا، وشرح رسالة الشيخ خليل.
وتوفي على القضاء في رابع عشر جمادى الأولى.
وفيها محمد بن مورمة البخاري الحنفي [2] .
قال ابن حجر: يلقّب نبيرة- بنون وموحدة وزن عظيمة- ذكر أنه من ذرّية حافظ الدّين النّسفي، ونشأ ببلاده، وقرأ الفقه، وسلك الزّهد، وحجّ في هذه السنة، وأراد أن يرجع إلى بلاده فذكر أنه رأى النّبيّ صلى الله عليه وسلم في النّوم، فقال له: «إن الله قد قبل حجّ كلّ من حجّ في هذا العام وأنت منهم» وأمره أن يقيم بالمدينة فأقام، فاتفقت وفاته يوم الجمعة ودفن بالبقيع. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن حسين المخزومي البرقي الحنفي [3] .
كان مشهورا بمعرفة الأحكام، مع قلّة الدّين وكثرة التهتّك، وقد باشر عدة أنظار وتداريس.
مات في جمادى الأولى. قاله ابن حجر. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 396) ، و «الضوء اللامع» (5/ 71) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 399) وفيه (ابن بوزنة) و «الضوء اللامع» (7/ 207) وفيه: محمد بن بورسة.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 400) و «الضوء اللامع» (9/ 78) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 234

وفيها شمس الدّين محمد بن العلّامة شمس الدّين محمد بن سليمان بن الخرّاط الحموي [1] ، الشاعر المنشئ الموقّع.
أخذ عن أبيه وغيره، وقال الشعر فأجاد، ووقع في ديوان الإنشاء، وكان مقرّبا عند ابن البارزي، ومات ولم يكمل الخمسين وعاش أخوه زين الدّين عبد الرحمن بعده وهو أسن منه إلى سنة أربعين.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن أحمد الصّغير [2]- بالتصغير- الطبيب المشهور.
ولد في خامس عشر جمادى الأولى سنة خمس وأربعين وسبعمائة، وكان أبوه فرّاشا، فاشتغل هو بالطبّ، وحفظ «الموجز» وشرحه، وتصرّف في العلاج، فمهر، وصحب البهاء الكازروني، وكان حسن الشكل، له مروءة.
مات بعد مرض طويل في عاشر شوال. قاله ابن حجر.
وفيها القاضي ناصر الدّين محمد بن محمد بن عثمان البارزي [3] الشافعي كاتب السرّ.
ولد في شوال سنة تسع وستين وسبعمائة، وحفظ «الحاوي» في صغره، واستمرّ يكرّر عليه ويستحضر منه، وتعانى الشعر، والأدب، وكتب الخط الجيد، ثم ولي قضاء بلده وكتابة السرّ بها، وقضاء حلب، وكتابة السرّ بالقاهرة طول دولة المؤيد.
وكان لطيف المنادمة، كبير الرئاسة، ذا طلاقة وبشر وإحسان للعلماء والفضلاء على طريقة قدماء الكرماء.
وتوفي بالقاهرة يوم الأربعاء ثامن شوال. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 400) و «الضوء اللامع» (9/ 83) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 401) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 401) و «الضوء اللامع» (9/ 137) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 137) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 235

مات في سادس ربيع الآخر. انتهى.
وفيها عزّ الدّين محمد بن خليل بن هلال الحاضري الحلبي الحنفي [1] .
ولد في أحد الجمادين سنة سبع وأربعين وسبعمائة، ورحل إلى دمشق، فأخذ بها عن جماعة، منهم ابن أميلة، قرأ عليه «سنن أبي داود» و «الترمذي» ودخل القاهرة، فأخذ عن الشيخ ولي الدّين المنفلوطي، والجمال الإسنوي، ورحل إلى القاهرة مرة أخرى، وتفقه ببلده، وحفظ كتبا نحو الخمسة عشر كتابا في عدة فنون، وقرأ على العراقي في علوم الحديث، وأجاز له، ولازم العلم إلى أن انفرد، وصار المشار إليه ببلاده، وولي قضاء بلده، ودرّس، وأفتى، وكان محمود السيرة، مشكور الطريقة.
قال البرهان المحدّث: لا أعلم بالشام كلها مثله ولا بالقاهرة مثل مجموعه الذي اجتمع فيه من العلم الغزير، والتواضع، والدّين المتين، والذّكر، والتّلاوة.
انتهى.
وتوفي في أحد الجمادين.
وفيها رضي الدّين أبو حامد محمد بن عبد الرحمن بن أبي الخير محمد بن أبي عبد الله الفاسي الحسني المكّي المالكي [2] .
ولد في رجب سنة خمس وثمانين وسبعمائة، وسمع الحديث، وتفقه، وأفتى، ودرّس، وولي قضاء المالكية، ثم عزل، فناب عن القاضي الشافعي، وكان خيّرا ساكنا، متواضعا، ذاكرا للفقه.
توفي في ربيع الأول.
وأخوه محبّ الدّين أبو عبد الله محمد [3] .
كان أسنّ منه أجاز له ابن أميلة وغيره، ومهر في الفقه. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 446) و «الضوء اللامع» (7/ 232) .
[2] ترجمته في «العقد الثمين» (2/ 105) و «إنباء الغمر» (7/ 447) و «الضوء اللامع» (8/ 41) .
[3] ترجمته في «العقد الثمين» (2/ 113) و «إنباء الغمر» (7/ 447) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 244

وفيها نفيس الدّين سليمان بن إبراهيم بن عمر التّعزي [1] الشافعي [2] ، الفقيه العلوي- نسبة إلى علي بن بلي بن وائل-.
سمع أباه، وابن شدّاد، وغيرهما، وعني بالحديث، وأحب الرواية، واستجيز له من جماعة من أهل مكة.
قال ابن حجر: وسمع مني، وسمعت منه، وكان محبّا في السماع والرواية، محثا على ذلك، مع عدم مهارة فيه، فذكر لي أنه مرّ على «صحيح البخاري» مائة وخمسين مرة ما بين قراءة وسماع وإسماع ومقابلة، وحصل من شروحه كثيرا، وحدّث بالكثير، وكان محدّث أهل بلده.
مات في ذي الحجّة، وقد جاوز الثمانين.
وفيها صدقة بن سلامة بن حسين بن بدران بن إبراهيم بن جملة الجيدوري [3] ثم الدمشقي المقرئ.
عني بالقراءات وأتقنها، وأقرى بالجامع الأموي، وأدّب خلقا، وانتفعوا به، وله تآليف في القراآت.
توفي في عاشر جمادى الأولى.
وفيها أسد الدّين عبد الرحمن بن محمد بن طولوبغا التّنكزي [4] ، مسند الشّام.
قال ابن حجر: تفرّد، وحدّث، وحجّ في سنة أربع وعشرين وثمانمائة بمكّة، ورجع فمات بدمشق في ثاني عشر ذي القعدة، وكان مسند الشام.
وفيها عثمان بن سليمان الصّنهاجي [5] . [1] في «آ» : «التغري» وهو خطأ.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 474) ، و «الضوء اللامع» (3/ 29) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 475) و «الضوء اللامع» (3/ 317) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 476) ، و «الضوء اللامع» (4/ 132) .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 476) ، و «الضوء اللامع» (5/ 129) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 247

قال ابن حجر في «إنباء الغمر» : من أهل الجزائر الذين بين تلمسان وتونس، رأيته كهلا وقد جاوز الخمسين وقد شاب أكثر لحيته، وطوله إلى رأسه ذراع واحد بذراع الآدميين لا يزيد عليه شيئا، وهو كامل الأعضاء، وإذا قام قائما يظنّ من رآه أنه صغير قاعد، وهو أقصر آدمي رأيته، وذكر لي أنه صحب أبا عبد الله بن الغمار، وأبا عبد الله بن عرفة، وغيرهما، ولديه فضيلة ومحاضرة حسنة. انتهى.
وفيها علي بن أحمد بن علي المارديني [1] .
سمع من ابن قواليح «صحيح مسلم» بدمشق، وحدّث عنه.
وتوفي بمكّة في شوال.
وفيها صبر الدّين علي بن سعد الدّين محمد [2] ملك المسلمين بالحبشة.
كان شجاعا، فارسا، شديدا على كفرة الحبشة، وجرت له معهم وقائع عديدة.
وتوفي مبطونا واستقرّ بعده أخوه.
وفيها شمس الدّين أبو المعالي محمد بن أحمد بن معالي الحبتي [3]- بفتح الحاء المهملة، وسكون الموحدة، وفوقية، نسبة إلى حبتة بنت ملك بن عمرو بن عوف- الحنبلي المحدّث.
ولد سنة خمس وأربعين وسبعمائة، وسمع من عمر بن أميلة، والعماد بن كثير، وغيرهما، ومهر في فنون كثيرة، وتفقّه بابن قاضي الجبل، وابن رجب، وغيرهما، وتعانى الآداب فمهر، وقدم القاهرة في رمضان سنة أربع وثمانمائة، وحدّث بها ببعض مسموعاته، وقصّ على الناس في عدة أماكن، وناب في الحكم، وكان يحب جمع المال، مع مكارم الأخلاق، وحسن الخلق، وطلاقة الوجه، والخشوع التّام. [1] ترجمته في «العقد الثمين» (6/ 138) ، و «إنباء الغمر» (7/ 436) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 476) ، و «الضوء اللامع» (5/ 283) .
[3] ترجمته في «المقصد الأرشد» (2/ 67) و «إنباء الغمر» (7/ 480) و «الضوء اللامع» (7/ 107) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 248

قال ابن حجر: سمعنا بقراءته «صحيح البخاري» في عدة سنين بالقلعة، وسمعنا من مباحثه وفوائده ونوادره وماجرياته.
وتوفي فجأة ليلة الخميس وقت العشاء ثامن عشري المحرم بالقاهرة.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي بن خالد الشافعي، المعروف بابن البيطار [1] .
سمع من مشايخ ابن حجر معه، وغيره، وكان وقورا، ساكنا، حسن الخلق، كثير التّلاوة.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي بن أحمد الزّراتيتي الحنبلي [2] المقرئ إمام الظّاهرية البرقوتية.
ولد سنة سبع وأربعين وسبعمائة، وعني بالقراءات، ورحل فيها إلى دمشق وحلب، وأخذ عن المشايخ، واشتهر بالدّين والخير.
قال ابن حجر: سمع معنا الكثير، وسمعت منه شيئا يسيرا، ثم أقبل على الطلبة بأخرة، فأخذوا عنه القراآت، ولازموه، وأجاز للجماعة، وانتهيت إليه الرئاسة في الإقراء بمصر، ورحل إليه من الأقطار، ونعم الرجل كان.
توفي يوم الخميس سادس جمادي الآخرة بعد أن أضرّ.
وفيها السلطان محمد جلبي بن با يزيد [3] بن مراد بن أورخان بن [4] عثمان.
كان يلقب بكرشي. كان شجاعا مقداما مجاهدا، فتح عدة قلاع وبلاد، [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 481) و «الضوء اللامع» (8/ 180) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 482) و «الضوء اللامع» (9/ 11) ، و «السحب الوابلة» ص (413) .
[3] في «آ» و «ط» : «بن أبي يزيد» والصواب ما أثبته نقلا عن «تاريخ الدولة العلية العثمانية» ص (777) و «الشقائق النعمانية» ص (37) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (7/ 484) و «الضوء اللامع» (10/ 47) و «الشقائق النعمانية» ص (37) و «تاريخ الدولة العلية العثمانية» ص (149- 152) و 777) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 249

وبقراءة أخيه عبد العزيز المذكور في السنة التي قبلها على الشيخ نصر الله بن أحمد البغدادي الحنبلي، ومن جماعة أخر بمكّة. وحفظ «رسالة ابن أبي زيد المالكي» وتفقه على الشريف أبي الخير الفاسي وغيره، وأفتى، ودرّس، وولي بعد وفاة والده بمدة إمامة المالكية بالحرم، ثم بعد مدة طويلة ولي القضاء فلم يتمّ أمره، ودام مصروفا إلى أن توفي قبيل العصر من يوم الأربعاء ثالث عشر ربيع الآخر، ودفن بالمعلاة، وكان له ثروة.
وفيها القاضي محبّ الدّين أحمد بن الشيخ جمال الدّين محمد بن عبد الله بن ظهيرة المخزومي الشافعي [1] قاضي مكّة وابن قاضيها، ومفتيها وابن مفتيها.
ولد في جمادى الأولى سنة تسع وثمانين وسبعمائة، وحفظ «المنهاج» وعدة كتب، وتفقه بوالده وغيره، وأذن له في الإفتاء الشّهاب الغزّي، والشّهاب ابن حجي، وغيرهما.
وكان ماهرا في الفقه والفرائض، حسن السيرة في القضاء، ولي من سنة ثماني عشرة إلى أن مات.
وتوفي في جمادى الأولى، وخلت مكّة بعده ممن يفتي فيها على مذهب الشافعي. قاله ابن حجر.
وفيها زين الدّين أبو بكر بن عمر بن محمد الطّريني ثم المحلّي المالكي [2] الشيخ الفاضل المعتقد.
كان صالحا، ورعا، حسن المعرفة بالفقه، قائما في نصر الحق، وله أتباع وصيت كبير.
وتوفي في حادي عشر ذي الحجّة وقد جاوز الستين.
وفيها الملك العادل فخر الدّين أبو المفاخر سليمان بن الملك الكامل [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 50) و «الضوء اللامع» (2/ 134) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 51) و «الضوء اللامع» (11/ 64) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 258

ولد سنة ستين وسبعمائة تقريبا، وتفقه على ابن الشّريشي، والقرشي، وغيرهما بدمشق. ثم ولي قضاء بلده قبل اللّنك، ودرّس وأفتى، ثم ولي قضاء طرابلس في سنة عشر، ثم ولاه المؤيد قضاء دمشق عوضا عن نجم الدّين بن حجي في سنة تسع عشرة، ثم في سنة ست وعشرين في أيام الأشرف، وكانت مدته في الولايات يسيرة جدا الأولى ستة أشهر، والثانية شهرا ونصفا. ولما صرف في النّوبة الثانية حصل له ذلّ كبير، وقهر زائد، وذهب غالب ما كان حصّله في عمره، ولحقه فالج، فاستمرّ به إلى أن مات في ربيع الأول. قاله ابن حجر.
وفيها أبو محمد بن عبد الله بن مسعود بن علي الملبّي [1] المعروف بابن القرشية [2] .
أخذ عن أبيه عن الوادياشي، وعن أبي عبد الله بن عرفة، وأبي علي عمر بن قدّاح الهواري، وأحمد بن إدريس الزواوي شيخ بجاية.
أخذ عنه «المسلسل بالأولية» و «مصافحة المعمّرين» وأبي عبد الله بن مرزوق في آخرين تتضمنهم «فهرسته» التي أجاز فيها لابن أخيه أبي الفرج سرور بن عبد الله القرشي.
وتوفي بتونس على ما ذكره ابن أخيه سرور.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن علي بن يوسف بن الحسن بن محمد الزّرندي المدني الحنفي [3] قاضي الحنفية بالمدينة المنورة.
ولد في ذي القعدة سنة ست وأربعين وسبعمائة بالمدينة، وسمع على عزّ الدّين بن جماعة، وصلاح الدّين العلائي، وأجاز له الزّبير بن علي الأسواني، فكان خاتمة أصحابه.
وتوفي في ربيع الأول. [1] تحرفت في «ط» إلى «الحلبي» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 55) و «الضوء اللامع» (5/ 70) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 56) و «الضوء اللامع» (4/ 105) و «التحفة اللطيفة» (2/ 518) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 260

وفيها محيي الدّين عبد القادر بن أبي الفتح محمد بن أبي المكارم أحمد بن أبي عبد الله محمد بن عبد الرحمن الشريف الحسني الفاسي [1] الأصل المكي الحنبلي أخو قاضي القضاة سراج الدّين عبد اللّطيف الحنبلي.
ولد سنة إحدى وتسعين وسبعمائة، وقرأ، وتفقه، وناب في الحكم عن أخيه شقيقه سراج الدّين المذكور.
وتوفي بمكة في يوم الأربعاء الثاني والعشرين من شعبان، ودفن بالمعلاة.
قاله تقي الدّين الفاسي في «تاريخه» .
وفيها نور الدّين علي [بن محمد] بن عبد الكريم الفوي [2] .
قال ابن حجر: سمع من الشيخ جمال الدّين بن نباتة، وأحمد بن يوسف الخلاطي، وغيرهما. وحدّث بالكثير.
سمعت عليه «السيرة النبوية» لابن هشام ونعم الشيخ كان.
مات في خامس ذي الحجّة وبلغ الستين.
وفيها [3] نور الدّين [3] علي بن لؤلؤ [4] .
قال ابن حجر: كان عالما متورّعا، لا يأكل إلّا من عمل يده، ولم يتقلّد وظيفة قطّ، ولازم الإقراء بالجامع الأزهر وغيره، وانتفع الناس به، وله مقدّمة في العربية سهلة المأخذ.
مات في عشر الستين. انتهى.
وفيها عيسى بن يحيى الرّيغي- براء، ومثناة تحية، وغين معجمة، نسبة [1] ترجمته في «العقد الثمين» (5/ 47) و «الضوء اللامع» (4/ 287) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 56) و «الضوء اللامع» (5/ 313) وما بين الحاصرتين مستدرك منه.
[3، 3] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 57) و «الضوء اللامع» (5/ 276) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 261

وولي قضاءها، وحمدت سيرته، إلى أن طلبه السلطان المؤيد شيخ إلى الدّيار المصرية، وولاه قضاء قضاة الحنابلة بها مضافا إلى قضاء حماة.
وكان إماما، عالما، حافظا، يحفظ في كل مذهب من المذاهب الأربعة كتابا يستحضره في مباحثه.
وكان سريع الحفظ إلى الغاية، ويحكى عنه في ذلك غرائب، منها ما حكى بعض الفقهاء قال: استعار منّي أوراقا نحو عشرة كراريس، فلما أخذها منّي احتجت إلى مراجعتها في اليوم، فرجعت إليه بعد ساعة هنيّة وقلت: أريد أنظر في الكراريس نظرة ثم خذها ثانيا، فقال: ما بقي لي فيها حاجة قد حفظتها، ثم سردها من حفظه.
وتوفي بالقاهرة قاضيا يوم الخميس العشرين من المحرّم، ودفن بتربة باب النصر، وخلّف مالا جمّا ورثه ابن أخيه محمود. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الحريري البيري [1] الشافعي [2] أخو جمال الدّين الاستادار.
ولد في حدود الخمسين وسبعمائة، وتفقه على أبي البركات الأنصاري، وسمع من أبي عبد الله بن جابر، وأبي جعفر الغرناطي نزيل البيرة بحلب، وولي قضاء البيرة مدة، ثم قضاء حلب سنة ست وثمانمائة، ثم تحوّل إلى القاهرة في دولة أخيه، وتوجه إلى مكّة فجاور بها، ثم قدم فعظم قدره، وعيّن للقضاء، ثم ولي مشيخة البيبرسية، ثم درّس بالمدرسة المجاورة للشافعي، ثم انتزعتا منه بعد كائنة أخيه، ثم أعيدت إليه البيبرسية في سنة ست عشرة، ثم صرف عنها بابن حجر في سنة ثماني عشرة، ثم قرّر في مشيخة سعيد السّعداء، وكان قد ولي خطابة بيت المقدس.
وتوفي في سحر يوم الجمعة رابع عشري ذي الحجّة. [1] لفظة «البيري» سقطت من «آ» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 89) و «الضوء اللامع» (7/ 43) و «الدليل الشافي» (2/ 595) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 269

محدّثا. سمع الكثير، وحدّث عن محمد بن ازبك، وعمر بن أميلة، وستّ العرب، وآخرين.
وتوفي يوم الأربعاء ثاني ربيع الأول. انتهى.
وفيها أويس بن شاه در بن شاه زاده بن أويس [1] صاحب بغداد.
قتل في الحرب بينه وبين محمد شاه بن قرا يوسف، واستولى محمد شاه على بغداد مرّة أخرى.
وفيها الملك المنصور عبد الله بن الناصر أحمد بن الأشرف [2] صاحب اليمن.
توفي في جمادى الأولى، واستقرّ بعده الأشرف إسماعيل بن الناصر أحمد.
وفيها نجم الدّين أبو الفتوح عمر بن حجّي بن موسى بن أحمد بن سعد السّعدي الحسباني الأصل الدمشقي الشافعي [3] .
ولد بدمشق سنة سبع وستين وسبعمائة، وقرأ القرآن، ومات والده وهو صغير، فحفظ «التنبيه» في ثمانية أشهر، وحفظ كثيرا من المختصرات، وأسمعه أخوه الشيخ شهاب الدّين من ابن أميلة وجماعة، واستجاز له من جماعة، وسمع هو بنفسه من جماعة كثيرة، وأخذ العلم عن أخيه وابن الشّريشي، والزّهري، وغيرهم، ودخل مصر سنة تسع وثمانين، فأخذ عن ابن الملقّن، والبدر الزّركشي، والعزّ بن جماعة، وغيرهم. وأذن له ابن الملقن، ولازم الشّرف الأنطاكي.
قال ابن حجر: تعلّم العربية، وكان قليل الاستحضار إلّا أنه حسن الذّهن، جيد التّصرف، وحجّ سنة ست وثمانين، ثم ولي إفتاء دار العدل سنة اثنتين [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 127) و «الضوء اللامع» (2/ 324) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 127) و «الضوء اللامع» (5/ 5) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 129) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 122) و «الضوء اللامع» (6/ 78) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 257) و «الدليل الشافي» (1/ 496) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 280

قال ابن حجر: وبالجملة، كان عديم النظير في الذكاء وسرعة الإدراك، إلا أنه تبلّد ذهنه بكثرة النسخ. سمعت منه كثيرا من شعره وفوائده.
ومن نظمه:
وكنت إذا الحوادث دنّستني ... فزعت إلى المدامة والنّديم
لأغسل بالكؤوس الهمّ عنّي ... لأنّ الرّاح صابون الهموم
وكانت وفاته فجأة داخل [1] الحمّام فمات في الحوض يوم الاثنين ثالث عشري جمادي الآخرة.
وفيها شمس الدّين محمد بن خالد بن موسى الحمصي القاضي الحنبلي [2] المعروف بابن زهرة- بفتح الزاي- أول حنبلي ولي قضاء حمص.
كان أبوه خالد شافعيا، فيقال إن شخصا رأى النّبيّ صلى الله عليه وسلم وقال له: إن خالدا ولد له ولد حنبلي، فاتفق أنه كان ولد له هذا، فشغّله لما كبر بمذهب الحنابلة.
وقرأ على ابن قاضي الجبل، وزين الدّين بن رجب، وغيرهما، وولي قضاء حمص.
وفيها تقي الدّين محمد بن عبد الواحد بن العماد محمد بن القاضي علم الدّين أحمد بن أبي بكر الأخنائي [3] المالكي نائب الحكم.
قال ابن حجر: كان من خيار القضاة.
مات في سادس ذي الحجّة بمكة، وكان قد جاور بها [4] في هذه السنة.
انتهى.
وفيها محيي الدّين أبو حامد محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن [1] في «ط» : «دخل» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 134) و «السحب الوابلة» ص (378) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 135) و «الضوء اللامع» (8/ 132) .
[4] في «آ» : «وكان قد جاور بمكة» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 283

سنة اثنتين وثلاثين وثمانمائة
فيها توفي أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الوهاب المرشدي المكّي [1] أخو محمد، وعبد الواحد.
قال ابن حجر: ولد سنة ستين وسبعمائة، وسمع من محمد بن أحمد بن عبد المعطي «صحيح ابن حبّان» ومن عبد الله بن أسعد اليافعي «صحيح البخاري» ومن عزّ الدّين بن جماعة وغيرهم، وأجاز له الصّلاح ابن أبي عمر، وابن أميلة، وابن هبل، وابن قواليح، وغيرهم، وحدّث.
وتوفي بمكّة يوم الخميس رابع ذي القعدة.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس محمد بن عمر بن أحمد، وقيل عبد الله، المعروف بالشّاب التائب الشافعي [2] .
قال في «المنهل الصّافي» : الفقيه الشافعي، الواعظ المذكّر بالله تعالى.
مولده بالقاهرة في حدود الستين وسبعمائة، وبها نشأ، وطلب العلم، وتفقه، ومال إلى التّصوف، وطاف البلاد، وحجّ مرارا، ودخل اليمن مرتين، والعراق، والشام، وكثيرا من البلاد الشرقية. وكان ماهرا في الوعظ، والناس فيه اعتقاد زائد، وبنى زوايا بعدة بلاد، كمصر والشام وغيرهما، واستوطن دمشق فمات بها يوم الجمعة ثامن عشر رجب. انتهى ملخصا. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 180) و «الضوء اللامع» (1/ 191) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 181) و «الدليل الشافي» (1/ 67) و «الضوء اللامع» (2/ 5) وفيها جميعا: «أحمد بن عمر ... » فليحرر.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 288

وفيها نور الدّين علي بن عبد الله [1] .
قال في «المنهل» : «الشيخ الأديب المعتقد، النحريري المولد والمنشأ والدار والوفاة، الشهير بابن عامرية.
كان أديبا شاعرا فاضلا وأكثر شعره في المدائح النبوية.
توفي بالنّحريرية [2] في يوم الخميس سادس عشر ربيع الآخر.
وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن عبد الله الشّطّنوفي [3]- بفتح الشين المعجمة وتشديد الطاء المهملة، نسبة إلى شطّنوف بلد بمصر [4]- النحوي.
قال السيوطي: ولد بعد الخمسين وسبعمائة، وقدم القاهرة شابا، واشتغل بالفقه، ومهر في العربية، وتصدّر بالجامع الطولوني في القراآت، وفي الحديث بالشيخونية، وانتفع به الطلبة، وسمع الحديث، وحدّث، ولم يرزق الإسناد العالي، وكان كثير التّواضع، مشكور السيرة.
أخذ عنه النحو جماعة، شيخنا تقي الدّين الشّمنّي، وحدّثنا عنه خلق، منهم شيخنا علم الدّين البلقيني.
وتوفي ليلة الاثنين سادس عشر ربيع الأول.
وفيها الحافظ تقي الدّين أبو الطّيب محمد بن أحمد بن علي الفاسي ثم المكّي المالكي [5] مفيد البلاد الحجازية وعالمها. [1] ترجمته في «النجوم الزاهرة» (15/ 153) و «الدليل الشافي» (1/ 459) و «الضوء اللامع» (5/ 254) .
[2] النحريرية: بلدة بمصر. انظر «تحفة السّنية» ص (70) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 187) و «الضوء اللامع» (6/ 256) و «بغية الوعاة» (1/ 10- 11) .
[4] شطنوف: بلدة بمصر. انظر «التحفة السّنية» ص (106) .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 187) و «العقد الثمين» (1/ 331) و «الدليل الشافي» (2/ 585) و «الضوء اللامع» (7/ 18) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 289

وتوفي بطرابلس بعد قدومه إليها في يوم واحد، وذلك في ربيع الأول.
وفيها صدر الدّين أحمد بن محمود بن محمد بن عبد الله القيسري، المعروف بابن العجمي الحنفي [1] .
ولد سنة سبع وسبعين وسبعمائة بالقاهرة، ونشأ بها، واعتنى به أبوه في صغره، وصلّى بالناس التراويح بالقرآن أول ما فتحت الظاهرية سنة ثمان وثمانين وهو ابن إحدى عشرة سنة لم يكملها، وبرع في الفقه، والأصول، والعربية، وباشر التوقيع في ديوان الإنشاء، ثم ولي الحسبة مرارا، ونظر الجوالي، وغير ذلك، إلى أن تمت له عشر وظائف نفيسة، وأفتى ودرّس، وكان كريما، حسن المحاضرة، متواضعا، فصيحا، بحّاثا، طلق اللّسان، مستحضرا، ذكيا.
توفي بالطّاعون يوم السبت رابع عشر رجب.
وفيها تاج الدّين إسحاق بن إبراهيم بن أحمد بن محمد التّدمري الشافعي [2] خطيب الخليل.
قال ابن حجر: ذكر أنه أخذ [3] عن قاضي حلب شمس الدّين محمد بن أحمد بن المهاجر، وعن شيوخنا العراقي وابن الملقّن، وغيرهما. وأجاز له ابن الملقّن في الفقه، ومات ليلة عيد رمضان. انتهى.
وفيها أمير المؤمنين المستعين أبو الفضل العبّاس بن المتوكل بن المعتضد [4] .
استقر في الخلافة بعهد من أبيه في رجب سنة ثمان وثمانمائة [5] . وقرّر أيضا سلطانا مع الخلافة مدة، إلى أن تسلطن المؤيد فعزله من الخلافة، وقرّر فيها أخاه [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 208) و «الضوء اللامع» (2/ 223) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 208) و «الضوء اللامع» (2/ 276) .
[3] لفظة «أخذ» سقطت من «ط» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 213) و «الضوء اللامع» (4/ 19) و «تاريخ الخلفاء» ص (505) .
[5] في «آ» : «ثمان وثمانين» وهو خطأ.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 295

الإسلامية، وأثنى عليه أئمة عصره كالبلقيني والدّيري، وسمع من جدّه لأمه جمال الدّين المرداوي، وابن قاضي الجبل، وغيرهما، وأفتى ودرّس، وناظر، واشتغل.
وتوفي ليلة الجمعة ثاني ذي القعدة ودفن عند والده وإخوته بالرّوضة.
وفيها وجيه الدّين [1] عبد الرحمن بن الجمال المصري [2] .
ولد بزبيد، وتفقّه، وتزوج بنت عمّه النّجم المرجاني، وقطن مكّة، وأشغل الناس بها في الفقه، واشتهر بمعرفته.
وتوفي في سابع عشر رجب.
وفيها سراج الدّين عمر بن منصور بن عبد الله البهادري الحنفي [3] .
أحد خلفاء الحكم بالقاهرة.
ولد سنة اثنتين وستين وسبعمائة، وكان إماما بارعا في الفقه، والنحو، واللغة. انتهت إليه الرئاسة في علم الطب، وتقدم على أقرانه في ذلك لغزير حفظه، وكثرة استحضاره، ونقول أقوال الحكماء قديما وحديثا.
وكان شيخا معتدل القامة، مصفرّ اللّون جدا، وكان مع تقدمه في علم الطبّ غير ماهر بالمداواة يفوقه أقل تلامذته لقلة مباشرته لذلك، فإنه لم يتكسب بهذه الصناعة، وناب في الحكم.
وتوفي يوم السبت ثاني عشر شوال ولم يخلّف بعده مثله.
وفيها شمس الدّين محمد بن الحسن بن محمد الحسني الحصني- ابن أخي الشيخ تقي الدّين- الشافعي [4] . [1] في «آ» و «ط» : «وحيد الدّين» وأثبت ما في مصدري الترجمة.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 241) و «الضوء اللامع» (4/ 126) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 242) و «الضوء اللامع» (6/ 139) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 243) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 213) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 303

اشتغل على عمّه ولازم طريقته في العبادة والتجرّد، ودرّس بالشامية، وقام في عمارة البادرائية، وكان شديد التعصب على الحنابلة.
وتوفي في ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن حمزة بن محمد بن محمد الرّومي بن الفنري- بالفاء والراء المهملة، بالنسبة إلى صنعة الفنيار- الحنفي [1] .
قال السيوطي: كان عارفا بالعربية، والمعاني، والقراآت. كثير المشاركة في الفنون.
ولد في صفر سنة إحدى وخمسين وسبعمائة، وأخذ عن العلّامة علاء الدّين الأسود شارح «المغني» والجمال محمد بن محمد بن محمد الأقصرائي ولازم الاشتغال، ورحل إلى مصر، وأخذ عن الشيخ أكمل الدّين وغيره، ثم رجع إلى الرّوم فولي قضاء برصة، وارتفع قدره عند ابن عثمان جدّا. واشتهر ذكره، وشاع فضله، وكان حسن السّمت، كثير الفضل والإفضال غير أنه لعّاب بنحلة ابن العربي وبإقراء «الفصوص» ولما دخل القاهرة لم يتظاهر بشيء من ذلك، واجتمع به فضلاء العصر، وذاكروه وباحثوه، وشهدوا له بالفضيلة، ثم رجع. وكان قد أثرى، وصنّف في الأصول كتابا. أقام في عمله ثلاثين سنة، واقرأ العضد نحو العشرين مرة، وأخذ عنه ولازمه شيخنا العلّامة [2] محيي الدّين [2] الكافيجي، وكان يبالغ في الثناء عليه ومات في رجب. انتهى كلام السيوطي.
وفيها محمد بن الشيخ بدر الدّين الحمصي المعروف بابن العصياني [3] .
قال ابن حجر: اشتغل كثيرا، وكان في أول أمره جامد الذهن، ثم اتفق أنه سقط من مكان فانشق رأسه نصفين، ثم عولج فالتأم، فصار حفظة، ومهر في العلوم العقلية وغيرها، وكان يرجع إلى دين، وينكر المنكر، ويوصف بحدّة ونقص عقل. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 243) و «بغية الوعاة» (1/ 97) .
[2، 2] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (1/ 248) و «الضوء اللامع» (6/ 255) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 304

عليه أنه شيخ الإسلام، وخرج مرسوم السلطان إلى أن كل أحد لا يعترض على مذهب غيره، ومن أظهر شيئا مجمعا عليه سمع منه، وسكن الأمر. انتهى.
وفيها توفي الشيخ شهاب الدّين أحمد بن إسماعيل الإبشيطي [1] .
قال ابن حجر: تفقه قليلا، ولزم قريبه الشيخ صدر الدّين الإبشيطي، وأدّب جماعة من أولاد الأكابر، ولهج بالسيرة النبوية، فكتب منها كثيرا، إلى أن شرع في جمع كتاب حافل في ذلك، وكتب منه نحوا من ثلاثين سفرا تحتوي على «سيرة ابن إسحاق» وما وضع عليها من كلام السّهيلي وغيره، وعلى ما احتوت عليه «المغازي» للواقدي، وضم إلى ذلك ما في السيرة للعماد بن كثير، وغير ذلك، وعنى بضبط الألفاظ الواقعة فيها، ومات في سلخ شوال، وقد جاوز السبعين.
انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أبي بكر بن علي، المعروف ببوّاب الكاملية الحنبلي [2] .
قال العليميّ في «طبقاته» : الشيخ الإمام العالم القدوة، عنى بالحديث كثيرا، وسمع، وكان يتغالى في حبّ الشيخ تقي الدّين [3] ، ويأخذ بأقواله وأفعاله، وكتب بخطّه «تاريخ ابن كثير» وزاد فيه أشياء حسنة، وكان يؤم في مسجد ناصر الدّين تجاه المدرسة التي أنشأها [4] نور الدّين الشهيد، وكان قليل الاجتماع بالناس وعنده عبادة وتقشف وتقلل من الدّنيا. وكان شافعيا ثم انتقل إلى عند جماعة الحنابلة وأخذ بمذهبهم.
وتوفي يوم السبت تاسع عشر صفر وقد قارب الثمانين ودفن بسفح قاسيون. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 261) و «الضوء اللامع» (1/ 244) .
[2] ترجمته في «المقصد الأرشد» (1/ 81) و «المنهج الأحمد» الورقة (485) من القسم غير المنشور منه، و «السحب الوابلة» ص (53) .
[3] يعني ابن تيمية رحمه الله تعالى.
[4] في «المقصد الأرشد» ، و «المنهج الأحمد» : «الذي أنشأه» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 308

وفيها شهاب الدّين أحمد بن تقي الدّين عبد الرحمن بن العلّامة جمال الدّين بن هشام المصري النّحوي [1] .
اشتغل كثيرا بمصر، وأخذ عن الشيخ عزّ الدّين ابن جماعة وغيره، وفاق في العربية وغيرها، وكان يجيد لعب الشطرنج، وانصلح بأخرة.
قال البرهان البقاعي: كان شريف النّفس لم يتدنس بشيء من وظائف الفقهاء، وكان ثاقب الذّهن، نافذ الفكر، فاق جميع أقرانه في هذا الشأن، مع صرف غالب زمانه في لعب الشطرنج. انتهى.
سكن دمشق فمات بها في رابع جمادى الآخرة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عثمان بن محمد بن عبد الله الكلوتاتي الحنفي [2] .
قال في «المنهل الصّافي» : المسند المعمّر المحدّث.
ولد سنة اثنتين وستين وسبعمائة، واعتنى بالحديث، وسمع الكثير، وقرأ من سنة تسع وسبعين بنفسه على المشايخ فأكثر، حتى قرأ «صحيح البخاري» نحوا من خمسين مرة، ودأب وحصّل، وأفاد الطلبة، وحدّث سنين بالقاهرة إلى أن توفي يوم الاثنين الرابع والعشرين من جمادى الآخرة. انتهى.
وفيها حسين بن علاء الدولة بن أحمد بن أويس [3] ، وآخر ملوك العراق من ذرية أويس.
كان اللّنك أسره وأخاه حسنا وحملهما إلى سمرقند ثم أطلقا فساحا في الأرض فقيرين مجرّدين، فأما حسن فاتصل بالناصر فرج، وصار في خدمته، ومات عنده قديما، وأما حسين هذا فتنقّل في البلاد إلى أن دخل العراق فوجد شاه محمد بن شاه ولد بن أحمد بن أويس، وكان أبوه صاحب البصرة فمات فملك ولده [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 263) و «الضوء اللامع» (2/ 329) و «بغية الوعاة» (1/ 322) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 263) و «الضوء اللامع» (1/ 378) و «الدليل الشافي» (1/ 59) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 264) و «الضوء اللامع» (3/ 160) و «الدليل الشافي» (1/ 274) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 309

قدم دمشق، فاشتغل بالفقه، والعربية، والقراآت وفاق في النحو، وشغل الناس وهو بزي أهل البرّ، وكان قانعا باليسير، حسن العقيدة، موصوفا بالخير والدّين، سليم الباطن، فارغا من الرئاسة.
توفي في رابع جمادى الآخرة.
وفيها شرف الدّين عيسى بن محمد بن عيسى الأقفهسي الشّافعي [1] أحد نوّاب الحكم تفقه بالجمال الإسنوي، ولازم البلقيني، وأذن له بالتدريس، قيل والفتوى، وناب في الحكم عن البرهان بن جماعة. وغيره مدة طويلة.
ومات في جمادى الآخرة وقد جاوز الثمانين.
وفيها جمال الدّين محمد بن سعد الدّين [2] ملك الحبشة للمسلمين.
وليّ بعد فقد أخيه منصور في سنة ثمان وعشرين، وكان شجاعا بطلا مديما للجهاد، وأسلم على يديه خلائق من الحبشة، قتله بنو عمه في جمادى الآخرة، واستقرّ بعده أخوه شهاب الدّين أحمد.
وفيها الحافظ تاج الدّين محمد بن ناصر الدّين محمد بن محمد بن محمد بن مسلم بن علي بن أبي الجود الكركي ابن الغرابيلي [3] ، سبط العماد الكركي.
قال ابن حجر: ولد سنة ست وتسعين بالقاهرة، حيث كان جدّه لأمّه حاكما، ونقله أبوه إلى الكرك حيث عمل إمرتها ثم تحوّل به إلى القدس سنة سبع عشرة، فاشتغل، وحفظ عدة مختصرات، ك- «الكافية» لابن الحاجب، و «المختصر» الأصلي، و «الإلمام» و «الألفية» في الحديث، ولازم الشيخ عمر البلخي فبحث عليه في العضد، والمعاني، والمنطق، وتخرّج أيضا بنظام الدّين قاضي العسكر، وبابن الديري الكبير، ومهر في الفنون إلّا الشعر، ثم أقبل على الحديث بكليته، [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 268) و «الضوء اللامع» (6/ 156) و «الدليل الشافي» (1/ 510) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 268) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 269) و «الضوء اللامع» (9/ 306) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 312

وولده خليل، فقرّر ولده في مملكة أبيه، ولقّب بالصّالح.
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمود بن محمد، المعروف بابن خازوق الحنبلي [1] قاضي القضاة.
قال العليمي: ولي قضاء حلب ثم عزل عنها، فولي قضاء طرابلس، ثم أعيد إلى قضاء حلب، وتوفي بها في آخر السنة.
وفيها زين الدّين أبو بكر الأنبابي الشافعي [2] أحد نوّاب الحكم.
كان كثير الاشتغال، وأخذ عن الشيخ علاء الدّين الأقفهسي، وابن العماد، والبلقيني، وغيرهم، وكان خيّرا.
مات في شعبان.
وفيها قاضي القضاة شهاب الدّين أحمد بن قاضي القضاة محيي الدّين [محمود] ، المعروف بابن الكشك الدمشقي الحنفي [3] ، قاضي قضاة دمشق ورئيسها من بيت علم ورئاسة وعراقة.
ولد بدمشق، ونشأ بها، وطلب العلم، وتفقه، وولي قضاءها مرارا، وجمع في بعض الأحيان بين قضائها ونظر جيشها، وقدم القاهرة غير مرّة، وكانت له ثروة وإفضال.
وتوفي بدمشق ليلة الخميس سابع ربيع الأول.
وفيها بدر الدّين حسن بن شرف الدّين أبي بكر بن أحمد القدسي المشهور بابن بقيرة- بالتصغير وإمالة الراء- الحنفي [4] .
اشتغل قديما من سنة ثمانين وهلم جرا بالقدس، ثم بالشام، ثم بالقاهرة، [1] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (485) من القسم المخطوط منه.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 289) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 308) و «الدليل الشافي» (1/ 89) و «الضوء اللامع» (2/ 220) و «الدارس في تاريخ المدارس» (1/ 630) وما بين الحاصرتين مستدرك منها.
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 289) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 315

قال ابن حجر: ولد قبل الستين، وكان في ابتداء أمره جمّالا، وسمع على يحيى بن يوسف الرّحبي، ويوسف الصّيرفي، ومحمد بن محمد بن داود، وغيرهم، وكان يذكر أنه سمع من ابن المحبّ. ثم أقبل على العبادة والاشتغال، فبرع، وأقبل على «مسند أحمد» فرتّبه على الأبواب، ونقل في كل باب ما يتعلق بشرحه من كتاب «المغني» وغيره، وفرغ في مجلدات كثيرة، وكان منقطعا في مسجد يعرف بمسجد القدم خارج دمشق [1] وكان يقرئ الأطفال، ثم انقطع.
ويصلي الجمعة بالجامع الأموي، ويقرأ عليه بعد الصلاة في «الشرح» وثار بينه وبين الشافعية شرّ كبير بسبب الاعتقاد، وكان زاهدا، عابدا، قانتا، خيّرا، لا يقبل لأحد شيئا، ولا يأكل إلّا من كسب يده.
توفي في ثاني عشر جمادى الآخرة وكانت جنازته حافلة. انتهى.
وفيها بدر الدّين محمد بن أبي بكر بن محمد بن سلامة المارديني الحلبي الحنفي [2] .
اشتغل ببلده مدة، ولقي أكابر المشايخ، وحفظ عدة مختصرات، ومهر في الفنون، وشغل الناس، وقدم إلى حلب مرارا فاشتغل بها، ثم درّس في أماكن، وأقام بها مدة عشرين سنة ثم رجع، ولما غلب قرا ملك على ماردين نقله إلى آمد فأقام مدة ثم أفرج عنه، فرجع إلى حلب فقطنها، ثم حصل له فالج قبل موته بنحو عشر سنين فانقطع، ثم خفّ عنه وصار يقبل الحركة، وكان حسن النّظم والمذاكرة، فقيها، فاضلا، صاحب فنون من العربية، والمعاني، والبيان.
وتوفي بحلب عن اثنتين وثمانين سنة ولم يخلّف بعده مثله.
وفيها تاج الدّين محمد بن أبي بكر بن محمد المقرئ، الشهير بابن تمريه [3] . [1] لا زال عامرا إلى الآن والحمد لله، وقد تعاقب على التدريس فيه جمهرة من العلماء الأعلام، ويقوم بالتدريس فيه منذ أكثر من عشر سنوات والدي وأستاذي الشيخ عبد القادر الأرناؤوط حفظه الله تعالى وأطال عمره وأحسن إليه في الدنيا والآخرة.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 320) و «الضوء اللامع» (7/ 195) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 321) و «الضوء اللامع» (7/ 199) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 324

سمع من ابن عرفة وجماعة، وحجّ، فسمع من تاج الدّين بن موسى خاتمة من كان عنده حديث السّلفي بالعلوّ، بالسماع المتصل بالقاهرة من حافظ العصر الزّين العراقي، ومن مسند القاهرة برهان الدّين السّامي، ومن جماعة، وحدّث بالإجازة العامة عن البطرني الأندلسي مسند تونس وخاتمة أصحاب ابن زبير بالإجازة، وعن غيره من المشارقة، وحدّث بالكثير، وكان حسن الأخلاق، محبّا للحديث وأهله.
وتوفي بتونس في أواخر ربيع الآخر.
وفيها شمس الدّين محمد بن شفليش [1] الحلبي [2] . قال ابن حجر: أحد الفقهاء بها. اشتغل كثيرا وفضل. سمعت من نظمه بحلب، وكتب عنّي كثيرا.
مات في جمادى الأولى. انتهى.
وفيها ناصر الدّين محمد بن الفخر المصري، المعروف بابن النّيدي [3] .
قال ابن حجر: كان أبوه تاجرا، فنشأ هو محبا في العلم، فمهر في العربية، وصاهر شيخنا العراقي على ابنته، ثم ماتت معه، فتزوج بركة بنت الشيخ ولي الدّين أخي زوجته الأولى، وماتت في عصمته، وخلّف ولدين، وكان معروفا بكثرة المال فلم يظهر له شيء، وله بضع وستون سنة. انتهى.
وفيها جلال الدّين أبو المظفّر محمد بن فندو ملك بنجالة، ويلقب بكاس [4] .
كان أبوه كافرا، فثار على شهاب الدّين مملوك سيف الدّين حمزة بن غياث الدّين أعظم شاه بن إسكندر شاه فغلبه على بنجاية، وأسره، وكان أبو المظفّر قد [1] في «آ» و «ط» و «إنباء الغمر» : «محمد بن شفشيل» والتصحيح من «إنباء الغمر» وهامش «ط» وهامش «الإنباء» . قال السخاوي في «الضوء» : شفليش: بمعجمتين الأولى مفتوحة بعدها فاء ساكنة، ثم لام وياء، ورأيت من كتبه: شفتيل.
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 325) و «الضوء اللامع» (7/ 266- 267) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 325) و «الضوء اللامع» (./ 147) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 326) و «الضوء اللامع» (8/ 280) و «النجوم الزاهرة» (15/ 192) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 326

الأبناسي، والبلقيني، والعراقي، وغيرهم. ثم دخل اليمن سنة ثمانمائة، فاستمر بالمهجم وبعدن، إلى أن عاد من قرب، فسكن مصر، ثم ضعف بالدّرب، واختل عقله جدا، وسئم منه جيرانه فنقلوه إلى المارستان، فأقام به نحو شهرين ومات، وصلّيت عليه ودفنته بالتربة الرّكنية بيبرس في سلخ المحرم. انتهى.
وفيها الشيخ تقي الدّين أبو بكر اللّوبياني [1] الفقيه الشافعي، أحد الفضلاء الشافعية بدمشق.
باشر تدريس الشّامية الجوّانية وغيرها. وتوفي في شوال.
وفيها شرف الدّين وبدر الدّين حسين بن علي بن سبع المالكي البوصيري [2] .
قال ابن حجر: ولد سنة خمس وأربعين وسبعمائة، وسمع على المحبّ الخلاطي أكثر «الدارقطني» أنا الدمياطي، و «صفة التصوف» لابن طاهر، خلا من أول زهد إلى آخر الكتاب. وسمع أيضا على عزّ الدّين ابن جماعة غالب «الأدب المفرد» للبخاري، وعرض على مغلطاي شيئا من محفوظة، وأجاز له، وكان من الطلبة بالشيخونية، وحدّث. سمع منه رضوان، وابن فهد، والبقاعي، وغيرهم.
وأجاز لابني محمد ومن معه.
ومات في ربيع الأول. انتهى.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن أبي بكر بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن سليمان بن حمزة المقدسي الحنبلي، المعروف بابن زريق [3] .
ولد في رمضان سنة تسع وثمانين وسبعمائة، وأسمعه عمّه الكثير من ابن المحب، وابن عوض، وابن داود، وابن الذهبي، وابن العزّ، ومن مسموعه على [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 361) و «الضوء اللامع» (11/ 43) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 362) و «الضوء اللامع» (3/ 105) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (355) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 363) و «الضوء اللامع» (4/ 63) و «السحب الوابلة» ص (201) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 330

علي الشّاوري، والأميوطي، والشّهاب بن ظهيرة، وغيرهم.
ورحل إلى القاهرة فسمع بها من بعض شيوخنا، ومهر في العربية، وقرأ الأصول، والمعاني، والفقه.
وكان نعم الرّجل مروءة وصيانة.
ومات في يوم الجمعة رابع عشري شعبان وكثر الأسف عليه. انتهى.
وفيها علاء الدّين علي بن طيبغا بن حاجي بك التّركماني العينتابي الحنفي [1] .
كان فاضلا وقورا، مهر في الفنون، وقرّره السلطان الأشرف مدرسا وخطيبا بالتربة التي أنشأها بالصّحراء.
وتوفي بطريق الحجاز، ودفن بالقرب من الينبع.
وفيها نور الدّين علي بن محمد بن موسى بن منصور المحلّي ثم المدني [2] .
وقال ابن حجر: ولد في جمادى الأولى سنة أربع وخمسين وسبعمائة بالمدينة المنورة، وسمع على ابن حبيب، وابن خليل، وابن القارئ، وأبي البقاء السّبكي، وغيرهم. وأجاز له ابن أميلة، وابن الهبل، وابن أبي عمر، وحدّث باليسير، وأجاز لنا، وليس ببلاد الحجاز أسند منه يوم مات.
وتوفي في ثالث شوال.
وفيها نجم الدّين محمد بن عبد الله بن عبد القادر الواسطي السّكاكيني [3] الشافعي.
قرأ على العاقولي، وصدر الدّين الإسفرايني مصنّف «ينابيع الأحكام في [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 365) و «الضوء اللامع» (5/ 233) و «الدليل الشافي» (1/ 458) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 365) و «الضوء اللامع» (6/ 24) و «التحفة اللطيفة» (3/ 258) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 366) و «الضوء اللامع» (8/ 67) وقد ذكر فيه تمام نسبه فيحسن بالباحث الرجوع إليه.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 332

قال ابن حجر: قرأ على الشّريف الجرجاني «المصباح في شرح المفتاح» .
وقدم مكة فنزل في رباط، فاتفق أنه كان يقرئ في بيته فسقط بهم البيت إلى طبقة سفلى فلم يصب أحدا منهم شيء، وخرجوا يمشون، فلما برزوا سقط السقف الذي كان فوقهم.
وكان حسن التقرير، قليل التكلف، مع لطف العبارة، وكثرة الورع، عارفا بالسلوك على طريق [1] كبار الصوفية. وكان يحذّر من مقالة ابن عربي وينفّر عنها.
مات في خامس عشري شهر رمضان. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن علي بن إسماعيل بن علي بن محمد بن محمد الزّاهدي [2] الحفّار [3] المعمّر العابد خادم ضريح الشيخ رسلان بدمشق.
ولد سنة سبع وثلاثين وسبعمائة، وأسمع من زينب بنت الكمال وغيرها، وقرأ الناس عليه بإجازتها.
وتوفي في تاسع جمادى الأولى وله مائة سنة وسنتان.
وفيها الأمير حسين بن أمير المسلمين أبي فارس الحفصي [4] .
قال ابن حجر: الإمام العلّامة المفتي الأمير ابن الأمير. كان أخوه لما مات في العام الماضي استقرّ ولده في المملكة أي مملكة المغرب، ثم أراد الحسين هذا الثورة، فظفر به وقتله، وقتل أخوين له، وعظمت المصيبة بقتل الحسين، فإنه كان فاضلا، مناظرا، ذكيا، رحمه الله. [1] في «آ» : «على طريقة» وما جاء في «ط» موافق لما في «الإنباء» و «الضوء» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 394) و «الضوء اللامع» (2/ 145) .
[3] في «إنباء الغمر» : «الخباز» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 396) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 335

وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن الفخر محمد بن علي المصري ثم الدمشقي [1] .
تفقه قليلا، وأسمعه أبوه الكثير من مشايخ عصره، فسمع على الكمال بن حبيب «سنن ابن ماجة» وعلى ابن المحبّ «جزء العالي» أنا الحجّار و «عشرة الحداد» أنا إبراهيم بن صالح وعلي الصّلاح بن أبي عمر مسند عائشة من «مسند أحمد» .
وتوفي في جمادى الآخرة.
وفيها ركن الدّين عبد الرحمن بن علي بن محمد الحلبي الحنفي [2] .
الشريف، المعروف بالدّخان.
اشتغل بدمشق، فمهر في المذهب، وناب في الحكم مدة، ثم ولي القضاء استقلالا بعد موت ابن الكشك. وتوفي ليلة الأحد سابع المحرّم.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد العدناني الشهير بالبرشكي [3] المحدّث الرّحال الفاضل.
أخذ ببلاده عن جماعة، ورحل إلى المشرق سنة ست عشرة، فحجّ، وحمل عنه المشايخ، وأجاز له البرهان الشامي، وكان حسن الأخلاق، لطيف المجالسة، كريم الطّباع، رحمه الله تعالى. قاله ابن حجر.
وفيها عبد الملك بن علي بن عبد الملك بن عبد الله بن عبد الباقي بن عبد الله بن أبي المنا البابي [4] نزيل حلب الشافعي الضّرير النحوي، المعروف بالشيخ عبيد. ولد في حدود سنة ست وستين وسبعمائة، واشتغل على شرف الدّين [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 398) و «الضوء اللامع» (4/ 89) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 399) و «الضوء اللامع» (1034) «طبقات السّنية» (4/ 291) و «الدليل الشافي» (1/ 402) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 399) و «الضوء اللامع» (4/ 132) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 400) و «الضوء اللامع» (5/ 87) و «بغية الوعاة» (2/ 111- 112) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 336

الأنصاري، وشمس الدّين النابلسي، وغيرهما. وتقدم فيهما، وأخذ عنه جمع جمّ. وناب في الإمامة والخطابة بالجامع إلى أن مات في جمادى الآخرة، وكانت جنازته حافلة جدا.
وفيها ولي الدّين عبد الولي بن محمد بن الحسن الخولاني اليمني الشافعي [1] .
ولد بقرب تعز، ولازم بها الإمام رضي الدّين بن الخيّاط، والإمام جمال الدّين محمد بن عمر العوادي، وغيرهما. ولازم الشيخ مجد الدّين الفيروزآبادي [2] . وأخذ عنه النحو واللغة، وجاور معه بمكة والطائف، ومهر إلى أن صار مفتي تعز مع ابن الخيّاط. وتوفي بالطّاعون.
وفيها الحافظ جمال الدّين محمد بن الإمام رضي الدّين أبي بكر بن محمد بن الخيّاط اليمني الشافعي [3] حافظ البلاد اليمنية.
قال ابن حجر: تفقه بأبيه وغيره حتى مهر، ولازم الشيخ نفيس الدّين العلوي في الحديث، فما مضى إلّا اليسير، حتى فاق عليه، حتى كان لا يجاريه في شيء، وتخرّج بالشيخ تقي الدّين الفاسي، وأخذ عن القاضي مجد الدّين الشيرازي- أي صاحب «القاموس» - واغتبط به حتّى كان يكاتبه فيقول إلى اللّيث ابن اللّيث والماء ابن الغيث.
ودرّس جمال الدّين بتعز وأفتى، وانتهت إليه رئاسة العلم بالحديث هناك، وأخذ عن الشيخ شمس الدّين الجزري لما دخل اليمن بأخرة. ومات بالطاعون في هذه السنة. انتهى. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 400) و «الضوء اللامع» (5/ 96) .
[2] كذا في «آ» و «ط» : «الشيخ مجد الدين الفيروزآبادي» وفي مصدري الترجمة «الشيخ مجد الدين الشيرازي» وهو المقصود بذلك. وسوف يسير المؤلف إلى ذلك في الترجمة التالية.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 407) و «الضوء اللامع» (7/ 194) و «طبقات صلحاء اليمن» ص (228) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 337

وفيها تاج الدّين أبو الفتح محمد بن عمر بن أبي بكر بن محمد بن علي بن الشّرابيشي الشافعي [1] .
طلب الفقه، وسمع من ابن خليل، وأكثر عنه، وسمع الكثير من أصحاب أصحاب السّبط وهذه الطبقة، ولازم ابن الملقّن، والعراقي.
قال ابن حجر: وسمع معي كثيرا، وأجاز لي في استدعاء أولادي غير مرّة، وتصدى للإسماع، وأكثر عنه الطلبة من بعد سنة ثلاث وثمانمائة إلى أن مات.
وكان يعلّق الفوائد التي يسمعها في مجالس المشايخ والأئمة، حتّى حصّل من ذلك جملة كبيرة، ثم تسلّط عليه بعض أهله يسرقون المجلدات مفرقات من عدة كتب قد أتقنها وحرّرها فيبيعونها تفاريق، والتي لم تجلد يبيعونها كراريس، وتغيّر عقله بأخرة.
وتوفي يوم الأحد تاسع عشر جمادى الآخرة عن بضع وثمانين سنة.
وفيها المنتصر أبو عبد الله محمد بن محمد بن أبي فارس [2] صاحب تونس.
لم يتهنّ في أيام ملكه لطول مرضه وكثرة الفتن.
وتوفي في حادي عشري صفر. واستقرّ بعده شقيقه عثمان ففتك في أقاربه وغيرهم بالقتل والأسر، وخرج عليه عمّه أبو الحسن صاحب بجاية.
وفيها محيي الدّين أبو زكريا يحيى بن أحمد بن حسن العبّابي- نسبة إلى عبّاب بفتح العين المهملة وتشديد الموحدة جدّ- الشافعي المصري [3] .
ولد في آخر سنة ستين وسبعمائة، وقدم القاهرة فاشتغل بها، وحفظ «التنبيه» و «الألفية» و «مختصر ابن الحاجب» وحضر دروس البلقيني، وابن الملقّن، [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 407) و «الضوء اللامع» (8/ 241) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 408) و «النجوم الزاهرة» (5/ 197) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 409) و «الضوء اللامع» (10/ 263) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 338

والأبناسي، وغيرهم، واشتغل في علم الحديث على العراقي، ولازم العزّ بن جماعة في قراءة «المختصر» ومحبّ الدّين بن هشام في العربية، وطاف على الشيوخ، ثم ارتحل إلى دمشق وهو فاضل، فلازم الزّهري، وأثنى على فضائله، حتى قال: ما قدم علينا من طلبة مصر مثله، وأذن له، وتكلّم على الناس بالجامع، وسكن بعد الفتنة بيت روحا فأقام بها، ودخل إلى مصر مع الشاميين، ثم عاد فلازم عمل الميعاد، واجتمع عليه العامة، وانتفعوا به، وقرأ «صحيح البخاري» عند نوروز، ثم ناب في الحكم عن ابن حجي سنة إحدى عشرة وثمانمائة، واستمرّ في ذلك.
قال ابن حجر: ولم يكن في أحكامه محمودا، وكان في بصره ضعف فتزايد إلى أن أضرّ وهو مستمر على الحكم، وكان يؤخذ بيده فيعلّم بالقلم، وكان فصيحا، ذكيا، جيد الذهن، مشاركا في عدة فنون، مفتيا. وأقبل في أخرة على إقراء الفقه والتدريس، وسمع عليّ شيئا.
وتوفي في ثامن عشر صفر. انتهى باختصار.
وفيها الشيخ أبو الطّاهر بن عبد الله المرّاكشي المالكي [1] قال ابن حجر:
الشيخ المغربي نزيل مكة.
كان قرأ على عبد العزيز الحلماوي قاضي مرّاكش وغيره، وكان خيّرا ديّنا، صالحا.
توفي بمكة في شوال. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 410) «الضوء اللامع» (11/ 116) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 339

و «زوائد السنن الكبير للبيهقي» [1] وكتاب «تحفة الحبيب للحبيب بالزوائد في الترغيب والترهيب» [2] لم يبيضه ولم يزل مكبّا على الاشتغال والنسخ إلى أن توفي ليلة ثامن عشري المحرم بالقاهرة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن صلاح بن محمد بن محمد بن عثمان بن علي بن السّمسار الشافعي، المعروف بابن المحمّرة ويعرف أبوه بابن البحلاق [3] .
ولد في صفر سنة سبع وستين وسبعمائة، وحفظ القرآن وهو صغير، و «العمدة» و «المنهاج» . وسمع من عبد الله بن علي الباجي، وتقي الدّين بن حاتم، ونحوهما. وأكثر عن البرهان الشامي، وابن أبي المجد، وناب في الحكم، وباشر عدة مدارس.
قال ابن قاضي شهبة في «طبقاته» ناب في القضاء مدة ودخل في قضايا كبار وفصلها. وولي بعض البلاد فحصّل منها مالا، وصار يتجر بعد أن كان مقلّا يتكسّب من شهادة المخبز بالخانقاه الصّلاحية. ولما ولي قضاء الشام سار سيرة مرضية بحسب الوقت، ولم يعدم من يفتري عليه، إلّا أنه كان متساهلا بحيث لا يتجنب عن القضايا الباطلة، وكان لا يتولى الحكم بنفسه ولا يفصل شيئا، ولا ينكر على ما يصدر من نوّابه، مع اطلاعه على حالهم. انتهى.
وقال ابن حجر: استمرّ بالقاهرة إلى أن شعرت مشيخة الصّلاحية بصرف الشيخ عزّ الدّين القدسي عنها، فسار إليها في ذي الحجة سنة ثمان وثلاثين فباشرها إلى أن مات في شهر ربيع الآخر. انتهى. [1] قال الأستاذ عمر رضا كحالة في «معجم المؤلفين» لا (1/ 175) : يقع في مجلدين أو ثلاثة.
[2] انظر «إيضاح المكنون» (1/ 245) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 432- 434) و «الدليل الشافي» (1/ 81) و «النجوم الزاهرة» (15/ 206- 207) و «الضوء اللامع» (2/ 186- 187) و «درر العقود الفريدة» (1/ 268) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (4/ 107- 109) وفي بعض المصادر: «أحمد بن محمد بن صلاح» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 341

وفيها ستّ العيش أمّ عبد الله وأم الفضل عائشة بنت القاضي علاء الدّين علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن أبي الفتح بن هاشم بن إسماعيل بن إبراهيم بن نصر الله بن أحمد الكاتبة الفاضلة الصّالحة الكنانية العسقلانية الأصل ثم المصرية الحنبلية، سبطة القلانسي [1] .
ولدت سنة إحدى وستين وسبعمائة، وحضرت على جدّها فتح الدّين القلانسي أكثر «العلامات» وغيرها، وسمعت من العزّ ابن جماعة، والقاضي موفق الدّين الحنبلي، وناصر الدّين الحراوي. ولها إجازة من محبّ الدّين الخلاطي وجماعة من الشاميين والمصريين، وأكثر عنها الطلبة آخرا، وكانت خيّرة تكتب خطا جيدا، وهي والدة القاضي عزّ الدّين ابن قاضي المسلمين برهان الدّين إبراهيم بن نصر الله الحنبلي.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن عبد الله المروزي الأصل، نزيل القاهرة، المعروف بابن الخرّاط [2] الأديب الشاعر موقّع الدّست.
ولد بحماة في سنة سبع وسبعين وسبعمائة، وقدم مع والده إلى حلب فنشأ بها، واشتغل على والده وغيره في الفقه وغيره، ثم تولّع بالأدب، واشتهر، وأكثر من مدح أكابر أهل حلب، ومدح جكم بقصائد طنّانة فأجازه، واختصّ به ونادمه، ثم بعد إقامته بمصر مدح ملوكها ورؤساءها. وقدم أخوه شمس الدّين إلى القاهرة صحبة ابن البارزي، فسعى له في كتابة السرّ بطرابلس فوليها، ثم قدم الديار المصرية فقطنها، وقرّر في كتابة الإنشاء، وكانت بيده وظائف كثيرة. وولي قضاء الباب [3] بعد والده، فاستمر معه إلى أن مات، واعتراه في آخر عمره انحراف بعد أن كان في غاية اللطافة والكياسة.
وتوفي ليلة الثلاثاء مستهلّ المحرم. [1] ترجمتها في «إنباء الغمر» (8/ 438) و «الضوء اللامع» (2/ 78) و «أعلام النساء» (3/ 181) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 438) و «الضوء اللامع» (4/ 130) و «النجوم الزاهرة» (15/ 205) .
[3] الباب: بلدة كبيرة تقع إلى الشمال الشرقي من مدينة حلب. انظر «معجم البلدان» (1/ 303) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 342

وفيها تاج الدّين عبد الرحمن بن عمر بن محمود بن محمد الشافعي الحلبي، المعروف بابن الكركي [1] .
ولد بحلب سنة إحدى وسبعين وسبعمائة، وسمع من جماعات، وولي قضاء حلب مدة، ثم نزل عن ذلك، واستمرّت بيده جهات قليلة يتبلغ منها. قال ابن حجر: سكن القاهرة مدة، وناب عني في الحكم، وحجّ، وتوجه، فلقيته بحلب لما توجهت إليها، وأجاز لأولادي.
وتوفي في ثاني عشري شهر رمضان.
وفيها شمس الدّين محمد بن إسماعيل بن أحمد بن الضبيّ الشافعي [2] .
قال ابن حجر: كان خطيبا بجامع يونس بالقرب من قنطرة السّباع، وكان ديّنا، خيّرا، مقبلا على شأنه، لازمني نحو الثلاثين سنة [3] ، وكتب أكثر تصانيفي، منها «أطراف المسند» ، وما كمل من «شرح البخاري» [4] وهو أحد عشر سفرا، و «المشتبه» [5] و «لسان الميزان» و «الأمالي» وهي في قدر أربع مجلدات، و «تخريج الرافعي» . وكتب لنفسه من تصانيف غيري. واشتغل بالعربية، ولم تكن له همّة في غير الكتابة. وكان متقلّلا من الدنيا، قانعا باليسير، صابرا.
توفي يوم الثلاثاء ثاني عشر [6] رمضان.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن أحمد المناوي الأصل الجوهري الشافعي، المعروف بابن الرّيفي [7] . [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 440) و «الضوء اللامع» (4/ 115) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 443) و «الضوء اللامع» (7/ 135) .
[3] لفظة «سنة» سقطت من «آ» .
[4] يعني «فتح الباري بشرح صحيح البخاري» وهو مطبوع متداول.
[5] يعني «تبصير المنتبه بتحرير المشتبه» وقد طبع منذ سنوات طويلة في مصر بأربع مجلدات، وقام بتحقيقه الشيخ علي محمد البجاوي، وراجعه الشيخ محمد علي النجار.
[6] في «ط» : «ثاني عشري» .
[7] ترجمته في «إنباء الغمر» (8/ 443) وفيه «المعروف بابن الريقي» بالقاف، و «الضوء اللامع» (9/ 46) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 343

حجر، وابن ناصر الدّين حافظ دمشق، وغيرهما. ورحلت إليه الطلبة. وكان إماما، حافظا، بارعا مفيدا. سمع الكثير، وألّف التآليف المفيدة الحسنة، وكتب على «صحيح البخاري» وعلى «سيرة ابن سيّد الناس» وعلى كتاب «الشفا» للقاضي عياض. وصنّف «نهاية السول في رواية الستة الأصول» و «شرح سنن ابن ماجة» وذيّل على كتاب «الميزان» للذهبي.
وتوفي بحلب ضحى يوم الاثنين السادس والعشرين من شوال. انتهى.
وفيها [1] شهاب الدّين [1] أحمد بن محمد بن علي بن أحمد بن عبد الرحمن المادح المعروف بالقرداح [2] الواعظ.
ولد سنة ثمانين وسبعمائة.
قال ابن حجر: كان [3] قد انتهت إليه رئاسة الفنّ، ولم يكن في مصر والشام من يدانيه. وكان طيّب النّغمة، عازفا بالموسيقا، يجيد الأعمال ويتقنها، ولا ينشد غالبا إلّا معربا، ومهر في علم الميقات، وكان ينظم نظما وسطا. سمعت منه ومدحني مرارا، وكان يعمل الألحان وينقل كثيرا منها إلى ما ينظمه، فإذا اشتهر وكثر استعمل غيره، وهو أحد مفاخير الدّيار المصرية، ولم يخلّف بعده مثله.
وخلّف كتبا كثيرة تزيد على ألف مجلّد، وخلّف مالا جزيلا خفي غالبه على ورثته.
انتهى.
وفيها الملك الأشرف برسباي بن عبد الله أبو النصر الدّقماقي الظّاهر الجاركسي [4] سلطان الدّيار المصرية، والبلاد الشامية، والأقطار الحجازية، الثاني والثلاثون من ملوك التّرك، والثامن من ملوك الجراكسة. [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 15) و «الضوء اللامع» (2/ 142) وقال السخاوي: «ويعرف بابن القرداح، وربما قيل له القرداح بضم القاف ومهملات وهو لقب أبيه» .
[3] لفظة «كان» لم ترد في «ط» .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 16) و «النجوم الزاهرة» (15/ 210) و «الدليل الشافي» (1/ 186) و «الضوء اللامع» (3/ 8) و «لطائف أخبار الأول فيمن تصرف بمصر من أرباب الدول» ص (134- 135) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 347

سنين لا تزيد ولا تنقص. وكان يحصل له وجد عظيم عند السّماع فيتكلم بغرائب من العلوم والمعارف والحقائق. انتهى.
وفيها القاضي تاج الدّين أبو محمد عبد الرحيم بن محمد بن أبي بكر الطرابلسي الحنفي [1] .
سمع على ابن منّاع الدمشقي بعض الأجزاء الحديثية بسماعه من عيسى المطعم. وسمع على البرهان الشامي وغيره، وحدّث قليلا، وناب في الحكم عن أخيه أمين الدّين [2] وغيره، وولي إفتاء دار العدل، وكان يصمم في الأحكام ولا يتساهل كغيره، وأقعد في أواخر عمره، وحصلت له رعشة، ثم فلج فحجب، وأقام على ذلك إلى أن مات ليلة الثاني والعشرين من المحرّم.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن مصلح الدّين موسى بن إبراهيم الرّومي الحنفي، الشيخ الإمام العلّامة [3] .
ولد سنة ست وخمسين وسبعمائة، وكان فقيها، بارعا، مفنّنا [4] في علوم شتّى. تخرّج بالشريف الجرجاني، والسعد التّفتازاني وحضر أبحاثهما بحضرة تيمور وغيره، فكان يحفظ تلك الأسئلة والأجوبة المفحمة ويتقنها، وقدم مصر مرّات، ونالته الحرمة الوافرة من الملك الأشرف برسباي، وولّاه مشيخة الصّوفية بمدرسته التي أنشأها وتدريسها فباشرها مدة ثم تركها وتوجه إلى الحجّ. وكان دأبه الانتقال من بلد إلى بلد. وكان متضلعا من العلوم، عالما، مفنّنا، محقّقا، عارفا بالجدل، بارعا في علوم كثيرة، إلا أنه يستخف بكثير من علماء مصر. وانضم إليه طلبتها لما قدم آخرا، وأخذ في الأشغال [5] فلم تطل مدته.
وتوفي يوم الأحد العشرين من شهر رمضان. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 22) و «الضوء اللامع» (4/ 183) .
[2] في «ط» : «أمير الدين» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 24) و «الضوء اللامع» (6/ 41) .
[4] في «آ» : «مفتيا» وهو تحريف.
[5] في «آ» : «في الاشتغال» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 350

حدودها، وهو أسنّ من بقي من الفقهاء الشافعية. حضر دروس الجمال الإسنائي، وكان من أعيان الشهود، وله فضيلة ونظم.
مات راجعا من الحجّ بالقرب من السّويس.
وفيها موفق الدّين علي بن محمد بن قحر- بضم القاف، وسكون المهملة بعدها راء- الشافعي الزّبيدي [1] .
قال في «المنهل» : الإمام العالم [2] المفنّن، عالم زبيد ومفتيها.
ولد سنة ثمان وخمسين وسبعمائة، وانتهت إليه رئاسة العلم والفتوى بزبيد إلى أن توفي بها في ثاني شوال. انتهى.
وفيها حافظ دمشق شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن أبي بكر عبد الله بن محمد بن أحمد بن مجاهد بن يوسف بن محمد بن أحمد بن علي القيسي الدمشقي الشهير بابن ناصر الدّين الشافعي، وقيل الحنبلي [3] .
ولد في أواسط محرم سنة سبع وسبعين وسبعمائة بدمشق، وبها نشأ، وحفظ القرآن العزيز وعدة متون، وسمع الحديث في صغره من الحافظ أبي بكر بن المحبّ، وتلا بالروايات على ابن البانياسي، ثم أكب على طلب الحديث، ولازم الشيوخ، وكتب الطباق. وسمع من خلق، منهم بدر الدّين بن قوام، ومحمد بن عوض، والعزّ الأبناسي، وابن غشم المرداوي، والصّدر المناوي، ونجم الدّين بن العز، وبرهان الدّين بن عبد الهادي، وأبو هريرة بن الذّهبي، وخلائق يطول ذكرهم. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 82) و «الضوء اللامع» (5/ 312) و «الدليل الشافي» (1/ 480) .
[2] في «ط» : «العامل» .
[3] ترجمته في «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (238- 239) و «السلوك» (4/ 3/ 1148) و «الضوء اللامع» (8/ 103- 106) و «النجوم الزاهرة» (15/ 465) و «الدليل الشافي» (2/ 581) وقد استوفى الأستاذ الفاضل محمد نعيم العرقسوسي ذكر مصادر ترجمته في مقدمته لكتابه «توضيح المشتبه» فيحسن بالباحث الرجوع إليها.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 354

و «الأربعون المتباينة الأسانيد والمتون» و «مسند تميم الدّاري وترجمته» و «عرف العنبر في وصف المنبر» و «الروض الندي في الحوض المحمدي» . مجلد ذكر فيه طرق حديث الحوض من ثمانين طريقا. و «ربع الفرع في شرح حديث أم زرع» و «رفع الدّسيسة بوضع الهريسة» و «جزء» فيه أحاديث ستة عن حفاظ ستة في معان ستة من مشايخ الأئمة الستة بين مخرّجها وبين روايتها ستة. و «نيل الأمنية بذكر [1] الخيل النبوية» و «الإملاء الأنفسي في ترجمة عسعسي» و «إعلام الرّواة بأحكام حديث القضاة» و «الأعلام الواضحة في أحكام المصافحة» و «إطفاء حرقة الحوبة بإلباس خرقة التوبة» و «مختصر في مناسك الحج» وعدة مصنّفات أخر.
وتوفي بدمشق في ليلة الجمعة سادس عشر ربيع الآخر ودفن بمقبرة باب الفراديس.
وفيها تاج الدّين عبد الوهاب بن أحمد بن محمد بن عبد القادر الجعفري النابلسي الحنبلي [2] .
قال العليمي: الشيخ الإمام [3] العالم القاضي.
كان من أهل الفضل، وهو من بيت علم ورئاسة، وكان يكتب على الفتوى عبارة حسنة تدلّ على فضله، وصنّف «مناسك الحجّ» وهو حسن، وله رواية في الحديث وخطه [4] حسن.
ولي قضاء الحنابلة بنابلس وباشر مدة طويلة، وتوفي بها.
وتوفي ولده زين الدّين جعفر في سنة أربع وأربعين.
وولده الثاني القاضي زين الدّين عمر في سنة ست وأربعين وثمانمائة.
وفيها قاضي القضاة شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن أحمد بن [1] لفظة «بذكر» سقطت من «آ» .
[2] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (487) من القسم المخطوط منه، و «السحب الوابلة» ص (274) .
[3] لفظة «الإمام» لم ترد في نسخة «المنهج الأحمد» الذي بين يدي.
[4] في «آ» و «ط» : «وخط» والتصحيح من «المنهج الأحمد» مصدر المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 356

عثمان بن نعيم بن محمد بن حسن بن غنّام البساطي المالكي النحوي [1] .
قال السيوطي: ولد في جمادى الأولى سنة ستين وسبعمائة ببساط، وانتقل إلى مصر، واشتغل بها كثيرا في عدة فنون، وكان نابغة الطلبة في شبيبته، واشتهر أمره، وبعد صيته، وبرع في فنون المعقول، والعربية، والمعاني، والبيان، والأصلين. وصنّف فيها وفي الفقه، وعاش دهرا في بؤس بحيث إنه كان ينام على قشر القصب، ثم تحرّك له الحظ فولي تدريس المالكية بمدرسة جمال الدّين الاستادار، ثم مشيخة تربة الملك الناصر، ثم تدريس البرقوقية، وتدريس الشيخونية. وناب في الحكم عن ابن عمّه. ثم تولى القضاء بالديار المصرية سنة ثلاث وعشرين وثمانمائة فأقام فيه عشرين سنة متوليا لم يعزل منه، وكان سمع الحديث من التّقي البغدادي وغيره، ولم يعتن به.
ومن تصانيفه «المغني» في الفقه، و «شفاء الغليل في مختصر الشيخ خليل» و «شرح ابن الحاجب الفرعي» و «حاشية على المطوّل» و «حاشية على شرح المطالع» للقطب. و «حاشية على المواقف» للعضد. و «نكت على الطوالع» للبيضاوي، و «مقدمة» في أصول الدّين.
وأخذ عنه جماعة من أئمة العصر، منهم شيخنا الإمام الشّمنّي، وقاضي القضاة محيى الدّين المالكي قاضي مكّة. وحدّثنا عنه غير واحد.
ومات بالقولنج ثاني عشر شهر رمضان وأمطرت السماء بعد دفنه مطرا غزيرا أي وكانت وفاته بالقاهرة.
وفيها جمال الدّين محمد بن سعيد بن كبّن- بفتح الكاف وشدة الموحدة بعدها نون- اليمني [2] قاضي عدن. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 82) و «النجوم الزاهرة» (15/ 466) و «الضوء اللامع» (7/ 5) و «بغية الوعاة» (1/ 32- 33) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 85) و «الضوء اللامع» (7/ 250) و «طبقات صلحاء اليمن» ص (334) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 357

المرحّل، وهو أقدم شيخ له، ومن عمر بن أيدغمش خاتمة أصحاب إبراهيم بن خليل.
وكان إماما عالما، مفنّنا، شديد الحبّ للقضاء، حتى بلغ من غيرته عليه أنه أوصى بأن يسعى به لابن بنته أثير الدّين بن الشّحنة في قضاء الشافعية بحلب، مع أنه حنفي المذهب.
توفي يوم الخميس حادي عشر ذي القعدة بحلب ولم يخلّف بها [1] بعده مثله ولا قريبا منه.
وفيها جمال الدّين محمد بن عبد الله الكازروني المدني [2] الشيخ الإمام العالم.
انتهت إليه رئاسة العلم بالمدينة النبوية. وولي قضاءها وخطابتها، ثم صرف، ودخل القاهرة مرارا ولم يخلّف بعده من يقارنه بالمدينة المنورة.
وفيها شمس الدّين محمد بن يحيى بن علي بن محمد بن أبي بكر المصري الصالحي- نسبة إلى قرية يقال لها مينة أم صالح بناحية مليج الغربية وإلى حارة الصالحية بالبرقية داخل القاهرة- الشافعي المذهب [3] .
ولد قبل الستين وسبعمائة، وعني بالقراءات فأتقن السبع على جماعة، ورحل إلى دمشق، واشتغل بالفقه، وتولى تدريس الفقه البرقوقية عن الشيخ أوحد بحكم نزوله له عنه بمبلغ كبير من الذهب، واتصل بالأمير قطلوبغا الكركي فقرّره إماما بالقصر، وناب بجاهه في الحكم أحيانا، وأم قطلوبغا المذكور. ثم ولي مشيخة القراءات بالمدرسة المؤيدية لما فتحت وما تزوج. وكان مولعا بالمطالب، ينفق ما يتحصل له فيها، مع التقتير على نفسه، وكفّ بصره في أواخر عمره، واختل ذهنه، عفا الله عنه. قاله ابن حجر. [1] لفظة «بها» سقطت من «ط» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 117) و «التحفة اللطيفة» (3/ 612) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 117) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 360

قال في «المنهل» : الشيخ الإمام العلّامة.
كان إماما بارعا في الفقه، والأصول، والفرائض، والنحو، والتصريف، وتصدّر للتدريس عدة سنين، وخطب مدة، مع سلوك ونسك وعبادة وصلاح، وكان للناس فيه اعتقاد حسن، ولم يزل على ذلك إلى أن توفي يوم الأربعاء ثامن عشري ذي الحجّة. انتهى.
وفيها قاضي القضاة محبّ الدّين أبو الفضل أحمد بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن عمر البغدادي ثم المصري [1] الحنبلي، شيخ الإسلام، وعلم الأعلام، المعروف بابن نصر الله شيخ المذهب، ومفتي الديار المصرية.
ولد ببغداد في ضحوة يوم السبت سابع عشر رجب سنة خمس وستين وسبعمائة، وسمع بها من والده الشيخ نصر الله، ومن نجم الدّين أبي بكر بن قاسم، ونور الدّين علي بن أحمد المقرئ.
وعنى بالحديث، ثم قدم القاهرة مع والده، وأخذ عن مشايخ، منهم سراج الدّين البلقيني، وزين الدّين العراقي، وابن الملقّن. وأخذ عن الشيخ زين الدّين بن رجب بالشام، وسمع بحلب من الشّهاب بن المرحّل. وولي تدريس الظّاهرية البرقوقية وغيرها. وناب في الحكم عن ابن المغلي، وناظر وأفتى، وانتفع به الناس. وكان متضلعا بالعلوم الشرعية، من تفسير، وحديث، وفقه، وأصول.
قال برهان الدّين ابن مفلح في «طبقاته» : وهو من أجل مشايخنا، وانتهت إليه مشيخة الحنابلة بعد موت مستخلفه [2] قاضي القضاة [2] علاء الدّين ابن مغلي. وله عمل كثير في «شرح مسلم» . وله «حواشي على المحرّر» حسنة، وعلى «الفروع» ، وكتابة على الفتوى نهاية.
وأفتى [3] بصحة الخلع حيلة، وعدم وقوع الطلاق بفعل المحلوف عليه في [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 139) و «الضوء اللامع» (2/ 233) و «المنهج الأحمد» الورقة (488) من القسم المخطوط منه، و «السحب الوابلة» ص (109- 115) و «المقصد الأرشد» (1/ 202- 204) .
[2، 2] ما بين الرقمين مستدرك من «المقصد الأرشد» مصدر المؤلف.
[3] بدأ المؤلف بالنقل عن «المنهج الأحمد» ولفظة «به» التي بين الحاصرتين مستدركة منه.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 364

زمن البينونة. ويأتي نظير ذلك في ترجمة نور الدّين الشيشيني.
ومن فوائده أن من اشترى حصة مبلغها النصف مثلا من بناء على أرض محتكرة، فليس لشريكه طلب الشفعة في البناء المبيع دون الأرض.
ومنها قوله: كثيرا ما يقع في سجلات القضاة الحكم بالموجب تارة، والحكم بالصّحة أخرى، وقد اختلف كلام المتأخرين في الفرق بينهما وعدمه، ولم أجد لأحد من أصحابنا كلاما منقولا في ذلك، والذي نقوله بعد الاستعصام بالله تعالى وسؤاله التوفيق: إن الحكم بالصّحة لا شك أنه يستلزم ثبوت الملك والحيازة قطعا، فإذا ادعى رجل أنه ابتاع من آخر عينا واعترف المدّعي عليه بذلك، لم يجز للحاكم الحكم بصحة البيع بمجرد ذلك، حتّى يدعي المدّعى أنه باعه العين المذكورة وهو مالك لها، ويقيم البينة بذلك، فأما لو اعترف له البائع بذلك لم يكف [1] في جواز الحكم بالصّحة لأن اعترافه يقتضي ادعاء ملك العين المبيعة وقت البيع، ولا يثبت ذلك بمجرّد دعواه، فلا بد من بيّنة تشهد بملكه وحيازته حال البيع، حتّى يسوغ للحاكم الحكم بالصّحة. وأما الحكم بالموجب- بفتح الجيم- فمعناه الحكم بموجب الدعوى الثابتة بالبيّنة أو علم القاضي أو غيرهما، هذا هو معنى الموجب، ولا معنى للموجب غير ذلك. [2] انتهى ملخصا، وله غير ذلك [2] .
وكان لا ينظر بإحدى عينيه مع حسن شكله وأبهته، واستقلّ بقضاء مصر مددا. وأجازه الشمس الكرماني بإجازة عظيمة، ووصفه بالفضيلة مع صغر السنّ، وتمثل فيه بقول الشاعر:
إنّ الهلال إذا رأيت نموّه ... أيقنت أن سيصير بدرا كاملا
وتوفي بالقاهرة صبيحة يوم الأربعاء النصف من جمادى الآخرة عن ثمان وسبعين سنة وعشرة أشهر إلّا يومين، واستقرّ ولده يوسف بعده في تدريس المنصورية والأشرفية. [1] في «ط» : «لم يكن» ولفظة «في» التي بعدها سقطت منها.
[2، 2] ما بين الرقمين لم يرد في «ط» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 365

وفيها برهان الدّين إبراهيم بن البحلاق البعلي الحنبلي [1] ، شيخ الحنابلة ومدرّسهم ومفتيهم بمدينة بعلبك.
له سماع كثير للحديث.
وتوفي ببعلبك في أواسط شوال.
وفيها قاضي القضاة شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن علي بن إسماعيل الحنبلي، المعروف بابن الرّسّام [2] .
ولد تقريبا سنة ثلاث وسبعين وسبعمائة، وولي قضاء حماة، ثم قضاء حلب، وقدم الشام والقاهرة مرارا، وأسمع «الصحيح» من شمس الدّين بن اليّونانية.
وسمع من العراقي، وأجاز له جماعة، منهم ابن المحبّ، وابن رجب. وكان يعمل المواعيد، وله كتاب في الوعظ على نمط كتاب شيخه ابن رجب المعروف ب «لطائف المعارف» [3] .
وتوفي في شوال.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن سليمان بن أبي الكرم الحنبلي، المعروف بأبي شعر [4] ، الشيخ الإمام العلّامة القدوة الحافظ.
نشأ على خير ودين، واشتغل على الشيخ علاء الدّين بن اللّحام، وأذن له بالإفتاء شمس الدّين القباقبي، وحضر زين الدّين ابن رجب، وعني بالحديث وعلومه، وكان استاذا في التفسير، وله مشاركة جيدة في الفقه، والأصلين، والنحو، وكان متبحّرا في كلام الشيخ تقي الدّين ابن تيميّة، إلى أن وقع له كائنة مع بعض الناس، فلزم بيته بصالحية دمشق، وعكف عليه جماعة كثيرة وانتفعوا به، وكانت هيئته تذكّر بالسّلف الصّالح. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 184) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 249) و «السحب الوابلة» و «المنهج الأحمد» الورقة (491) .
[3] تقدم التعليق عليه عند ترجمة الحافظ ابن رجب الحنبلي في المجلد الثامن ص (579- 580) .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 82) و «الدليل الشافي» (1/ 399) و «المنهج الأحمد» الورقة (491) و «السحب الوابلة» ص (202) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 367

وله كشف سريع [1] ، وصبر في حقّ الله تعالى.
توفي في ثامن عشري شوال ودفن بالرّوضة قريبا من الشيخ موفق الدّين.
وتوفي قبله ولده برهان الدّين إبراهيم [2] في الطّاعون سنة إحدى وأربعين. وكان شابا، حسنا، دينا، فاضلا، تأسف الناس عليه.
وفيها نور الدّين أبو الحسن علي بن عمر بن حسن بن حسين بن علي بن صالح التّلواني الشّافعي [3] .
أصله من المغرب، وسكن والده بجروان قرية بالمنوفية بالوجه البحري من أعمال القاهرة، فولد له بها الشيخ نور الدّين هذا بعد سنة ستين وسبعمائة فنشأ بها، وحفظ القرآن العزيز [4] ، ثم سكن تلوانة [5] بالمنوفية أيضا فعرف بالتلواني، ثم قدم القاهرة، وطلب العلم، وأكبّ على الاشتغال، ولازم السّراج البلقيني وغيره، وأجازه البلقيني بالفتوى والتدريس، وتصدر لهما، وانتفع به جماعة، وحضر دروسه غالب علماء العصر، وتولى عدة وظائف دينية وتداريس عديدة، منها تدريس قبّة الشافعي، إلى أن توفي يوم الاثنين ثالث عشري ذي القعدة وقد أناف على الثمانين وحواسه سليمة.
وفيها شمس الدّين محمد بن عمّار بن محمد المالكي [6] الإمام العالم العلّامة.
ولد في حدود الستين وسبعمائة، واشتغل قديما، ولقي المشايخ، وسمع من كثيرين، وقرأ بنفسه.
قال ابن حجر: وسمع معي بالقاهرة، والإسكندرية، وكان صاحب فنون، [1] أقول: وهذا أيضا من المبالغات التي تخرج عن الأمور الشرعية. (ع) .
[2] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (253) عقب ترجمة أبيه، و «الضوء اللامع» (1/ 59) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 148) وفيه: «علي بن الحسن بن عمر» و «الضوء اللامع» (5/ 263) .
[4] لفظة «العزيز» سقطت من «آ» .
[5] انظر «التحفة السّنية» ص (104) .
[6] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 154) و «الضوء اللامع» (8/ 232) و «الدليل الشافي» (2/ 664) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 368

قال ابن تغري بردي: قرأت عليه كثيرا من مصنفاته، وكان يرجع إلى قولي فيما أذكره له من الصواب، وأجاز لي جميع ما تجوز له وعنه روايته.
ومن مصنّفاته «إمتاع الأسماع فيما للنّبي صلى الله عليه وسلم من الحفدة والمتاع» في ست مجلدات، وكتاب «الخبر عن البشر» ذكر في القبائل لأجل نسب النّبيّ صلى الله عليه وسلم في أربع مجلدات، وعمل له مقدمة في مجلد، وله كتاب «السلوك في معرفة دول الملوك» في عدة مجلدات يشتمل على ذكر الحوادث إلى يوم موته. ذيّلت عليه في حياته من سنة أربعين وثمانمائة [1] وسميته «حوادث الدّهور في مدى الأيام والشهور» ولم ألتزم فيه ترتيبه، وله كتاب «درر العقود الفريدة في تراجم الأعيان المفيدة» [2] ذكر فيه من مات بعد مولده إلى يوم وفاته، وكتاب «المواعظ والاعتبار في ذكر الخطط والآثار» في عدة مجلدات [3] وهو في غاية الحسن. وكتاب «مجمع الفرائد ومنبع الفوائد» كمل منه نحو الثمانين مجلدا كالتذكرة، وله غير ذلك.
وتوفي يوم الخميس سادس عشر [4] شهر رمضان بالقاهرة ودفن بمقبرة الصّوفية خارج باب النصر. انتهى.
وفيها أمير المؤمنين المعتضد بالله أبو الفتح داود بن المتوكل على الله [5] .
كانت خلافته ثمانية وعشرين سنة وشهرين وتوفي يوم الأحد رابع شهر ربيع الأول وقد قارب التسعين واستقر بعده شقيقه المستكفي بالله أبو الربيع سليمان بعهد منه. [1] قلت: المطبوع منه في دار عالم الكتب ببيروت عام (1410 هـ) بتحقيق الدكتور محمد كمال الدّين عزّ الدّين علي يبدأ بحوادث سنة (845 هـ) .
[2] حقق ما عثر عليه منه مع دراسة موسعة مفيدة الدكتور محمد كمال الدّين عزّ الدّين علي ونشره في مجلدين صغيرين في مكتبة عالم الكتب هذا العام (1412 هـ) .
[3] نشر في مصر قديما بثلاث مجلدات كبار من غير تحقيق وبحرف متعب للباحث وهو بأمس الحاجة إلى التحقيق والنشر الجديد. وقد نشرت وزارة الثقافة بدمشق مختصرا له ضمن سلسلة المختار من التراث.
[4] في «الضوء اللامع» : «سادس عشري» .
[5] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 173) و «الضوء اللامع» (3/ 215) و «النجوم الزاهرة» (15/ 489) و «حوادث الدهور» (1/ 61- 62) و «الدليل الشافي» (1/ 296) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 371

الأعيان، منهم القاضي عزّ الدّين الكناني الآتي ذكره، وقاضي القضاة سعد الدّين الدّيري الحنفي، وكمال الدين بن أبي شريف الشّافعي، وخلق من العلماء، وغيرهم.
وتوفي بالقاهرة في أحد الجمادين.
وفيها زين الدّين [1] أبو محمد [1] وأبو الفرج عبد الرحمن بن يوسف بن أحمد بن سليمان بن داود بن سليمان بن قريج- بقاف وجيم مصغرا- ابن الطحّان [2] الحنبلي الصّالحي المسند.
ولد في خامس عشر محرم سنة ثمان وستين وسبعمائة على الصحيح، واعتنى به أبوه، فأسمعه على صلاح الدّين بن أبي عمر، وعلي بن أميلة جامع «الترمذي» و «السنن» لأبي داود، و «مشيخة» الفخر بن البخاري، و «عمل اليوم والليلة» [3] لابن السّني، وعلى زينب بنت قاسم ما في المشيخة من «جزء الأنصاري» و «صحيح مسلم» وغيرهم. وقرأ بنفسه على ابن المحبّ، وسمع على أبي الهول علي بن عمر الجزري كتاب «الذّكر» لابن أبي الدنيا. وقرأ على أحمد بن العماد، وأبي بكر بن العزّ، ومحمد بن الرّشيد، وغيرهم. وأكثر من الرواية والمشايخ، بحيث صار من كبار المسندين المشار إليهم. وأخذ عنه خلق كثير، وقدم مصر فأسمع «سنن أبي داود» وقطعة كبيرة من «المسند» .
وتوفي بقلعة الجبل يوم الاثنين سابع عشري صفر.
وفيها عبد المؤمن ابن المشرقي الشافعي [4] .
قال البرهان البقاعي: نزيل القدس الشريف. مات يوم الجمعة يوم عرفة بالقدس، وكان يوما مشهودا. وكان فاضلا، وله يد طولى في الوعظ، وله صوت [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 176) و «الضوء اللامع» (4/ 160) و «المنهج الأحمد» (الورقة (492) و «السحب الوابلة» ص (216) .
[3] في «آ» : «عمل يوم وليلة» .
[4] لم أعثر على ترجمة له فيما بين يدي من المصادر.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 373

عال بحيث إنه إذا وعظ في باب حطّة سمعه من تحت الزّيتون. انتهى.
وفيها علاء الدّين علي بن إسماعيل بن محمد بن بردس البعلي الحنبلي [1] الشيخ الإمام المسند المحدّث.
ولد سنة اثنتين وستين وسبعمائة، وبكّر به أبوه إلى السماع، فأسمعه كثيرا، وعمّر، وصار إليه المنتهى في علو الإسناد في الدنيا. ورحل إليه الحافظ شمس الدّين بن ناصر الدّين الدمشقي بجماعة من أهل الشام للسماع عليه ببعلبك.
وتوفي يوم الثلاثاء العشرين من ذي الحجة. قاله العليمي.
وفيها شمس الدّين محمد بن عمر بن عبد الله بن محمد بن غازي الدّنجاوي الشافعي [2] الإمام البارع المفنّن الأديب.
ولد بثغر دمياط سنة اثنتين وثمانمائة تقريبا، واشتغل في الفقه والعربية، فبرع فيهما، وتعانى الأدب، فمهر، وقرّره شرف الدّين يحيى ابن العطّار في خزانة الكتب بالمؤيدية. وكان خفيف ذات اليد، توعك يسيرا فرأى في توعكه أنه يؤم بناس كثيرة، وأنه قرأ سورة نوح، ووصل إلى قوله تعالى: إِنَّ أَجَلَ الله إِذا جاءَ لا يُؤَخَّرُ 71: 4 [نوح: 4] فاستيقظ وجلا فقصّ المنام على بعض أصحابه. وقال: هذا دليل أنني أموت في هذا الضعف. وكان كما قال.
وتوفي بالقاهرة يوم الثلاثاء حادي عشري ذي القعدة وصلّى عليه بالأزهر الشّمس القاياتي.
وفيها ضياء الدّين محمد بن محمد بن محمد [3] بن محمد [3] بن [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 139) و «الدليل الشافي» (1/ 451) و «المنهج الأحمد» الورقة (491- 492) و «السحب الوابلة» ص (290) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 179) و «الضوء اللامع» (8/ 247) .
[3، 3] ما بين الرقمين سقط من «آ» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 374

ومع ذلك يشتغل بالعلم ويستحضر في الفقه، وقد ناب في الحكم عن القاضي جلال الدّين وغيره.
وتوفي في رمضان بعد مرض طويل.
وفيها قاضي الأقاليم عزّ الدّين أبو البركات عبد العزيز بن الإمام العلّامة علاء الدّين أبي الحسن علي بن العزّ بن عبد العزيز بن عبد المحمود البغدادي مولدا ثم المقدسي [1] الحنبلي الشيخ الإمام العالم المفسّر.
ولد ببغداد في [2] سنة سبعين وسبعمائة، واشتغل بها. ثم قدم دمشق فأخذ الفقه عن ابن اللحّام، وعرض عليه «الخرقي» واعتنى بالوعظ، وعلم الحديث، ودرّس وأفتى، وله مصنّفات، منها «مختصر المغني» و «شرح الشاطبية» . وصنّف في المعاني والبيان، وجمع كتابا سمّاه «القمر المنير في أحاديث البشير النذير» وولي قضاء بيت المقدس بعد فتنة اللّنك في سنة أربع وثمانمائة، وهو أول حنبلي ولي القدس، وطالت مدته، وجرى له فصول [3] ثم ولي المؤيدية بالقاهرة، ثم ولي قضاء الدّيار المصرية في جمادى الآخرة سنة تسع وعشرين [3] ثم ولي قضاء دمشق في دفعات يكون مجموعها ثمان سنين. وكان يسمّى بقاضي الأقاليم لأنه ولي قضاء بغداد، والعراق، وبيت المقدس، ومصر، والشام. وكان فقيها، ديّنا، متقشفا، عديم التكلّف في ملبسه ومركبه، له معرفة تامّة. ولما ولي قضاء مصر صار يمشي لحاجته في الأسواق ويردف عبده على بغلته، وأشياء من هذا النّسق. وكانت جميع ولايته من غير سعي.
وتوفي بدمشق ليلة الأحد مستهل ذي القعدة، ودفن عند قبر والده بمقابر باب كيسان إلى جانب الطريق. قاله العليمي. [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 194) و «الضوء اللامع» (4/ 222) و «النجوم الزاهرة» (15/ 493) و «المنهج الأحمد» الورقة (492) و «السحب الوابلة» ص (221) و «حوادث الدهور» (1/ 80- 82) .
[2] لفظة «في» سقطت من «آ» .
[3، 3] ما بين الرقمين سقط من «آ» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 377

تصانيف ابن الملقّن. وحدّث باليسير، ولازم مجالس الإملاء عندي نحوا من عشرين سنة.
وتوفي آخر يوم الأربعاء ثالث عشري رجب [1] . انتهى.
وفيها ناصر الدّين [2] أبو المعالي محمد بن السلطان الظّاهر جقمق [3] .
ولد في رجب سنة ست عشرة وثمانمائة، وقرأ القرآن، واشتغل بالعلم، وحفظ كتبا، ومهر في مدة يسيرة، ولازم الشيخ سعد الدّين بن الدّيري قبل أن يلي القضاء، وأخذ عن الكافيجي وغيره، وكان محبا في العلم والعلماء، وولي الإمرة بعد سلطنة أبيه بقليل، وجلس رأس الميسرة، وأصابه مرض السّلّ، ثم بعده توفي ليلة السبت الثاني عشر من ذي الحجّة بعلّة البطن في القاهرة.
وفيها جمال الدّين يوسف بن محمد بن أحمد بن المجبّر التّزمنتي [4]- بكسر المثناة الفوقية، وسكون الزاي، والنون، وفتح الميم، وآخره فوقية، نسبة إلى تزمنت [5] قرية من عمل البهنسا-.
ولد سنة سبعين وسبعمائة.
قال ابن حجر: كان فاضلا. اشتغل ودار على الشيوخ، ودرّس في أماكن، وناب في الحكم عن علم الدّين البلقيني. وكان صديقه.
وتوفي ليلة الجمعة خامس عشر رجب. انتهى. أي واختلط قبل موته، والله تعالى أعلم. [1] في «ط» : «جمادى الأولى» وهو خطأ.
[2] في «ط» : «نور الدين» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 216) و «الضوء اللامع» (7/ 210) و «النجوم الزاهرة» (15/ 502) .
[4] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 219) .
[5] انظر «التحفة السنية» ص (165) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 380

ولد في شعبان سنة ثلاث وستين وسبعمائة.
قال ابن حجر: سمع من جماعة قبلنا، وسمع معنا من شيوخنا، وقرأ بنفسه، وطلب، وولي نيابة الحكم، ودرّس في أماكن. وكان من الصّوفية البيبرسية. وكان وقورا، ساكنا، قليل الكلام، كثير الفضل، انتفع، به جماعة في العربية وغيرها.
وقال السيوطي: ألّف في النحو، وسمع منه صاحبنا ابن فهد.
وتوفي ليلة ثامن عشر جمادى الأولى.
وفيها زين الدّين عبد الرحيم بن علي الحموي الواعظ، المعروف بابن الآدمي [1] .
قال ابن حجر: تعانى عمل المواعيد فبرع فيها، واشتهر، وأثرى، وقدم القاهرة بعد اللّنكية فاستوطنها إلى أن مات. وولي في غضون ذلك خطابة المسجد الأقصى ثم صرف، واستمرّ في عمل المواعيد والكلام في المجالس المعدة لذلك، واشتهر اسمه، وطار صيته، وكان غالب لا يقرأ إلّا من كتاب، مع نغمة طيبة وأداء صحيح. وكان يقرأ «صحيح البخاري» في شهر رمضان في عدة أماكن إلى أن مات فجأة في الثاني من ذي القعدة بعد أن عمل يوم موته الميعاد في موضعين وقد جاوز الثمانين، وترك أولادا أحدهم شيخ يقرب من الستين.
وفيها زين الدّين عبد الخلاق بن أحمد بن الفرزان [2] الحنبلي الشيخ الإمام توفي بنابلس في هذه السنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عمر بن كميل المنصوري الشافعي، الشهير بابن كميل [3] .
قال ابن حجر: اشتغل كثيرا، وحفظ «الحاوي» ونظم الشعر ففاق الأقران.
عرفته سنة أربع وعشرين، حججنا جميعا، وكنا نجتمع في السير ونتذاكر في [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 229) و «الضوء اللامع» (3/ 170) .
[2] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (492) و «السحب الوابلة» ص (194) .
[3] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 230) و «الضوء اللامع» (7/ 28) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 382

زين الدّين بن ناظر الصاحبة- أنه قال: ما فرحت بشيء أعظم من أني أحضرت ولدي هذا يعني أحمد المذكور جميع «مسند الإمام أحمد» على البدر أحمد بن محمد بن محمود بن الزقاق بن الجوخي، أنا زينب بنت مكّي، أنا حنبل. قال شيخنا ابن ناصر الدّين: وكان شيخنا زين الدّين بن ناظر الصّاحبة من الثقات.
قدم القاهرة فحدّث بها بالمسند وغيره، ثم رجع إلى بلده فمات في هذه السنة. انتهى كلام ابن حجر.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن عمر بن محمد بن عمر النّحريري، المعروف بالسعودي الشافعي [1] .
ولد سنة ست وخمسين وسبعمائة، وحفظ القرآن، و «التنبيه» وغير ذلك، وطلب العلم، وجلس مؤدّبا للأولاد مدة، ثم قدم القاهرة في حدود التسعين فأجلس مع الشهود، ولازم البلقيني الكبير وخدمه، وصار يجمع له أجرة أملاكه، وهو مع ذلك يؤدّب الأولاد، وخرج من تحت يده جماعة فضلاء، وكان كثير المذاكرة، وحجّ فأخذ عن جماعة هناك، ودخل بيت المقدس فسمع من شهاب الدّين بن الحافظ صلاح الدّين العلائي. ومن ابن خاله شمس الدّين القلقشندي، وغيرهما.
ومرض مرضا شديدا في حدود سنة ثلاثين، فلما عوفي منه عمي وتنوعت عليه في آخر عمره الأمراض، حتى ثقل سمعه جدا، وأقعد، ولسانه لا يفتر عن التّلاوة إلى أن توفي فجأة في العشر الأخير من شهر رمضان.
وفيها شمس الدّين محمد بن إسماعيل بن محمد بن أحمد الونائي- بفتح الواو والنون نسبة إلى ونا قرية بصعيد مصر- القرافي [2] الشافعي.
ولد سنة ثمان وثمانين وسبعمائة، واشتغل بالعلم، وأخذ عن الشيخ شمس الدّين البرماوي وطبقته، واشتهر بالفضل، وتزوّج إلى الشيخ نور الدّين [1] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 241) و «الضوء اللامع» (7/ 30) .
[2] ترجمته في «إنباء الغمر» (9/ 242) و «النجوم الزاهرة» (15/ 509) و «الضوء اللامع» (7/ 140) و «حسن المحاضرة» (1/ 440) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 385

ولد سنة ست وثمانين وسبعمائة بمينة غمر، ونشأ بها فحفظ القرآن، و «التنبيه» ثم قدم القاهرة فأقام بالجامع الأزهر للاشتغال مدة، وأخذ الفقه عن شيوخ الجامع، وعن المارديني في الميقات، وتدرّب بغيره في الشهادة، وتكسّب بها قليلا. وكان في غاية التقلل، حتّى كان يقع له أنه يطوي أسبوعا كاملا، ويتقوت بقشر الفول، وقشر البطيخ، ونحو ذلك. وتكسب ببلده وببلبيس بالعطر حرفة أبيه.
وكان يطلب منه الشيء فيبذله لطالبه مجانا، فيجيء والده فيسأله ما بعت فيقول:
كذا وكذا بلاش، فيحمده ويدعو له. ثم أعرض عن جميع ذلك ولازم التجرد والتعبد، واعتزل دهرا طويلا بعد ما تفقه، وصحب غير واحد من سادات الصّوفية، حتى فتح له، وأذن له في التربية والإرشاد، وتصدى لذلك بكثير من النواحي، وقطن المحلّة الكبرى، ووسع المدرسة الشمسية، وأحكم بناءها. ثم عمر بالقاهرة بخط سوق أمير الجيوش جامعا كانت الخطة مفتقرة إليه جدا. واشتهر صيته، وكثر أتباعه، وذكرت له أحوال وخوارق، وجدّد عدة مواضع بكثير من الأماكن، يعجز عنها السلطان وقصد للزيارة والتبرك من جميع الأقطار، كل جميع ذلك مع الزّهد والتحذير من البدع والحوادث والإعراض عن أبناء الدنيا وأرباب المناصب. وحجّ مرارا، وجاور، وزار بيت المقدس.
ومن تصانيفه كتاب «النّصرة في أحكام الفطرة» و «محاسن الخصال في بيان وجوه الحلال» و «العنوان في تحريم معاشرة الشباب والنسوان» و «المحكم المضبوط في تحريم عمل قوم لوط» و «الانتصار لطريق الأخيار» و «الرياض المزهرة في أسباب المغفرة» و «قواعد الصوفية» و «الحكم المشروط في بيان الشروط» جمع فيه شروط أبواب الفقه ومنح المنة في التلبس بالسنة في أربع مجلدات والوصية الجامعة والمناسك.
ومن كراماته أنه دخل عليه أحمد النحّال فوجد له سبع أعين فغشي عليه فلما أفاق قال له الشيخ إذا كمل الرجل صار له سبع أعين على عدد أقاليم الدنيا [1] .
ومنها أنه كان يقعد في الهواء متربعا أخبر القاضي زكريا أنه رآه كذلك. [1] أقول: هذا ليس من الكرامات، وإنما هو من الشطحات. (ع) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 387

سنة خمسين وثمانمائة
فيها تم تاريخ ابن حجر «إنباء الغمر» .
وفيها توفي برهان الدّين إبراهيم بن رضوان الحلبي الشافعي.
قال ابن حجر: كان ممن اشتغل بالفقه ومهر وتميّز ونزل في المدارس بحلب، وولي بعض التداريس، وناب في الحكم، ثم صحب ولد السلطان الظّاهر جقمق لما أقام مع والده بحلب فاختص به، ثم قدم عليه القاهرة فلازمه حتّى صار إماما له. وكان ممن مرّضه في ضعفه الذي مات فيه، وقرّرت له بجاهه وظائف، وندبه السلطان في الرسيلة إلى حلب في بعض المهمات، فلما مات ولد السلطان رقّت حاله واستعيد منه التدريس الذي كان استقرّ فيه بحلب، ثم توجه إلى الحجّ في العام الماضي فسقط عن الجمل فانكسر منه شيء، ثم تداوى، فلما رجع سقط مرّة أخرى فدخل القاهرة مع الركب، وهو سالم إلى أن مات، وكان ينسب إلى شيء يستقبح ذكره، والله أعلم بسريرته. انتهى.
وفيها تقريبا برهان الدّين إبراهيم بن عبد الخالق السّيليّ [1] الحنبلي [2] شيخ الحنابلة بنابلس.
قال العليمي: كان من أهل العلم، ويقصده الناس للكتابة على الفتوى وعبارته حسنة جدا لكن خطّه في غاية الضعف.
وتوفي بمكة المشرّفة ودفن باب المعلاة. [1] قال السخاوي في «الضوء اللامع» (11/ 208) : «نسبة إلى سيلة قرية بالقرب من القدس» .
[2] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (492) و «السحب الوابلة» ص (26) وجاء في متنه توفي بمكة المشرّفة سنة خمس وثمانمائة والصواب ما جاء في حاشية فلتصحح.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 389

وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن يوسف المرداوي [1] الحنبلي الإمام الحافظ المفنّن العلّامة، أحد مشايخ المذهب.
أخذ الفقه عن الشيخ علاء الدّين بن اللحّام [وكان من أهل العلم والدّين] باشر القضاء بمردا مدة طويلة، وكان يقصد بالفتاوى من كل إقليم.
ومن تلامذته الأعيان شمس الدّين العليمي وغيره، وعرض عليه قضاء حلب فامتنع، واختار قضاء مردا، وكان يكتب على الفتاوى بخط حسن وعبارة [2] جيدة تدل على تبحره وسعة علمه. وكان إماما في النحو يحفظ «محرّر» الحنابلة و «محرّر» الشافعية. وإذا سئل عن [3] مسألة أجاب عنها على مذهبه ومذهب غيره.
وتوفي بمردا في صفر وقد جاوز السبعين.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن رجب بن طيبغا، الشهير بابن المجدي الشافعي [4] الفرضي العلّامة.
ولد بالقاهرة سنة سبع وستين وسبعمائة، ونشأ بها، ولازم علماء عصره، وجدّ في الطلب إلى أن برع في الفقه، والفرائض، والحساب، والعربية، وشارك في علوم كثيرة غيرها، كالهندسة، والميقات، وفاق فيها أهل عصره، وانفرد بها، وما زال مستمرا، على الاشتغال والإشغال، وصنّف تصانيف كثيرة مشهورة، منها «شرح الجعبرية» في الفرائض، إلى أن توفي ليلة السبت حادي عشر ذي القعدة.
وفيها الشمس الدّين محمد بن علي بن محمد بن يعقوب القاياتي- بالقاف وبعد الألف الأولى ياء تحتية، وبعد الثانية مثناة فوقية، نسبة إلى قايات بلد [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (2/ 252) و «المنهج الأحمد» الورقة (493) وما بين الحاصرتين زيادة منه و «السحب الوابلة» ص (118) .
[2] في «ط» : «وعبارته» وهو خطأ.
[3] لفظة «عن» سقطت من «آ» .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 300) و «حسن المحاضرة» (1/ 440) و «البدر الطالع» (1/ 56) و «النجوم الزاهرة» (15/ 515) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 390

لابن السمعاني، و «المنتقى من نخبة الدّهر في عجائب البرّ والبحر» و «المنتقى من تاريخ ابن عساكر» [1] وغير ذلك.
وتوفي بدمشق فجأة يوم الخميس حادي عشر ذي القعدة.
وفيها القآن معين الدّين شاه رخ بن تيمور لنك صاحب سمرقند وبخارى وغيرهما [2] .
وفيها القاضي عزّ الدّين عبد الرحيم بن القاضي ناصر الدّين [محمد بن عبد الرحيم] علي بن الحسين [3] الحنفي [4] الإمام المسند المعمّر، المحدّث الرّحلة المؤرّخ، المعروف بابن الفرات.
ولد سنة تسع وخمسين وسبعمائة بالقاهرة، وسمع بها من والده، والحسين بن عبد الرحمن بن سباع التّكريتي [5] ، وغيرهما وأجاز له العزّ بن جماعة، والصّلاح الصّفدي، وابن قاضي الجبل، وغيرهم. تجمعهم «مشيخة» تخريج الإمام المحدّث سراج الدّين عمر بن فهد.
وحدّث سنين، وتفرّد بأشياء عوال، وسمع منه الأعيان والفضلاء، وصار رحلة زمانه.
قال ابن تغري بردي: وأجاز لي بجميع مسموعاته ومروياته، وكانت له معرفة تامة بالفقه والأحكام، وناب في الحكم بالقاهرة سنين إلى أن توفي بها في أواخر ذي الحجّة.
وفيها ركن الدّين عمر بن قديد الحنفي النّحوي [6] . [1] وهو جدير بالنشر.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 292) و «الدليل الشافي» (1/ 340) .
[3] في بعض المصادر: «ابن الحسن» .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 186) و «النجوم الزاهرة» (15/ 524) و «الدليل الشافي» (1/ 410) و «التبر المسبوك» ص (192- 193) و «نظم العقيان» ص (127) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (139- 140) . وما بين الحاصرتين مستدرك منها.
[5] تحرفت نسبته في «آ» إلى «الشربتي» .
[6] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 113) و «بغية الوعاة» (2/ 222) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 393

وسمع بالقاهرة: من السّراج البلقيني، والحافظين ابن الملقّن والعراقي، وأخذ عنهم الفقه أيضا. ومن البرهان الأبناسي، ونور الدّين الهيثمي، وآخرين.
وبسرياقوس [1] : من صدر الدّين الإبشيطي.
وبغزّة: من أحمد بن محمد الخليلي.
وبالرّملة: من أحمد بن محمد الأيكي.
وبالخليل: من صالح بن خليل بن سالم.
وببيت المقدس: من شمس الدّين القلقشندي، وبدر الدّين بن مكّي، ومحمد المنبجي، ومحمد بن عمر بن موسى.
وبدمشق: من بدر الدّين بن قوام البالسي، وفاطمة بنت المنجّى التّنوخية، وفاطمة بنت عبد الهادي، وعائشة بنت عبد الهادي، وغيرهم.
وبمنى: من زين الدّين أبي بكر بن الحسين.
ورحل إلى اليمن بعد أن جاور بمكة، وأقبل على الاشتغال والإشغال والتصنيف، وبرع في الفقه والعربية، وصار حافظ الإسلام.
قال بعضهم: كان شاعرا، طبعا، محدّثا صناعة، فقيها تكلّفا، انتهى إليه معرفة الرجال واستحضارهم ومعرفة العالي والنّازل، وعلل الأحاديث، وغير ذلك.
وصار هو المعوّل عليه في هذا الشأن في سائر الأقطار، وقدوة الأمّة، وعلّامة العلماء، وحجة الأعلام، ومحيي السّنّة. وانتفع به الطلبة، وحضر دروسه وقرأ عليه غالب علماء مصر، ورحل الناس إليه من الأقطار، وأملى بخانقاه بيبرس نحوا من عشرين سنة ثم انتقل لما عزل عن منصب القضاء بالشّمس القاياتي إلى دار الحديث الكاملية بين القصرين، واستمرّ على ذلك. وناب في الحكم عن جماعة، ثم ولاه الملك الأشرف برسباي قضاء القضاة الشافعية بالدّيار المصرية عن [1] سرياقوس: من أعمال القليبوية بنواحي القاهرة. انظر «معجم البلدان» (3/ 218) و «التحفة السّنية» ص (10) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 396

علم الدّين البلقيني بحكم عزله، وذلك في سابع عشري محرم سنة سبع وعشرين، ثم لا زال يباشر القضاء ويصرف مرارا كثيرة إلى أن عزل نفسه سنة مات في خامس عشري جمادى الآخرة، وانقطع في بيته ملازما للاشغال والتصنيف.
ومن مصنّفاته: «تغليق التعليق» [1] وصل في تعليقات البخاري، وهو أول تصانيفه، وهو كتاب نفيس وشرح «البخاري» في نيف وعشرين مجلدا سمّاه «فتح الباري» وصنّف له مقدمة في مجلد ضخم [2] . [3] وكتاب «فوائد الاحتفال في بيان أحوال الرجال المذكورين في البخاري زيادة على «تهذيب الكمال» في مجلد ضخم [3] . وكتاب «تجريد التفسير من صحيح البخاري على ترتيب السور» [4] وكتاب «تقريب الغريب وإتحاف المهرة بأطراف العشرة» في ثمان مجلدات، ثم أفرد منه «أطراف مسند الإمام أحمد» وسمّاه «أطراف المسند المعتلي بأطراف المسند الحنبلي» في مجلدين [5] و «أطراف الصحيحين» و «أطراف المختارة» للضياء مجلد ضخم، و «تهذيب تهذيب الكمال» للحافظ المزّي في ست مجلدات، ومختصرة «تقريب التهذيب» مجلد ضخم [6] وكتاب «تعجيل المنفعة برواية رجال الأئمة الأربعة» أصحاب المذاهب [7] و «الإصابة في تمييز الصحابة» خمس مجلدات. و «لسان الميزان وتحرير الميزان» و «تبصير المنتبه بتحرير المشتبه» مجلد ضخم، و «طبقات الحفّاظ» في مجلدين. و «الدر الكامنة في المائة الثامنة» و «إنباء الغمر بأنباء العمر» و «قضاة مصر» مجلد ضخم، و «الكافي الشاف في تحرير أحاديث الكشّاف» مجلد، و «الاستدراك عليه» مجلد آخر. [1] نشره المكتب الإسلامي في بيروت محققا تحقيقا جيدا قبل سنوات قليلة.
[2] لفظة «ضخم» لم ترد في «ط» .
[3، 3] ما بين الرقمين سقط من «آ» وهذا الكتاب جدير بالنشر إذا وجد.
[4] وهذا أيضا لم ينشر بعد من مصنفاته وهو جدير بالنشر إذا وجد.
[5] في «ط» : «في مجلدات» .
[6] نشر قديما في مصر بتحقيق فضيلة الشيخ عبد الوهاب عبد اللطيف، ونشر منذ سنوات قليلة في بيروت نشرة جيدة متقنة بتحقيق الأستاذ الفاضل محمد عوامة.
[7] أراد بذلك الأئمة المجتهدين المتبوعين أبو حنيفة، ومالك، والشافعي، وأحمد بن حنبل، رحمهم الله وجزاهم كل خير عنّا وعن المسلمين جميعا.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 397

المصري، و «سنن أبي داود» على الحافظ ابن حجر. وقرأ ما لا يحصى على من لا يحصى. وتفقه بسراج الدّين قارئ الهداية، وبسعد الدّين الديري.
وتوفي في ثالث شهر رمضان عن نيف وخمسين سنة.
وفيها زين الدّين أبو النّعيم- بفتح النون المشددة- رضوان بن محمد بن يوسف بن سلامة بن البهاء بن سعيد العتبي [1] الشافعي المستملي المصري [2] البارع، مفيد القاهرة.
ولد في رجب سنة تسع وستين وسبعمائة بمينة عقبة الجيزة، ونشأ بها، ثم دخل القاهرة، واشتغل بها في عدة علوم، وتلا بالسبع على الإمام نور الدّين الدّميري المالكي سبع ختمات، ثم بالسبع، وقراءة يعقوب على الشمس الغماري، وأجاز له ثم بالثمان المذكورة على ركن الدّين الأشعري المالكي. وتفقه بالشّمس العراقي، والشمس الشّطنوفي، والشمس القليوبي، والصّدر الأمشيطي، والعزّ بن جماعة، وغيرهم. وأخذ النحو عن شمس الدّين الشّطّنوفي، والغماري، والشمس البساطي. وكتب عن الزّين العراقي مجالس كثيرة من أماليه، وسمع الحديث من التّقي بن حاتم، والبرهان الشامي، وابن الشّحنة، وخلائق. ثم حبّب إليه الحديث، فلازم السماع من أبي الطّاهر بن الكويك. فأكثر عنه، ولازم الحافظ ابن حجر، وكتب عنه الكثير، وتفقه به أيضا، وحجّ ثلاث حجّات، وجاور مرتين.
وسمع بمكّة من الزّين المراغي وغيره، وخرّج لبعض الشيوخ ولنفسه «الأربعين المتباينات» وغير ذلك. وكان ديّنا، خيّرا، متواضعا، غزير المروءة، رضي الخلق، ساكنا، بشوشا، طارحا للتكلّف، سليم الباطن.
توفي عصر يوم الاثنين ثالث رجب بالقاهرة. [1] في «آ» : «العقبي» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 33- 34) و «التبر المسبوك» ص (237- 238) و «النجوم الزاهرة» (15/ 530- 532) و «بدائع الزهور» (2/ 267) و «الدليل الشافي» (1/ 219) و «حوادث الدهور» (1/ 193) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 8) من المنسوخ.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 401

وفيها قاضي القضاة أمين الدّين أبو اليمن محمد بن محمد بن علي النّويري المكّي الشافعي [1] قاضي مكّة وخطيبها.
باشر خطابة مكّة عدة سنين، ثم ولّي قضاءها في سنة اثنتين وأربعين، ثم عزل، ثم ولّي. ومات قاضيا وخطيبا بمكة في هذه السنة.
وفيها شرف الدّين يحيى بن أحمد بن عمر الحموي الأصل الكركي القاهري، ويعرف بابن العطّار [2] الشافعي المفنّن.
توفي في ذي الحجّة عن أزيد من أربع وستين سنة.
وفيها شرف الدين يحيى بن سعد الدّين محمد بن محمد المناوي المصري الشافعي [3] قاضي القضاة.
ولد بالقاهرة، وبها نشأ تحت كنف والده، وكان والده يتعانى الخدم الديوانية، وتزوّج وليّ الدّين العراقي بابنته أخت المترجم، فحبّب لصاحب الترجمة طلب العلم لصهارته بالولي العراقي، فاشتغل وتفقّه بجماعة من علماء عصره، وأخذ المعقول عن الكمال بن الهمام وغيره، وبرع في الفقه، وشارك في غيره، وأفتى ودرّس، وعرف بالفضيلة والدّيانة، واشتهر ذكره. وولي تدريس الصّلاحية. ثم ولي قضاء قضاة الشافعية بعد علم الدّين البلقيني فلم يمتنع بل ابتهج بذلك، وأظهر السّرور، ثم غيّر ملبسه ومركبه، وترك ما كان عليه أولا من التقشف والتواضع، وسلك طريق من تقدمه من القضاة من مراعاة الدولة وامتثال ما يأمرونه به، ومال إلى المنصب ميلا كلّيا بخلاف ما كان يظنّ به، واستكثر من [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 144) و «النجوم الزاهرة» (15/ 546) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (269) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 217) و «النجوم الزاهرة» (15/ 544) و «التبر المسبوك» ص (294) .
[3] تنبيه: كذا أرخ المؤلف وفاته في هذه السنة (853) وقد تبع في ذلك ابن تغري بردي في «الدليل الشافي» (2/ 780) . ثم أعاد الترجمة له سنة (871) ص (463) من هذا المجلد وهو الصواب.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 406

النّواب. وولي جماعة كثيرة، وانقسم الناس في أمره إلى قادح ومادح، وكانت ولايته القضاء قبيل موته بيسير.
وتوفي بالقاهرة في ثاني رجب.
وفيها أبو عبد الله محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل المغربي الأندلسي ثم القاهري، ويعرف بالرّاعي المالكي [1] .
كان إماما عالما، ولد بغرناطة سنة نيّف وثمانين وسبعمائة، واشتغل بالفقه، والأصول، والعربية، ومهر فيها، واشتهر اسمه بها، وسمع من أبي بكر بن عبد الله بن أبي عامر، وأجاز له جماعة، ودخل القاهرة سنة خمس وعشرين وثمانمائة، واستوطنها، وحجّ، ثم رجع إلى القاهرة، وأقرأ بها، وانتفع به جماعة، وأمّ بالمؤيدية، وله نظم حسن، وشرح «الألفية» و «الجرومية» وحدّث عنه ابن فهد وغيره، وأضرّ بأخرة.
وتوفي في سابع عشري ذي الحجّة.
وفيها- بل في التي قبلها كما جزم به السّيوطي- زين الدّين عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن يحيى السّندبيسيّ [2]- بفتح السين المهملة، وسكون النون، وفتح الدال المهملة، وكسر الموحدة، وسكون التحتية، آخره سين مهملة- النّحوي ابن النّحوي.
ولد سنة ثمان وثمانين وسبعمائة تقريبا، وبرع في الفنون، لا سيما في العربية. وكان أخذها عن الزّين الفارسكوري، وأخذ الحديث عن الولي العراقي، وسمع من الحلاوي، وابن الشّحنة، والسّويداوي، وجماعة. وأجاز له ابن العلاء، وابن الذّهبي، وخلق. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 203) و «نيل الابتهاج» ص (310) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 150) و «بغية الوعاة» (2/ 89) وفيهما: «مات ليلة الأحد سابع عشر صفر سنة اثنتين وخمسين وثمانمائة» و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (133- 134) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 407

المصنّف حافلة في مجلدين، وكتابا في القراآت، وحاشية على «العضد» . وتعليقا على «الإرشاد» لابن المقرئ، وكتابا في صناعة التوقيع، وغير ذلك.
أخبرني بعض أصحابه أن الظّاهر جقمق عيّنه مرّة لقضاء القضاة بالديار المصرية، وأرسل يقول للخليفة المستكفي بالله: قل لصاحبك يطلع نوليه. فأرسل الخليفة قاصدا إلى الوالد [1] يخبره بذلك فامتنع.
قال الحاكي: فكلّمته في ذلك، فأنشدني:
وألذّ من نيل الوزارة أن ترى ... يوما يريك مصارع الوزراء
ومن نجباء تلامذته الشيخ فخر الدّين المقدسي، وقاضي مكّة برهان الدّين بن ظهيرة، وقاضيها نور الدّين بن أبي اليمن، وقاضي المالكية محيي الدّين بن تقي الدّين [2] ، والعلّامة محيي الدّين بن مصيفح في آخرين.
مات ليلة الاثنين وقت أذان العشاء خامس صفر، ودفن بالقرافة قريبا من الشّمس الأصفهاني. انتهى.
وفيها أمير المدينة أميان بن مانع بن علي بن عطية الحسيني [3] .
توفي في جمادى الآخرة، واستقرّ بعده زبيري [4] بن قيس.
وفيها جمال الدّين أبو محمد بن عبد الله بن الشيخ الإمام العالم محبّ الدّين أبي عبد الله محمد بن هشام الأنصاري المصري الحنبلي [5] القاضي.
كان من أهل العلم، ومن أعيان فقهاء الديار المصرية وقضاتها، باشر القضاء [1] في «آ» : «قاصدا للوالد» .
[2] لفظة «الدين» سقطت من «ط» .
[3] ترجمته في «النجوم الزاهرة» (16/ 5- 6) و «الضوء اللامع» (2/ 321) .
[4] في «آ» و «ط» : «زيري» وما أثبته من «الضوء اللامع» وفي «النجوم الزاهرة» : «زبير» .
[5] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 56) و «السحب الوابلة» ص (266) و «المنهج الأحمد» الورقة (494) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 416

نيابة عن قاضي القضاة محبّ الدّين بن نصر الله، ثم عن قاضي القضاة بدر الدّين البغدادي، فوقعت حادثة أوجبت تغيّر خاطر بدر الدّين المذكور عليه، فعزله عن القضاء، ثم صار يحسن إليه ويبره إلى أن توفي بمصر في المحرّم الحرام.
وفيها الشيخ عبد الواحد البصير المقرئ الحنبلي الوفائي [1] .
توفي بدرب الحجاز الشريف في عوده من الحجّ بالعلا [2] .
وفيها قاضي القضاة شمس الدّين محمد بن أحمد بن سعيد المقدسي الحنبلي [3] قاضي مكّة المشرّفة.
ولد بكفر لبد من أعمال نابلس في سنة إحدى وسبعين وسبعمائة، وسكن مدينة حلب قديما ودمشق، وسمع على الأعيان، وقرأ على ابن اللحّام، والتّقي ابن مفلح، والحافظ زين الدّين بن رجب، وكان عالما، خيّرا، كتب الشروط، ووقّع على الحكّام دهرا طويلا، وتفرّد بذلك، وصنّف التصانيف الجيدة، منها «سفينة الأبرار الحاملة للآثار والأخبار» ثلاث مجلدات في الوعظ، وكتاب «الآداب» وكتاب «المسائل المهمة فيما يحتاج إليه العاقل في الخطوب المدلهمّة» وكتاب «كشف الغمّة في تيسير الخلع لهذه الأمة» و «المنتخب الشافي من كتاب الوافي» اختصر فيه «الكافي» للموفق. وجاور بمكّة مرارا، وجلس بالحضرة النبوية بالمدينة الشريفة بالرّوضة، واستجازه الأعيان، وآخر مجاوراته سنة ثلاث وخمسين، فمات قاضي مكّة في تلك السنة فجهّز إليه الولاية في أوائل سنة أربع وخمسين، فاستمر بها قاضيا نحو سنة.
وتوفي في أوائل هذه السنة وخلّف دنيا ولا وارث له، رحمه الله تعالى. [1] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (494) .
[2] جاء في «المعانم المطالبة» ص (282) ما نصه: العلا- بالضم والقصر- موضع بناحية وادي القرى.
نزله رسول الله صلى الله عليه وسلم في طريقه إلى تبوك. وعلّق عليه محققه العلّامة الشيخ حمد الجاسر بقوله:
أصبح هذا الموضع بلدة كبيرة الآن.
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 309) و «التبر المسبوك» ص (363) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (204- 205) وفيه: «المقدسي ثم الحلبي الحنبلي» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 417

الاشتغال والإشغال [1] . وولي حسبة القاهرة بعد محن جرت له من الحسدة، وعزل عنها غير مرة، وأعيد إليها. ثم ولي عدة تداريس ووظائف دينية، واشتهر اسمه، وبعد صيته، وأفتى، ودرّس، وأكب على الأشغال والتصنيف، إلى أن ولي نظر الأحباس، ثم قضاء قضاة الحنفية بالديار المصرية يوم الخميس سابع عشري ربيع الآخر سنة تسع وعشرين وثمانمائة، فباشر ذلك بحرمة وافرة وعظمة زائدة، لقربه من الملك الأشرف برسباي، واستمرّ فيه إلى سنة اثنتين وأربعين، وكان فصيحا باللغتين العربية والتركية. وقرأ وسمع ما لا يحصى من الكتب والتفاسير، وبرع في الفقه، والتفسير، والحديث، واللغة، والنحو، والتصريف، والتاريخ.
ومن مصنّفاته: «شرح البخاري» في أكثر من عشرين مجلدا، و «شرح الهداية» و «شرح الكنز» و «شرح مجمع البحرين» و «شرح تحفة الملوك» في الفقه، و «شرح الكلم الطّيب» لابن تيمية، و «شرح قطعة من سنن أبي داود» و «قطعة كبيرة من سيرة ابن هشام» و «شرح العوامل المائة» و «شرح الجاربردي» وله كتاب في «المواعظ والرقائق» في ثمان مجلدات، و «معجم مشايخه» مجلد.
و «مختصر الفتاوى الظهيرية» و «مختصر المحيط» و «شرح التّسهيل» لابن مالك مطولا ومختصرا، و «شرح شواهد ألفية ابن مالك» شرحا مطولا وآخر مختصرا، وهو كتاب نفيس احتاج إليه صديقه وعدوه، وانتفع به غالب علماء عصره فمن بعدهم، و «شرح معاني الآثار» للطحاوي في اثنتي عشرة مجلدة، وله كتاب «طبقات الشعراء» و «طبقات الحنفية» و «التاريخ الكبير» [2] على السنين في عشرين مجلدا، واختصره في ثلاث مجلدات، و «التاريخ الصغير» في ثمان مجلدات، وعدة تواريخ أخر. وله «حواش على شرح ألفية بن مالك» و «حواش على شرح السيد عبد الله» و «شرح عروض ابن الحاجب» و «اختصر تاريخ ابن خلكان» . وله غير ذلك. وكان أحد أوعية العلم، وأخذ عنه من لا يحصى. ولما أخرج عنه نظر [1] لفظة «والاشغال» سقطت من «آ» .
[2] وهو معروف ب «عقد الجمان في تاريخ أهل الزمان» وقد نشرت منه بعض الأجزاء في مصر بتحقيق الدكتور عبد الرزاق الطنطاوي القرموط.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 419

القرآن العظيم وعدة متون في مذهبه، وتفقّه بعلماء عصره، كالسّراج البلقيني، وولده جلال الدّين، والعز بن جماعة، وسراج الدّين ابن الملقّن، وغيرهم. وأخذ الحديث عن الزّين العراقي، والنّور الهيثمي، وسمع على جماعة منهم البرهان الشامي، والعلاء بن أبي [1] المجد، والجمال الحلاوي، وبرع في الفقه، والأصول، والعربية، والمعاني، والبيان، والقراآت، وشارك في عدة علوم، وتصدى للإفتاء، والتدريس، والأشغال، وانتفع به الطلبة. وتفقّه به جماعة من الأعيان. وولي تدريس الشافعي، وطلب إلى قضاء دمشق فامتنع، ورشح لقضاء القضاة بالديار المصرية غير مرة، وتصدّر للتدريس وسنّة دون العشرين، وولي عدة مدارس.
وتوفي أول يوم من هذه السنة.
وفيها القاضي كمال الدّين محمد بن محمد [2] بن محمد [2] بن عثمان بن محمد الجهني الأنصاري الحموي ثم القاهري الشافعي [3] أوحد الرؤساء، كاتب السرّ، بمصر.
كان إماما، عالما، ناظما، نائرا.
ولد بحماة في ذي الحجّة سنة ست وتسعين وسبعمائة، ونشأ بها تحت كنف والده، وحفظ القرآن العظيم، و «التمييز» في الفقه، وقرأه على الحافظ برهان الدّين الحلبي، المعروف بالقوف. ثم قدم الدّيار المصرية مع والده، فتفقه بالولي العراقي، والعزّ بن جماعة، وأخذ عنهما العقليات، وعن القاضي شمس الدّين البساطي المالكي، وغيرهم. وأخذ النحو عن الشيخ يحيى المغربي العجيسي، واجتهد في التحصيل، وساعده فرط ذكائه واستقامة ذهنه، حتى برع في المنطوق والمفهوم، وصارت له اليد الطولى في المنثور والمنظوم. [1] لفظة «أبي» سقطت من «آ» .
[2، 2] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 236) و «نظم العقيان» ص (168) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (279- 280) و «النجوم الزاهرة» (16/ 13) و «الدليل الشافي» (2/ 677) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 423

والفقهاء، والأشراف، والصالحين، يقوم لمن يدخل عليه منهم، جوادا، برّا، طاهر الفم والذيل، فقيها، فاضلا، شجاعا، عارفا بأنواع الفروسية، لم يزن، ولم يلط، ولم يسكر، عفيفا عن المنكرات والفروج، لا نعلم أحدا من ملوك مصر في الدولة الأيوبية والتّركية على طريقته من العفّة والعبادة، مرض في أواخر ذي الحجة سنة ست وخمسين، وطال به المرض إلى أن خلع نفسه من السلطنة في يوم الخميس الحادي والعشرين من محرّم هذه السنة، وسلطن ولده الملك المنصور عثمان.
ثم توفي ليلة الثلاثاء ثالث صفر بعد خلعه باثني عشر يوما عن نيف وثمانين سنة، وكانت مدة سلطنته أربع عشرة سنة وعشرة أشهر، ثم خلع ولده المنصور بعد أربعين يوما من ولايته وحبس بالإسكندرية.
وتولى السلطنة الملك الأشرف إينال.
قلت: وجقمق هذا غير جقمق [1] باني الجقمقية بقرب دمشق، فإن ذاك كان أمير دوادارا ثم ناب في دمشق، وتقدم ذكره في سنة أربع وعشرين وثمانمائة.
وفيها أبو القاسم محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن جعمان الصّوفي [2] ، وبنو جعمان [3] بيت علم وصلاح قل أن يوجد لهم نظير في اليمن.
قال المناوي في «طبقات الأولياء» في حقّ صاحب الترجمة: كان إماما، عالما، عارفا، محقّقا، عابدا، زاهدا، مجتهدا. أخذ عن النّاشري وغيره، وانتهت إليه الرئاسة في العلم والصّلاح في اليمن، وله كرامات، منها أنه كان يخاطبه الفقيه أحمد بن موسى عجيل من قبره، وإذا قصده أحد في حاجة توجه إلى قبره فيقرأ عنده ما تيسر من القرآن ثم يعلمه فيجيبه [4] . انتهى. [1] لفظة «جقمق» سقطت من «ط» .
[2] لم أعثر على ترجمة له فيما بين يدي من المصادر والمراجع المطبوعة، و «طبقات الأولياء» للمناوي مخطوط يوجد القسم الأول منه فقط في الظاهرية وهو في الطبقات المبكرة من الأولياء فقط.
[3] قال الامام الشوكاني في «ملحق البدر الطالع» ص (7) في حديث عن العلّامة الشيخ إبراهيم بن عبد الله بن جعمان اليمني الزّبيدي ما نصه: «جعمان: بفتح الجيم، وسكون العين المهملة» .
[4] قلت: هذا وأمثاله من الشطحات التي تبدو آفتها للجاهل قبل العالم من الناس، فهل حصل هذا

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 426

محمد بن شرف الدّين عبد المنعم بن سليمان بن داود [1] البغدادي الأصل ثم المصري [2] الحنبلي الإمام العالم.
ولد بالقاهرة سنة إحدى وثمانمائة، ونشأ بها، واشتغل بالعلم، وناب في القضاء بالديار المصرية، واشتغل، ودرّس، وناظر وأفتى، ثم استقلّ بقضاء القضاة يوم الاثنين عشري جمادى الأولى سنة أربع وأربعين وثمانمائة، فباشر على أحسن وجه، وكان عفيفا في ولايته، لا يقبل رشوى ولا هدية، وبهذا ظهر أمره واشتهر اسمه في الآفاق. وكان مقصدا، وانتهت إليه في آخر عمره رئاسة المذهب، بل رئاسة عصره. وكان معظّما عند الملك الظّاهر جقمق، مسموع الكلمة عند أركان الدولة، وكانت له معرفة تامة بأمور الدنيا، ويقوم مع غير أهل مذهبه، ويحسن إليهم، ويرتّب لهم الأموال، ويأخذ لهم الجوائز، ويعتني بشأنهم، خصوصا أهل الحرمين الشريفين. وكان عنده كرم ويميل إلى محبّة الفقراء، وفتح عليه بسبب ذلك.
قال البرهان بن مفلح: ولقد شاهدته- وهو في أبهته وناموسه- بمسجد الخيف يقبّل يد شخص من الفقراء ويمرها على وجهه.
توفي يوم الخميس ثامن شهر جمادى الأولى.
وكان ولده شرف الدّين محمد [3] توفي قبله. وكان ديّنا، عفيفا، فاضلا، له معرفة بالأمور كأبيه، وباشر نيابة الحكم عن والده، وانقطع نسله، ودفن خارج باب النصر في تربة جدّ والده الشيخ عبد المنعم، ووجد عليه والده والناس. [1] في «الضوء اللامع» و «السحب الوابلة» : «ابن داود بن سليمان» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 131) و «المنهج الأحمد» الورقة (495) و «السحب الوابلة» ص (438) و «المقصد الأرشد» (2/ 514- 516) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 235) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 428

سنة إحدى وستين وثمانمائة
فيها توفي برهان الدّين إبراهيم بن محمد بن محمد بن محمد بن سليمان بن علي البعلي [1] الشافعي، المعروف بابن المراحلي [2] .
كان إماما فاضلا نبيلا.
توفي في ذي الحجّة عن أربع وثمانين سنة.
وفيها أبو العبّاس أحمد بن محمد بن عبد الغني السوسي [3] الحنفي العارف بالله تعالى المسلك العالم العامل القطب الغوث.
قال المناوي في «طبقاته» : كان من أفراد الصّلحاء المسلّكين بالقاهرة. عالي الرّتبة جدا، حتى يقال: إن الشيخ محمد الحنفي إنما نال ما وصل إليه بلحظه.
وكان تفقّه على ذوي المذاهب الأربعة. وله كرامات ومكاشفات، منها أن الكمال بن الهمام لما دخل مكّة سأل العارف عبد الكريم الحضرمي أن يريه القطب فوعده لوقت معين، ثم دخل معه فيه إلى المطاف، وقال له: ارفع رأسك، فرفع، [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 159) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 67) من المنسوخ.
[2] تنبيه: كذا في «آ» و «ط» و «المنتخب» لابن شقدة الورقة (272/ ب) من نسخة شستربتي، والصفحة (1250) من نسخة الشيخ الرئيس تاج الدّين الحسني: «المعروف بابن المراحلي» وفي «الضوء اللامع» و «الذيل التام» : «المعروف بابن المرحّل» .
[3] تنبيه: كذا في «آ» و «ط» : «المنتخب» لابن شقدة (272/ ب) : «السّوسي» والصواب «السّرسي» كما في مصادر الترجمة. والسّرسي: نسبة إلى «سرس» من أعمال المنوفية. انظر «التحفة السّنية» ص (105) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 436

فوجد شيخا على كرسي بين السماء والأرض، فتأمله فإذا هو صاحب الترجمة، فاندهش [1] ، وصار يقول من دهشته بأعلى صوته: هذا صاحبنا، ولم نعرف مقامه، فاختفى عنه، ولما رجع الكمال إلى مصر بادر للسلام عليه، وقبّل قدميه، فقال:
أكتم ما رأيته [2] .
وتوفي بالقاهرة عن نحو ثمانين سنة ودفن بالقرافة.
وفيها القاضي قاسم بن القاضي جلال الدّين أبي [الفضل عبد الرحمن بن] عمر البلقيني [3] الشافعي [4] الإمام العالم.
توفي في شوال عن خمس وستين سنة. قاله في «ذيل الدول» .
وفيها كمال الدّين محمد بن عبد الواحد بن عبد الحميد بن مسعود السيواسي ثم الإسكندري، المعروف بابن الهمام الحنفي [5] الإمام العلّامة.
قال في «بغية الوعاة» : ولد سنة تسعين وسبعمائة، وتفقه بالسّراج قارئ الهداية، ولازمه في الأصول وغيرها، وانتفع به وبالقاضي محبّ الدّين بن الشّحنة لما دخل القاهرة سنة ثلاث عشرة، ولازمه، ورجع معه إلى حلب، وأقام عنده إلى أن مات، وأخذ العربية عن الجمال الحميديّ والأصول. وغيره عن البساطي [6] ، [1] في «ط» : «فدهش» .
[2] أقول: وهذا أيضا من الشطحات. (ع) .
[3] تحرفت نسبته في «آ» و «ط» إلى «التلفيتي» والتصحيح من مصادر الترجمة.
[4] ترجمته في «الدليل الشافي» (2/ 527) و «النجوم الزاهرة» (16/ 188) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (197) و «الضوء اللامع» (6/ 181) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 68) من المنسوخ وما بين الحاصرتين مستدرك منها.
[5] ترجمته في «الدليل الشافي» (2/ 650) و «النجوم الزاهرة» (16/ 187) وقد تحرفت نسبته فيه إلى «السيرامي» و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (240- 241) و «الضوء اللامع» (8/ 127) و «الذليل التام» (2/ 69) من المنسوخ، و «بغية الوعاة» (1/ 166) وما بين الحاصرتين في الترجمة مستدرك منه.
[6] تحرفت ترجمته في «بغية الوعاة» إلى «السّنباطي» فلتصحح، والبساطي نسبة إلى «بساط» من قرى الغربية بالأعمال البحرية من أعمال مصر. كما في «الضوء اللامع» (7/ 5) وهو محمد بن أحمد بن عثمان بن نعيم البساطي، وقد تقدمت ترجمته في وفيات سنة (842) من هذا المجلد ص (356) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 437

والحديث عن أبي زرعة ابن العراقي، والتّصوف [1] عن الخوافي [1] ، والقراآت عن الزّراتيتي، وسمع الحديث عن الجمال الحنبلي، والشمس الشامي، وأجاز له المراغي، وابن ظهيرة [1] ورقية المدنية [1] ، وتقدم على أقرانه، وبرع في العلوم، وتصدى لنشر العلم فانتفع به خلق، وكان علّامة في الفقه، والأصول، والنحو، والتصريف، والمعاني، والبيان، والتصوف، والموسيقي وغيرها، ومحقّقا، جدليا، نظّارا.
وكان يقول: [1] أنا [1] لا أقلّد في المعقولات أحدا.
وقال البرهان الأبناسي من أقرانه: طلبت حجج الدّين ما كان في بلدنا من يقوم بها غيره.
وكان للشيخ نصيب وافر ممّا لأرباب الأحوال من الكشف والكرامات، وكان تجرّد أولا بالكلّية، فقال له أهل الطريق: ارجع فإنّ للناس حاجة بعلمك.
وكان يأتيه الوارد كما يأتي الصّوفيّة لكنه [2] يقلع عنه بسرعة لأجل مخالطته للناس [3] .
أخبرني بعض الصّوفية من أصحابه أنه كان عنده في بيته الذي بمصر، فأتاه الوارد، فقام مسرعا [4] .
قال الحاكي: وأخذ بيدي يجرّني، وهو يعدو في مشيه [5] ، وأنا أجري معه إلى أن وقف عليّ المراكب، فقال: ما لكم واقفين ها هنا؟ فقالوا: أوقفتنا [6] الرّيح. وما هو باختيارنا، فقال: هو الذي يسيّركم، وهو الذي يوقفكم. قالوا: نعم.
قال الحاكي: وأقلع عنه الوارد، فقال [لي] : لعلي شققت عليك؟ قال: [1، 1] ما بين الرقمين مستدرك من «بغية الوعاة» .
[2] في «بغية الوعاة» : «إلا أنه» .
[3] في «آ» و «ط» : «بالناس» وما أثبته من «بغية الوعاة» مصدر المؤلف.
[4] أقول: وهذا أيضا من الشطحات. (ع) .
[5] في «بغية الوعاة» : «في مشيته» .
[6] في «آ» و «ط» : «أوقفنا» وما أثبته من «بغية الوعاة» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 438

فقلت: أي والله، وانقطع قلبي من الجري. فقال: لا تأخذ عليّ فإني لم أشعر بشيء مما فعلته.
وكان الشيخ يلازم لبس الطّيلسان كما هو السّنّة، ويرخيه كثيرا على وجهه وقت حضور الشيخونية. وكان يخفّف الحضور جدا ويخفّف صلاته، كما هو شأن الأبدال، فقد نقلوا أن صلاة الأبدال خفيفة.
وكان الشيخ أفتى برهة من عمره، ثم ترك الإفتاء جملة.
وولي من الوظائف تدريس الفقه بالمنصورية وبقبّة الصالح، وبالأشرفية، [التي بقرب المشهد النّفيسي، ثم نزل عنها لشيخنا الشيخ سيف الدّين الحنفي تلميذه، لما قرّره الأشرف برسباي شيخنا في مدرسته عوضا عن العلاء الرّومي، ثم رغب عنها، واستقرّ بعد ذلك في مشيخة] الشيخونية [1] ، فباشرها مدة أحسن مباشرة، غير ملتفت إلى أحمد من الأكابر وأرباب الدولة، ثم رغب عنها لمّا جاور بالحرمين، واستقرّ بعده شيخنا العلّامة محيي الدّين الكافيجي.
وكان حسن اللّقاء، والسّمت، والبشر، والبزّة، طيّب النّغمة، مع الوقار والهيبة والتواضع المفرط، [والإنصاف] والمحاسن الجمّة. وكان أحد الأوصياء عليّ.
وله تصانيف، منها «شرح الهداية» سمّاه «فتح القدير للعاجز الفقير» وصل فيه إلى أثناء الوكالة، و «التحرير في أصول الفقه» و «المسايرة» [2] في أصول الدّين، و «كرّاسة في إعراب سبحان الله وبحمده سبحان الله العظيم» . وله «مختصر» في الفقه سمّاه «زاد الفقير» . وله نظم نازل.
مات يوم الجمعة سابع رمضان. انتهى. [1] في «آ» و «ط» : «وبالأشرفية والشيخونية» .
[2] تحرفت في «بغية الوعاة» إلى «والمسامرة» فلتصحح.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 439

أبو الصّدق أبو بكر بن إبراهيم بن يوسف بن قندس البعلي [1] الحنبلي الإمام العلّامة ذو الفنون.
ولد على ما كتبه بخطه قرب [2] سنة تسع وثمانمائة، وسمع على التاج بن بردس وغيره، وتفقّه في المذهب، وحفظ «المقنع» وعني بعلم الحديث كثيرا.
وقرأ الأصول على ابن العصياتي بحمص، وأذن له بالإفتاء والتدريس جماعة، منهم الشيخ شرف الدّين بن مفلح، ثم قرأ المعاني والبيان على الشيخ يوسف الرّومي، والنحو على ابن أبي الجوف، وكان مفنّنا في العلوم، ذا ذهن ثاقب، ثم بعد وفاة شيخه ابن مفلح طلبه الشيخ عبد الرحمن بن داود وأجلسه في مدرسة شيخ الإسلام أبي عمر، فتصدى لإقراء الطلبة ونفعهم، ثم ولي نيابة الحكم عن العزّ البغدادي مدة، ثم ترك ذلك، وأقبل على الاشتغال في العلم وكسب يده، وأخذ عنه العلم جماعة وانتفعوا به، منهم شيخ المذهب علاء الدّين المرداوي، والشيخ تقي الدّين الجراعي، وغيرهما من الأعلام. وكان من عباد الله الصّالحين، وله «حاشية على الفروع» و «حاشية على المحرّر» .
وتوفي يوم عاشوراء ودفن بالروضة قريبا من الشيخ موفق الدّين.
وفيها تقريبا داود بن محمد بن إبراهيم بن شدّاد بن المبارك النّجدي الأصل الرّبيعي النسب الحموي المولد الحنبلي، المعروف بالبلاعي [3]- نسبة إلى بلدة تسمّى البلاعة- الفقيه الفرضي.
أخذ العلم عن قاضي القضاة علاء الدّين بن المغلي. وكان له يد طولى في الفرائض والحساب. ومن تلامذته الأعيان من قضاة طرابلس وغيرها.
وتوفي بحماة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (11/ 14) و «المنهج الأحمد» الورقة (496) و «القلائد الجوهرية» (2/ 397) و «السحب الوابلة» ص (124) .
[2] في «المنهج الأحمد» : «قريب» .
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (497- 498) و «السحب الوابلة» ص (166) وقد تأخرت ترجمته في «آ» إلى ما بعد ترجمة القاضي نور الدّين التالية.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 441

وفيها القاضي نور الدّين علي بن محمد بن أقبرس الشافعي [1] الإمام العلّامة.
قال في «العنوان» : ولد سنة إحدى وثمانمائة بالقاهرة، وأخبرني أنه تلا بالسبع على الشّمس الزراتيتي [2] ، والشيخ أمير حاج، وأنه أخذ الفقه عن الشيخ شمس الدّين الأبو صيري، والشيخ عزّ الدّين بن جماعة، والشمس البرماوي.
والمنطق [3] . وكان رفيقه الكمال بن الهمام عن الجلال الهندي، وأثنى على علمه به، ولازم الشمس البساطي فانتفع به في النحو، والتصريف، والمعاني، والبيان، والأصلين، والمنطق، وغير ذلك. وعنده فضيلة، وكلامه أكثر من فضيلته، وعنده جرأة وطلاقة لسان وقدرة على الدخول في الناس، وعلى صحبة الأتراك. صحب جقمق العلائي، ولازمه حتّى عرف به، فلما ولي السلطنة حصل له منه حظ وولّاه وظائف، منها نظر الأوقاف، ووسّع في دنياه جدا. وناب في القضاء للشمس الهروي وغيره، وله نظم وسط ربما وقع فيه الجيد، وكذا نثره، وسمع شيخنا ابن حجر وغيره، وحجّ، وجاور، وسافر إلى دمشق، وزار القدس، ودخل ثغر إسكندرية ودمياط.
ومن نظمه:
يا ربّ ما لي غير رحمتك التي ... أرجو النّجاة بها من التّشديد
مولاي لا علمي ولا عملي إذا ... حوسبت ما عندي سوى التّوحيد
انتهى ملخصا.
وتوفي بالقاهرة في صفر وقد جاوز الستين. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 292) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 72) من المنسوخ و «الدليل الشافي» (1/ 480) و «النجوم الزاهرة» (16/ 190) .
[2] تصحفت في «ط» : إلى «الزراتيني» .
[3] كأن لفظة «والمنطق» هنا قد أثبتها المؤلف رحمه الله أثناء النقل عن «الضوء اللامع» من مكانها الصحيح بعد سطرين، والله أعلم.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 442

قال المناوي: كان يطلق بكل صالحة يده ولسانه، ويطوي على المعارف اليقينية جنانه، ولا يلتفت إلى الدنيا ولا يقبلها، ويشتري حاجته من السوق ويحملها.
أخذ عن المحبّ الطّبري، والكمال الكازروني، والحافظ ابن حجر.
وتصدى للإقراء بالحرمين، وأخذ عنه الأماثل، وله اليد الطولى في التصوف، وعنه أخذ جدّنا الشّرف المناوي التصوف، واستمرّ ملازما طريقته المرضية إلى أن حان أجله وأدركته المنيّة، وتوفي بمكة. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الله بن خليل بن أحمد البلاطنسي [1] ثم الدمشقي الشافعي [2] الإمام العالم.
توفي في صفر عن أربع وستين سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن علي بن أحمد الحموي ثم الحلبي الشافعي الصّوفي، ويعرف بابن الشمّاع [3] .
كان إماما، عالما، عاملا [4] ، زاهدا، علّامة.
توفي بطيبة المشرّفة في ذي القعدة عن بضع وسبعين سنة، ودفن بالبقيع. [1] قلت: البلاطنسي: نسبة إلى «بلاطنس» بضم الطاء والنون والسين المهملة: حصن منيع بسواحل الشام مقابل اللاذقية من أعمال حلب. انظر «معجم البلدان» (1/ 478) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (8/ 86) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 76) من المنسوخ، و «نظم العقيان» ص (150) و «النجوم الزاهرة» (16/ 199) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 143) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 76- 77) من المنسوخ.
[4] لفظة «عاملا» سقطت من «آ» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 445

طويلة، وكان حسن السيرة، وأجاز الشيخ نور الدّين العصياتي، وأخذ عنه جماعات.
وفيها جلال الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم المحلّي [1] الشافعي تفتازاني العرب، الإمام العلّامة.
قال في «حسن المحاضرة» : ولد بمصر سنة إحدى وتسعين وسبعمائة، واشتغل، وبرع في الفنون، فقها، وكلاما، وأصولا، ونحوا، ومنطقا، وغيرها.
وأخذ عن البدر محمود الأقصرائي، والبرهان البيجوري، والشمس البساطي، والعلاء البخاري، وغيرهم.
وكان علّامة، آية في الذكاء والفهم. كان بعض أهل عصره يقول فيه: إن ذهنه يثقب الماس. وكان هو يقول عن نفسه: إنّ فهمي لا يقبل الخطأ، ولم يك [2] يقدر على الحفظ، وحفظ كرّاسا من بعض الكتب فامتلأ بدنه حرارة. وكان غرّة هذا العصر في سلوك طريق السّلف، على قدم من الصّلاح والورع، والأمر بالمعروف، والنهي عن المنكر، يواجه بذلك أكابر الظّلمة والحكّام، ويأتون إليه فلا يلتفت إليهم، ولا يأذن لهم في الدخول عليه. وكان عظيم الحدّة جدا لا يراعي أحدا في القول، يؤسي في عقود المجالس على قضاة القضاة وغيرهم وهم يخضعون له ويهابونه ويرجعون إليه، وظهرت له كرامات، وعرض عليه القضاء الأكبر فامتنع، وولي تدريس الفقه بالمؤيّدية والبرقوقية، وقرأ عليه جماعة. وكان قليل الإقراء، يغلب عليه الملل والسآمة، وسمع الحديث من الشّرف بن الكويك.
وكان متقشفا في مركوبه وملبوسه، ويتكسّب بالتجارة، وألّف كتبا تشدّ إليها الرّحال في غاية الاختصار والتحرير والتنقيح وسلاسة العبارة وحسن المزج والحل، وقد [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (7/ 39) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 80- 81) من المنسوخ، و «حسن المحاضرة» (1/ 442) و «صفحات لم تنشر من بدائع الزهور في وقائع الدهور» لابن إياس ص (68) و «الأعلام» (5/ 333) و «معجم المؤلفين» (8/ 311- 312) وكتابي «زهرات الياسمين» ص (75- 77) طبع مكتبة دار العروبة بالكويت.
[2] في «آ» : «ولم يكن» وكلاهما بمعنى.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 447

سنة ثمان وستين وثمانمائة
فيها توفي قاضي القضاة علم الدّين صالح بن شيخ الإسلام سراج الدّين عمر البلقيني [1] الشافعي الإمام العلّامة.
قال السيوطي في «حسن المحاضرة» : وهو شيخنا حامل لواء مذهب الشافعي في عصره.
ولد سنة إحدى وتسعين وسبعمائة، وأخذ الفقه عن والده وأخيه، والنحو عن الشّطّنوفي، والأصول عن العزّ ابن جماعة. وسمع على أبيه «جزء الجمعة» وختم «الدلائل» وغير ذلك، وعلى الشّهاب ابن حجي «جزء ابن نجيد» وحضر عند الحافظ أبي الفضل العراقي في الإملاء، وتولى مشيخة الخشابيّة والتفسير بالبرقوقية بعد أخيه، وتدريس الشريفيّة بعد القمني، وتولى القضاء الأكبر سنة ست وعشرين بعزل الشيخ ولي الدّين، وتكرّر عزله وإعادته، وتفرّد بالفقه، وأخذ عنه الجمّ الغفير، وألحق الأصاغر بالأكابر والأحفاد بالأجداد، وألّف «تفسير القرآن» وكمّل «التدريب» لأبيه وغير ذلك.
قرأت عليه الفقه، وأجازني بالتدريس، وحضر تصديري، وقد أفردت ترجمته بالتأليف.
ومات يوم الأربعاء خامس رجب. انتهى.
وفيها جمال الدّين عبد الله بن أبي بكر بن خالد بن زهرا الحمصي الحنبلي [2] الإمام العلّامة. [1] ترجمته في «الدليل الشافي» (1/ 351) و «معجم الشيوخ» لابن فهد ص (357) و «الضوء اللامع» (3/ 312) و «حسن المحاضرة» (1/ 444) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 15) و «المنهج الأحمد» الورقة (498) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 454

قرأ «الفروع» على ابن مغلي، وله عليه «حاشية» لطيفة. وقرأ «تجريد العناية» على مؤلّفه القاضي علاء الدّين بن اللحّام، والأصول له أيضا. وأخذ عن عمّه القاضي شمس الدّين، وعلماء دمشق. وكان من أكابر الفضلاء.
وتوفي في هذه السنة عن أكثر من مائة سنة.
وفيها أبو الحسن علي بن سودون البشبغاوي القاهري الحنفي [1] الإمام العلّامة.
أخذ عن علماء عصره، وتفنّن في العلوم، وكان مملقا فأخذ في رواج أمره بالمجون، ويقال: إنه أول من أحدث خيال الظلّ، وألف كتابا حافلا صدّره «نظم فائق في مديح المصطفى صلى الله عليه وسلم» وغيره وعجزه خرافات، ويقال: إن والده كان قاضيا بمصر، وأنه سمع بأن ولده تعاطى التمسخر مع الأراذل تحت قلعة دمشق، فأتى إلى الشام، ووقف على حلقة فيها ولده يتعاطى ذلك فلما رأى والده أنشد:
قد كان يرجو والدي ... بأن أكن قاضي البلد
ما تمّ إلّا ما يريد ... فليعتبر من له ولد
وبالجملة فقد كان من أعاجيب الزمان.
وتوفي بدمشق في رجب عن ثمان وخمسين سنة.
وفيها السيد يحيى بن السيد بهاء الدّين الشّرواني الحنفي الصوفي الخلوتي [2] .
قال في «الشقائق» : ولد بمدينة شماخي، وهي أمّ مدائن ولاية شروان، وكان أبوه من أهل الثروة، وكان هو صاحب جمال وكمال، يلعب بالصّولجان، فبينا هو يلعب فيه إذ مرّ عليه الشيخ بيرزاده [ابن الشيخ الحاج عزّ الدّين] الخلوتي، فلما رأى أدبه وجماله دعا له بالفوز بطريق الصّوفية [فرأى السيد يحيى في تلك الليلة واقعة تغيّرت بها أحواله] ، فالتجأ المترجم إلى خدمة الشيخ صدر الدّين الخلوتي، [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 229) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (164- 165) وما بين الحاصرتين مستدرك منه.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 455

ولازم خدمته، فكره والده ذلك لدخوله الخلوة مع الصّوفية مع هذا الجمال، وأنكر على الشيخ صدر الدّين [أيضا] لإذنه له في ذلك، ونصح ولده فلم ينفع، حتى قيل: إنه قصد إهلاك الشيخ صدر الدّين. واتفق أن السيد يحيى لم يحضر الجماعة في صلاة العشاء لاشتغاله بالتنور، وكان الوقت باردا، فدخل الشيخ بيته من كوة الدار، وأخذ بيده، وقال: قم يا ولدي، فقال له والده: لأي شيء دخل شيخك من الكوة ولم يدخل من الباب، وأنت تعتقد أنه متشرع، فقال: خاف من الشوك في الطريق، فقال: وأي شوك هو؟ قال: إنكارك [عليه] فعند ذلك زال إنكاره، ولازم أيضا خدمة الشيخ المذكور، ثم إن السيد يحيى انتقل بعد موت شيخه، من شماخي إلى بلدة باكو [1] من ولاية شروان، وتوطن هناك، واجتمع عليه الناس، حتى زادت جماعته على عشرة آلاف [2] ، ونشر الخلفاء إلى أطراف الممالك.
وكان هو أول من سنّ ذلك. وكان يقول بجواز إكثار الخلفاء لتعليم الآداب للناس، وأما المرشد فلا يكون إلّا واحدا. وحكي أنه لم يأكل طعاما في آخر عمره مقدار ستة أشهر.
وتوفي في بلدة باكو. انتهى ملخصا.
وفيها العزيز يوسف بن الأشرف برسباي [3] .
توفي بالإسكندرية في المحرم عن أربعين سنة.
وتوفي بعده أخوه الشّهابي أحمد [4] عن نحو سبع وعشرين سنة في هذه السنة أيضا، ولم يكن بينهما ثلاثة أشهر. [1] باكو: هي عاصمة جمهورية أذربيجان المعاصرة التي نالت استقلالها منذ فترة قريبة.
[2] عبارة «الشقائق النعمانية» : «واجتمع عليه الناس مقدار عشرة آلاف» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 304) و «النجوم الزاهرة» (16/ 326) و «الدليل الشافي» (2/ 799) .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 247) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 456

قال العليمي: اعتنى بعلم الحديث كثيرا، ودأب فيه، وكان أستاذا في العربية، وله يد طولى في التفسير، وانتفع به الناس، وكان يقرأ على الشيخ علي ابن زكنون [1] «ترتيب مسند الإمام أحمد» له وكذلك غيره من كتب الحديث.
وكان أستاذا في الوعظ، وله كتاب خطب في غاية الحسن، وتوفي في سلخ صفر.
وفيها بيرنصع بن جهان شاه بن قرا يوسف بن قرا محمد التركماني [2] صاحب بغداد.
توفي في ثاني ذي القعدة.
وفيها أبو الفضل عبد الرحمن بن علي بن عمر بن علي الأنصاري الأندلسي ثم القاهري الشافعي، المعروف بابن الملقّن [3] . [1] هو الإمام العلّامة المحدّث المفسّر الفقيه الحنبلي الأصولي أبو الحسن علي بن الحسين بن عروة المشرقي، ويعرف بابن زكنون أيضا.
ولد قبيل سنة (760) ونشأ في ابتداء أمره جمّالا، ثم أعرض عن ذلك، وحفظ القرآن، وتفقه، وأخذ العلم عن طائفة كبيرة من العلماء الأعلام. وانقطع إلى الله تعالى في مسجد القدم بآخر أرض القبيات ظاهر دمشق يؤدّب الأطفال به احتسابا، مكبا على الاشتغال بما يعنيه. وحصلت له شدائد ومحن كثيرة فصبر واحتسب، وكانت له عناية بتحصيل نفائس الكتب وبالجمع، حتى إنه رتب «مسند الإمام أحمد بن حنبل» - الذي أشار إليه المؤلف- على أبواب البخاري، وشرحه في مائة وعشرين مجلدا، طريقته فيه أنه إذا جاء لحديث الإفك مثلا يأخذ نسخة من شرحه للقاضي عياض فيضعها بتمامها، وإذا مرّت مسألة فيها تصنيف مفرد لابن القيم أو لشيخه شيخ الإسلام ابن تيميّة أو غيرهما وضعه بتمامه، فكان كتابه من أهم المصادر التي نقلت عنها رسائل ابن تيمية ومصنّفاته التي أتلفت أو أحرقت على أيدي خصومه وأعوانهم. مات بمنزله في مسجد القدم سنة (837) وصلّي عليه هناك قبل الظهر ودفن في حديقة المسجد، وقد أوقف من كتبه الكثير على مدرسة الشيخ أبي عمر المقدسي في الصالحية قرب دمشق، وهي يومئذ من أحاسن المكتبات الإسلامية، وقد تقدمت ترجمته في ص (323- 324) من هذا المجلد، فلتراجع هناك.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 22) وفيه: «بير بضع» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 101) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 111) من المنسوخ.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 459

كان إماما، علّامة.
توفي في شوال عن ثمانين سنة. قاله في «ذيل الدول» .
وفيها القاضي نور الدّين أبو الحسن علي بن شهاب الدّين أحمد الشّيشيني الحنبلي [1] الإمام العلّامة.
قال العليمي: كان من أهل العلم، فقيها، مفتيا باشر نيابة الحكم بالدّيار المصرية، وكان يكتب على الفتوى كتابة جيدة، وأفتى في خلع الحيلة إن العمل على صحته ووقوعه، ورأيت خطه بذلك، وتقدم نظير ذلك في ترجمة ابن نصر الله البغدادي. انتهى ملخصا.
وفيها ملك صنعاء عامر بن طاهر العدني اليماني [2] .
وفيها قاضي القضاة نظام الدّين عمر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح الرّاميني المقدسي ثم الصالحي الحنبلي [3] الإمام العلّامة الواعظ الأستاذ.
ولد ظنا سنة ثمانين وسبعمائة، فإن له حضورا على الشيخ الصّامت سنة أربع وثمانين، وسمع من والده، وعمه الشيخ شرف الدّين، وجماعة، وحضر عند ابن البلقيني، وابن المغلي، وغيرهما من الأئمة. وكان رجلا ديّنا يعمل الميعاد يوم السبت بكرة النهار على طريقة والده، وقرأ «البخاري» على الشيخ شمس الدّين بن المحبّ، وأجازه، وباشر نيابة الحكم بدمشق مدة، ثم استقلّ بالوظيفة بعد عزل ابن الحبّال سنة اثنتين وثلاثين، واستمرّت الوظيفة بينه وبين العزّ البغدادي دولا إلى أن مات البغدادي، وتوفي المترجم بصالحية دمشق ودفن بالرّوضة قريبا من والده وجده. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 187) و «المنهج الأحمد» الورقة (499) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 16) وانظر «طبقات صلحاء اليمن» ص (172) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 66) و «القلائد الجوهرية» (1/ 87) و «السحب الوابلة» ص (315)

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 460

السيوطي في «بغية الوعاة» : هو شيخنا الإمام العلّامة المفسّر المحدّث الأصولي المتكلّم النّحوي البياني، إمام النّحاة في زمانه، وشيخ العلماء في أوانه. شهد بنشر علومه العاكف والبادي، وارتوى من بحار علومه [1] الظمآن والصّادي.
وأما التفسير، فهو بحر [2] المحيط كشّاف دقائقه بلفظه الوجيز الفائق على الوسيط والبسيط.
وأما الحديث، فالرحلة في الرواية والدّراية إليه، والمعوّل في حلّ مشكلاته وفتح مقفلاته عليه.
وأما الفقه، فلو رآه النّعمان لأنعم به عينا، أو رام أحد مناظرته لأنشد:
وألفى قولها كذبا ومينا
[3] وأما الكلام، فلو رآه الأشعريّ لقرّبه وقرّ به، وعلم، أنه نصير الدّين ببراهينه وحججه المهذّبة المرتّبة.
وأما الأصول: فالبرهان لا يقوم عنده بحجّة، وصاحب المنهاج لا يهتدي معه إلى محجّة.
وأما النحو: فلو أدركه الخليل لاتّخذه خليلا، أو يونس لآنس به وشفى منه غليلا.
وأما المعاني: فالمصباح لا يظهر له نور عند هذا الصباح، وما [ذا] يفعل المفتاح، مع من ألقت إليه المقاليد أبطال الكفاح؟
إلى غير ذلك من علوم معدودة، وفضائل مأثورة مشهودة: [1] في «بغية الوعاة» : «من بحار فهومه» .
[2] في «آ» و «ط» : «فبحره» وما أثبته من «بغية الوعاة» مصدر المؤلّف وهو أصح.
[3] قال الأستاذ محمد أبو الفضل إبراهيم رحمه الله في تعليقه على «بغية الوعاة» : عجز بيت لعدي بن زيد، وهو من شواهد «الإيضاح» للقزويني ص (178) وصدره:
وقدّدت الأديم لراهشيه..............

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 465

هو البحر لا بل دون ما علمه البحر ... هو البدر [لا] بل ما دون طلعته البدر
هو النّجم لا بل دونه النّجم رتبة ... هو الدّرّ لا بل دون منطقه الدّرّ
هو العالم المشهور في العصر والذي ... به بين أرباب النّهى افتخر العصر
هو الكامل الأوصاف في العلم والتّقى ... فطاب به في كلّ ما قطر الذّكر
محاسنه جلّت عن الحصر وازدهى ... بأوصافه نظم القصائد والنّثر
ولد بإسكندرية في رمضان سنة إحدى وثمانمائة، وقدم القاهرة مع والده، وكان من علماء المالكية، فتلا على الزراتيتي، وأخذ عن الشمس الشّطّنوفي، ولازم القاضي شمس الدّين البساطي وانتفع به في الأصلين، والمعاني، والبيان، وأخذ عن الشيخ يحيى السّيرامي وبه تفقه، وعن العلاء البخاري، وأخذ الحديث عن الشيخ ولي الدّين العراقي، وبرع في الفنون، واعتنى به والده في صغره، وأسمعه الكثير من التّقي الزّبيري، والجمال الحنبلي، والشيخ ولي الدّين وغيرهم.
وأجاز له السّراج البلقيني، والزين العراقي، والجمال ابن ظهيرة، والهيثمي، والكمال الدّميري، والحلاوي، والجوهري، والمراغي، وآخرون.
وخرّج له صاحبنا الشيخ شمس الدّين السّخاوي «مشيخة» وحدّث بها وبغيرها، وخرّجت له «جزءا» فيه الحديث المسلسل بالنّحاة وحدّث به.
وهو إمام، علّامة، مفنّن، منقطع القرين، سريع الإدراك. قرأ التفسير، والحديث، والفقه، والعربية، والمعاني، والبيان، والأصلين، وغيرها، وانتفع به الجمّ الغفير، وتزاحموا عليه، وافتخروا بالأخذ عنه، مع العفّة، والخير، والتواضع، والشهامة، وحسن الشكل، والأبّهة والانجماع عن بني الدّنيا.
وأقام بالجمالية مدة. ثم ولي المشيخة والخطابة بتربة قايتباي الجركسي بقرب الجبل، وطلب لقضاء الحنفية بالقاهرة سنة ثمان وستين فامتنع، وصنّف «شرح المغني» لابن هشام، و «حاشية على الشفا» و «شرح مختصر الوقاية» في الفقه و «شرح نظم النّخبة» في الحديث لوالده [1] . وله النّظم الحسن. [1] في «آ» و «ط» : «ولوالديه» وما أثبته من «بغية الوعاة» مصدر المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 466

ولم يزل الشيخ يودّني، ويحبّني، ويعظّمني [1] ، ويثني عليّ كثيرا.
وتوفي- رحمه الله تعالى- قرب العشاء ليلة الأحد سابع عشري ذي الحجّة.
انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أبي بكر بن صالح بن عمر المرعشلي الحلبي [2] الإمام العالم العلّامة.
توفي في ذي الحجّة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أسد بن عبد الواحد الأميوطي الشافعي [3] الإمام العالم.
توفي في ذي الحجّة أيضا بين الحرمين. قاله في «ذيل الدول» .
وفيها الملك جهان شاه بن قرا يوسف بن قرا محمد التركماني [4] صاحب العراقين.
وفيها السلطان الملك الظّاهر سيف الدّين أبو سعيد خشقدم الناصري [5] .
قال في «الأعلام» : ولي السلطنة يوم الأحد لإحدى عشرة ليلة بقيت من شهر رمضان سنة خمس وستين وثمانمائة، وهو روميّ جلبه الخواجا ناصر الدّين وبه عرف، واشتراه المؤيد شيخ وأعتقه، وصار خاصكيا عنده، وتقلّب في الدولة إلى أن جعله الأشرف إينال أتابكا لولده، فخلعه وتسلطن مكانه، وكان محبا للخير وكسا الكعبة الشريفة في أول ولايته على العادة، ولكن كانت كسوة الجانب الشرقي [1] في «آ» : «ويعظني» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 254) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 227) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 124) من المنسوخ.
و «نظم العقيان» ص (36) .
[4] ترجمته في «الدليل الشافي» (1/ 252) و «النجوم الزاهرة» (16/ 384) و «الضوء اللامع» (3/ 80) .
[5] ترجمته في «النجوم الزاهرة» (16/ 253) و «الدليل الشافي» (2/ 286) و «الضوء اللامع» (3/ 176) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 467

والجانب الشامي بيضاء بجامات سود، وفي الجامات التي بالجانب الشرقي بعض ذهب، وأرسل في سنة ست وستين منبرا. وكانت مدة سلطنته ست سنين ونصفا تقريبا. ومرض فطال مرضه.
وتوفي يوم السبت لعشر خلون من ربيع الأول.
وتسلطن في ذلك اليوم الملك الظّاهر أبو النصر بلباي المؤيدي وهو الرابع عشر من ملوك الجراكسة وأولادهم، وكان ضعيفا عن تدبير الملك وتنفيذ الأمور، فخلعه الأمراء من السلطنة في يوم السبت لسبع مضين من جمادى الأولى، فكانت مدة سلطنته شهرين إلّا أربعة أيام.
وتسلطن بعد خلعه عوضا عنه الملك الظّاهر أبو سعيد تمربغا الظّاهري وهو الخامس عشر من ملوك الجراكسة وأولادهم بمصر، وكان له فضل وصلاح وتودّد للناس وحذق ببعض الصنائع، بحيث صار يعمل القسي الفائقة بيده، ويعمل السّهام عملا فائقا، ويرمي بها أحسن رمي، مع الفروسية التّامة، ومع ذلك ما صفا له دهره يوما. ورماه عن كبد قوسه أبعد مرمى، وما زال به الأمر إلى أن خلعوه ونفوه إلى الإسكندرية.
وولي السلطنة الملك الأشرف قايتباي المحمودي في ظهر يوم الاثنين.
سادس رجب سنة اثنتين وسبعين وثمانمائة، وهو السادس عشر من ملوك الجراكسة وأولادهم بمصر. انتهى أي وكانت سلطنة الظّاهر تمربغا شهرين إلا يوما واحدا.
وفيها عبد الأول بن محمد بن إبراهيم بن أحمد المرشدي المكّي الحنفي [1] الإمام العالم.
توفي في ربيع الأول عن أربع وخمسين سنة.
وفيها نور الدين علي بن نرد بك [2] الفخري [3] الحنفي الإمام الفاضل أحد الأفراد. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 21) .
[2] في «الضوء اللامع» : «ابن برد بك» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 196- 170) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 468

الغاية، وساعدته جودة ذهنه وحسن تصوره، وصحة فهمه، ومهر، وكتب، وحصّل، وصنّف، وانتهت إليه رئاسة هذا الشأن في عصره، وسمع شيئا كثيرا من كتب الحديث، وأجازه جماعات لا تحصى مثل ابن حجر، والمقريزي، والعيني.
ومن مصنفاته كتاب «المنهل الصّافي [1] والمستوفي بعد الوافي» في ستة مجلدات [2] ، ومختصره المسمى ب- «الذيل [3] الشّافي على المنهل الصّافي [1] ومختصر سمّاه «مورد اللطافة في ذكر من ولي السلطنة والخلافة» [4] و «النجوم الزاهرة في ملوك مصر والقاهرة» [5] وذيل على «الإشارة» للحافظ الذهبي سماه ب «البشارة في تكملة الإشارة» [6] وكتاب «حلية الصفات في الأسماء والصناعات» مرتبا على الحروف، وغير ذلك.
ومن شعره:
تجارة الحبّ غدت ... في حبّ خود كاسده
ورأس مالي هبة ... لفرحتي بفائدة
ومنه مواليا في عدة ملوك التّرك:
أيبك قطن يعقبو بيبرس ذو الإكمال ... بعدو قلاوون بعدو كتبغا المفضال
لاجين بيبرس برقوق شيخ ذو الإفضال ... ططر برسباي جقمق ذو العلا إينال
وتوفي في ذي الحجّة. [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] بدئ نشره في مصر منذ سنوات عديدة، وقد صدر منه ست مجلدات كبار حتى الآن، وهي محققة تحقيقا جيدا.
[3] كذا قال، والمعروف في اسمه «الدليل ... » وهو مطبوع في مجلدين بجامعة أم القرى في مكة المكرمة بتحقيق الأستاذ المحقق فهيم محمد شلتوت، وهي طبعة متقنة محررة مفهرسة.
[4] طبع قديما جدا في كمبردج سنة (1207) هـ- ومنه نسخ خطية كثيرة في بلدان مختلفة.
[5] وقد طبع في مصر منذ سنوات عديدة وقام بتحقيقه عدد كبير من الأساتذة المحققين.
[6] وهو جدير بالنشر إن توفرت نسخه الخطية.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 473

العمري البكري الحنفي [1] الشهير بمصنّفك، لقّب بذلك لاشتغاله بالتصنيف في حداثة سنّة، والكاف للتصغير في لغة العجم، وهو من أولاد الإمام فخر الدّين الرّازي، فإن صاحب الترجمة قال في بعض تصانيفه: كان للإمام الرازي ولد اسمه محمد، وكان الإمام يحبّه كثيرا. وأكثر مصنفاته صنّفه لأجله، وقد ذكر اسمه في بعضها. ومات محمد في عنفوان شبابه، وولد له ولد بعد وفاته وسمّوه أيضا محمدا. وبلغ رتبة أبيه في العلم ثم مات، وخلّف ولدا اسمه محمود، وبلغ أيضا رتبة الكمال، ثم عزم على سفر الحجاز، فخرج من هراة، فلما وصل بسطام أكرمه أهلها لمحبّتهم للعلماء، سيما أولاد فخر الدّين الرازي، فأقام هناك بحرمة وافرة، وخلّف ولدا اسمه مسعود، وسعى في تحصيل العلم، لكنه لم يبلغ رتبة آبائه، وقنع برتبة الوعظ، لأنه لم يهاجر، وخلّف ولدا اسمه محمد أيضا [2] ، فحصّل من العلوم ما يقتدي به أهل تلك البلاد، ثم خلّف ولدا اسمه مجد الدّين محمود، فصار هو أيضا مقتدى الناس في العلم، وهو والدي. انتهى.
وولد مصنّفك في سنة ثلاث وثمانمائة، وسافر مع أخيه إلى هراة لتحصيل العلوم في سنة اثنتي عشرة وثمانمائة، وقرأ على المولى جلال الدّين يوسف الأوبهي تلميذ التفتازاني، وعلى قطب الدّين الهروي، وقرأ فقه الشافعي على الإمام عبد العزيز الأبهري، وفقه الحنفية على الإمام فصيح الدّين بن محمد. ولما أتى بلاد الرّوم صار مدرسا بقونية، ثم عرض له الصّمم، فأتى قسطنطينية، فعيّن له السلطان محمد كل يوم ثمانين درهما، وروي عنه أنه قال: لقيت بعض المشايخ من بلاد العجم وجرى بيننا مباحثه، وأغلظت القول في أثنائها، ولما انقطع البحث قال لي: أسأت الأدب عندي وإنك تجازي بالصّمم، وبأن لا يبقى بعدك عقب.
وكان إماما، عالما، علّامة، صوفيا. أجيز له بالإرشاد من بعض خلفاء زين الدّين الخوافي، وكان جامعا بين رئاستي العلم والعمل، ذا شيبة عظيمة نيّرة. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (100- 102) و «البدر الطالع» (1/ 497) و «الفتح المبين» (3/ 45- 46) .
[2] لفظة «أيضا» سقطت من «ط» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 476

وكان يلبس عباء وعلى رأسه تاج، وحضر هو وحسن جلبي الفناري عند محمود باشا الوزير، فذكر حسن جلبي تصانيف المولى مصنّفك، وقال: قد رددت عليه في كثير من المواضع، ومع ذلك فقد فضّلته عليّ في المنصب. وكان حسن جلبي لم ير مصنّفك قبل، فقال له الوزير: هل تعرف مصنّفك؟ قال: لا. فقال: هذا هو- وأشار إليه- فخجل حسن جلبي، فقال له الوزير: لا تخجل فإن به [1] صمما لا يسمع أصلا.
وكان سريع الكتابة، يكتب لك يوم كرّاسا من تصنيفه. وكان يقرّر للطلبة بالكتابة.
ومن تصانيفه «شرح الإرشاد» و «شرح المصباح» في النحو، و «شرح آداب البحث» و «شرح اللباب» و «شرح المطول» و «شرح المفتاح» للتفتازاني، و «حاشية على التلويح» و «شرح البزدوي» و «شرح القصيدة الروحية» لابن سينا، و «شرح الوقاية» و «شرح الهداية» و «حدائق الإيمان لأهل العرفان» و «شرح المصابيح» للبغوي، و «شرح شرح المفتاح» للسيد، و «حاشية على حاشية شرح المطالع» وشرح بعضا من أصول فخر الإسلام البزدوي، و «شرح الكشّاف» وصنّف باللّسان الفارسي «أنوار الأحداق» و «حدائق الإيمان» و «تحفة السلاطين» و «التحفة المحمودية» و «التفسير الفارسي» أجاد في ترتيبه واعتذر عن تأليفه بهذا اللّسان أنه أمره بذلك السلطان محمد خان والمأمور معذور. وله أيضا «شرح الشمسية» باللسان الفارسي، و «حاشية على شرح الوقاية» لصدر الشريعة، و «حاشية على شرح العقائد» وغير ذلك.
وتوفي- رحمه الله تعالى- بالقسطنطينية، ودفن قرب مزار أبي أيوب الأنصاري.
وفيها القاضي شمس الدّين محمد بن محمد بن الإمام النابلسي الحنبلي [2] . [1] في «الشقائق» : «فإن له» .
[2] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (504) و «السحب الوابلة» ص (451) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 477

الكثير في علوم شتّى ولكن لم ينتفع بما كتبه لإخماله لذلك، ودرّس وأفتى، وناظر، وله من التصانيف «مختصر المحرّر» في الفقه وتصحيحه ونظمه، ومنظومات متعددة في علوم عديدة، فقها، ونحوا، وأصولا، وتصريفا، وبيانا، وبديعا، وحسابا، وغير ذلك.
وله من غير النظم «توضيح الألفية وشرحها» و «شروح» غالب هذه المنظومات وتوضيحاتها، إلى غير ذلك من التواريخ والمجاميع. واختصر «تصحيح الخلاف المطلق في المقنع» للشيخ شمس الدّين بن عبد القادر النابلسي. وكان ينظم الشّعر الحسن، وكان مرجع الحنابلة في الديار المصرية إليه، ولم يزل كذلك إلى أن توفي ليلة السبت حادي عشر جمادى الأولى، وصلّى عليه السلطان قايتباي والقضاة وأركان الدولة. وكانت جنازته حافلة، ودفن بالصحراء من القاهرة.
وفيها شمس الدّين [1] محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد القلقشندي القاهري الشافعي [2] الإمام العالم.
توفي في ربيع الأول عن نحو ثمانين سنة.
وفيها نجم الدّين محمد بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد الزّرعي ثم الدمشقي [3] الشافعي الإمام العلّامة المفنّن، المعروف بابن قاضي عجلون.
أخذ عن علماء عصره، وبرع، ومهر، وأخذ عنه من لا يحصى.
وتوفي في شوال عن خمس وأربعين سنة.
وفي حدودها أمّ عبد الله نشوان بنت الجمال عبد الله بن علي الكنانية ثم المصرية الحنبلية الرئيسة [4] . [1] في «الضوء اللامع» و «الذيل التام» : «نجم الدين» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 322) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 155) من المنسوخ.
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (8/ 96) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 154- 155) من المنسوخ و «نظم العقيان» ص (150) و «بدائع الزهور» (3/ 69) .
[4] ترجمتها في «المنهج الأحمد» الورقة (505) و «الضوء اللامع» (12/ 129) و «السحب الوابلة» ص (519) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 480

سنة ثمان وسبعين وثمانمائة
فيها توفي إبراهيم بن عبد ربّه الصّوفي [1] .
قال المناوي في «طبقاته» : زاهد مشهور بالصّلاح، معدود من ذوي الفلاح.
أخذ عن الشيخ محمد الغمري، والشيخ مدين، وغيرهما. وكان مقيما في خلوة بجامع الزاهد، وللناس فيه اعتقادا، وربما لقّن الذكر، وسلك، بل كان من أرباب الأحوال، دخل مرّة بيت الشيخ مدين في مولده، فأكل الطعام المولد كله، وأكل مرّة لحم بقرة كاملة، ثم طوي بعدها سنة.
ومن كراماته ما حكاه الشيخ أمين الدّين إمام جامع الغمري أنه قال له: بعدك نسأل في مهماتنا من؟ قال: من بينه وبين أخيه ذراع من تراب فاسألني أجيبك، فمرضت بنته، فالتمسوا لها بطيخة فما وجدت، فجاء إلى قبره وقال: الوعد، ثم رجع بعد العشاء فوجد في سلّم بيته بطيخة لم يعلم من أين جاءت [2] . ومناقبه كثيرة.
وتوفي في صفر ودفن بباب جامع الزاهد.
وفيها بدر الدّين حسن بن أحمد [بن حسن بن أحمد] بن عبد الهادي، المشهور بابن المبرد [3] الحنبلي، الإمام العالم القاضي. [1] كتاب «طبقات الأولياء» للمناوي، مخطوط لم يطبع بعد وغير متوفر بين أيدينا.
[2] هذه إحدى المبالغات والشطحات الكثيرات التي يتداولها المتصفون بالصوفية وما لها من دليل أو رصيد، فمن أين لميت أن يتصرف من قبره أيا كانت منزلته، ورسول الله صلى الله عليه وسلم أفضل ولد آدم وأعظمهم منزلة عنده في الدنيا والآخرة انتهت صلته الجسمية والتصرفية فيما يتصل بعالم الأحياء بموته صلى الله عليه وسلم، والله نسأل أن يلهمنا الاعتقاد السليم والتطبيق السّليم لدينه دون زيادة أو نقصان.
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 92) وما بين الحاصرتين زيادة منه.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 483

فذهب إلى كرة النحاس، فكان يعظ الناس هناك في كل جمعة. وتوفي هناك.
انتهى ملخصا.
وفيها زين الدّين قاسم بن قطلوبغا [1] بن عبد الله الجمالي [2] المصري [3] نزيل الأشرفية الحنفي العلّامة المفنّن.
قال البرهان البقاعي في «عنوان الزمان» : ولد سنة اثنتين وثمانمائة تقريبا بالقاهرة، ونشأ بها، وحفظ القرآن العظيم، ثم أخذ في الجدّ، حتّى شاع ذكره، وانتشر صيته، وأثنى عليه مشايخه، وصنّف التصانيف المفيدة، فمن تصانيفه «شرح درر البحار» و «تخريج أحاديث الاختيار» بيض في جزءين، و «رجال شرح معاني الآثار للطحاوي» بيض في مجلد، و «تخريج أحاديث البزدوي» في الأصول مجلد لطيف، و «أحاديث الفرائض» كذلك، و «تخريج أحاديث شرح القدوري» للأقطع، مجلد لطيف. «وثقات الرجال» كمل في أربع مجلدات، و «تصحيح على مجمع البحرين» لابن الساعاتي، و «شرح فرائض المجمع» و «حاشية على التلويح» وصل فيها إلى أثناء بحث السنة في مجلد، و «شرح منظومة ابن الجزري» في علم الحديث المسماة ب «الهداية» ، وغير ذلك [4] مما غالبه في المسودات إلى الآن [5] . انتهى ملخصا.
وأخذ عن ابن الهمام وغيره [4] من علماء عصره، وأخذ عنه من لا يحصى كثرة. [1] قال صديقي الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح التركماني، نفع الله به، في مقدمته لكتاب المترجم «تاج التراجم» ص (3) : قطلوبغا: اسم مركّب من كلمتين، هما «قطلو» بمعنى المبارك أو الميمون.
و (بغا) بمعنى الفحل. والاسم يعني بجملته: الفحل المبارك، أو الفحل الميمون.
[2] في «ط» : «الجمال» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 184) و «البدر الطالع» (2/ 45) و «الفوائد البهية» ص (99) و «هدية العارفين» (1/ 830) و «الفتح المبين في طبقات الأصوليين» (3/ 48) وقد استوفى ترجمته صديقي الفاضل الأستاذ إبراهيم صالح في مقدمته لكتاب المترجم «تاج التراجم» ص (3- 26) الصادر بتحقيقه حديثا عن دار المأمون للتراث بدمشق.
[4، 4] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[5] قلت: وقد أحصى الأستاذ إبراهيم صالح مؤلفاته في مقدمته لكتاب «تاج التراجم» فبلغت مائة وثلاثة مؤلفات.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 487

وبالجملة فهو من حسنات الدّهر، رحمه الله تعالى.
وتوفي في ربيع الآخر عن سبع وسبعين سنة.
وفيها الظّاهر أبو سعيد تمربغا الرّومي الظّاهري الجقمقي [1] .
ولي السلطنة قليلا ثم خلع، مع مزيد عقله، وتودده، ورئاسته، وفصاحته.
توفي بالإسكندرية في ذي الحجّة وقد جاوز الستين.
وفيها العادل خشقدم خير بك الدوادار [2] .
خلع المترجم قبله، وتسلطن ليلا، ولقّب بالعادل، ثم أمسك وصودر، وسجن بالإسكندرية.
وتوفي في ربيع الثاني ببيت المقدس.
وفيها محيى الدّين أبو عبد الله محمد بن سليمان بن سعد بن مسعود الرّومي البرعمي الحنفي، المعروف بالكافيجي [3] لقّب بذلك لكثرة اشتغاله بكتاب «الكافية» في النحو.
قال السيوطي في «بغية الوعاة» : شيخنا العلّامة أستاذ الأستاذين.
ولد سنة ثمان وثمانين وسبعمائة، واشتغل بالعلم أوّل ما بلغ، ورحل إلى بلاد العجم والتتر، ولقي العلماء الأجلاء، فأخذ عن الشمس الفنري، والبرهان حيدرة، والشيخ واجد، وابن فرشته شارح «المجمع» وغيرهم.
ورحل إلى القاهرة أيام الأشرف برسباي فظهرت فضائله، وولي المشيخة بتربة الأشرف المذكور، وأخذ عنه الفضلاء والأعيان، ثم ولي مشيخة الشيخونية لما رغب عنها ابن الهمام. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 40) و «تحفة الناظرين فيمن ولي مصر من الولاة والسلاطين» على هامش «لطائف أخبار الأول ص (140) .
[2] ترجمته في «بدائع الزهور» (3/ 97) وفيه «خاير بك» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (7/ 259) وفيه: «ابن سعيد» و «بغية الوعاة» (1/ 117) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 488

وكان الشيخ إماما كبيرا في المعقولات كلها والكلام، وأصول الفقه، والنحو، والتصريف، والإعراب، والمعاني، والبيان، والجدل، والمنطق، والفلسفة [1] والهيئة بحيث لا يشقّ أحد غباره في شيء من هذه العلوم. وله اليد الحسنة في الفقه، والتفسير [1] والنظر في علوم الحديث وألّف فيه.
وأما تصانيفه في العلوم العقلية فلا تحصى بحيث إني سألته أن يسمي لي جميعها لأكتبها في ترجمته، فقال: لا أقدر على ذلك. قال: ولي مؤلفات كثيرة أنسيتها، فلا أعرف الآن أسماءها.
وأكثر تصانيف الشيخ مختصرات، وأجلّها وأنفعها على الإطلاق «شرح قواعد الإعراب» و «شرح كلمتي الشهادة» . وله «مختصر في علوم الحديث» و «مختصر في علوم التفسير» يسمّى «التيسير» قدر ثلاث كراريس. وكان يقول: إنه اخترع هذا العلم ولم يسبق إليه. وذلك لأن الشيخ لم يقف على «البرهان» للزركشي، ولا على «مواقع العلوم» للجلال البلقيني.
وكان الشيخ- رحمه الله تعالى- صحيح العقيدة في الديانة [2] ، حسن الاعتقاد في الصوفية، محبا لأهل الحديث، كارها لأهل البدع، كثير التعبد على كبر سنه، كثير الصّدقة والبذل، لا يبقي على شيء، سليم الفطرة، صافي القلب، كثير الاحتمال لأعدائه، صبورا على الأذى، واسع العلم جلدا. لازمته أربع عشرة سنة فما جئته من مرة إلا وسمعت منه من التحقيقات والعجائب ما لم أسمعه قبل ذلك.
قال لي يوما ما إعراب زيد قائم، فقلت قد صرنا في مقام الصّغار ونسأل عن هذا؟ فقال لي: في زيد قائم مائة وثلاثة عشر بحثا، فقلت لا أقوم من هذا المجلس حتى أستفيدها، فأخرج لي تذكرتها، فكتبتها منها.
وما كنت أعدّ الشيخ إلّا والدا بعد والدي. وكان يذكر أنه كان بينه وبين والدي صداقة تامّة. وأن والدي كان منصفا له بخلاف أكثر أهل مصر. [1، 1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] في «ط» و «بغية الوعاة» : «في الديانات» .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 489

توفي الشيخ شهيدا بالإسهال ليلة الجمعة رابع جمادى الأولى. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد السّيلي [1] الإمام الحنبلي العالم الفرضي.
قال العليمي قدم من السيلة إلى دمشق في سنة سبع عشرة وثمانمائة، فاشتغل، وقرأ «المقنع» وتفقه على الشيخ شمس الدّين بن القباقبي. وقرأ علم الفرائض والحساب على الشيخ شمس الدّين الحواري، وصار أمّة فيه. وله اطلاع على كلام المحدّثين والمؤرّخين، ويستحضر تاريخا كثيرا. وله معرفة تامة بوقائع العرب، ويحفظ كثيرا من أشعارهم.
أفتى، ودرّس مدة، ثم انقطع في آخر عمره في بيته.
توفي يوم السبت سابع عشر شوال ودفن بالروضة. انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن محمد بن الحسن، المعروف بابن أمير حاج الحلبي الحنفي [2] عالم الحنفية بحلب وصدرهم.
كان إماما، عالما، علّامة، مصنّفا. صنّف التصانيف الفاخرة الشهيرة، وأخذ عنه الأكابر، وافتخروا بالانتساب إليه.
وتوفي بحلب في رجب عن بضع وخمسين سنة.
وفيها أمين الدّين يحيى بن محمد الأقصرائي الحنفي [3] .
قال في «حسن المحاضرة» : هو شيخ الحنفية في زمانه، أي بالقاهرة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 65) وفيه: «محمد بن موسى» و «المنهج الأحمد» الورقة (505) و «السحب الوابلة» ص (450) .
والسّيلي: نسبة لقرية بالقرب من القدس يقال لها سيلة. قاله السخاوي في «الضوء اللامع» (11/ 208) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 209) و «البدر الطالع» (2/ 254) و «الفتح المبين في طبقات الأصوليين» (3/ 47) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 240) و «حسن المحاضرة» (1/ 478) وفيهما وفاته سنة (880) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 490

سنة ثمانين وثمانمائة
فيها توفي شهاب الدّين أحمد السّلفيتي الحنبلي [1] الشيخ الإمام العالم الزّاهد الورع.
وفيها قاضي القضاة [2] محيى الدّين عبد القادر بن أبي القاسم بن أحمد بن محمد بن عبد المعطي الأنصاري العبّادي [3] المالكي النحوي، نحوي مكة.
قال في «بغية الوعاة» : أما التفسير، فإنه كشّاف خفيّاته، وأما الحديث، فإليه الرّحلة في رواياته [ودرايته] . وأما الفقه، فإنه مالك زمامه وناصب أعلامه، وأما النحو، فإنه محيي ما درس من رسومه، ومبدي ما أبهم من معلومه، وإذا ضلّ طالبوه عن محجّته اهتدوا إليه بنجومه، ورثه لا عن كلالة، ثم قام به أتمّ قيام، فلو رآه سيبويه لأقرّ له لا محالة. وأما آدابه ومحاضراته، فحدّث عن البحر ولا حرج، وأما مجالساته، فأبهى من الرّوض الأنف إذا تفتح [4] زهره وأرج. وأما زهده في قضاياه، فقد سارت به الرّكبان. وأما غير ذلك من محاسنه، فكثير يقصر عن سردها اللّسان.
ولد في ثامن عشر ربيع الآخر سنة أربع عشرة وثمانمائة بمكّة، ونشأ بها صيّنا [خيّرا] ، وسمع بها من التّقي الفاسي، وأبي الحسن بن سلامة وجماعة، وأجازت [1] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (505) و «السحب الوابلة» ص (119) .
[2] في «ط» : «قاضي القاضي» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 283) و «بغية الوعاة» وما بين الحاصرتين مستدرك منه (2/ 104) و «نيل الابتهاج» على هامش «الديباج» ص (185) .
[4] في «آ» و «ط» : «إذا انفتح» وما أثبته من «بغية الوعاة» مصدر المؤلف.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 492

له عائشة بنت عبد الهادي، وابن الكويك، وعبد القادر الأرموي، والبدر الدمامينيّ [وخلق] . وتفقه على جماعة، وأجاز له البساطي بالإفتاء والتّدريس، وأخذ عنه العربية، وبرع فيها، وفي الفقه. وكتب الخطّ المنسوب، وتصدّر بمكّة للإفتاء وتدريس الفقه، والتّفسير، والعربية، وغير ذلك. وهو إمام، علّامة، بارع في هذه العلوم الثلاثة، بل ليس بعد شيخي الكافيجي، والشّمنّي أنحى منه مطلقا. ويتكلم في الأصول كلاما حسنا. حسن المحاضرة، كثير الحفظ للآداب والنّوادر، والأشعار، والأخبار، وتراجم الناس وأحوالهم، فصيح العبارة، طلق اللّسان، قادر على التّعبير عن مراده بأحسن عبارة وأعذبها وأفصحها، لا تملّ مجالسته، كثير العبادة، والصّلاة، والقراءة، والتواضع، ومحبّة أهل الفضل والرّغبة في مجالستهم، ولم ينصفني في مكة أحد غيره، ولم أتردّد لسواه، ولم أجالس سواه.
وكتب لي على «شرح الألفية» تقريظا بليغا. و [كان] قد دخل القاهرة، واجتمع بفضلائها. وولي قضاء المالكية بمكّة بعد موت أبي عبد الله النّويري في ربيع الأول سنة ثلاث وأربعين، فباشره بعفّة ونزهة، وعزل وأعيد مرارا، ثم أضرّ بأخرة فأشار بأن يولّى تلميذه ظهيرة بن أبي حامد بن ظهيرة، ثم قدّر أن ظهيرة المذكور توفي في آخر سنة ثمان وستين، وقدح لقاضي القضاة محيى الدّين، فأبصر، فأعيد إلى الولاية، واستمرّ.
وله تصانيف، منها «هداية السّبيل في شرح التّسهيل» لم يتم، و «حاشية على التوضيح» و «حاشية على شرح الألفية» للمكودي. وقرأت عليه جزء الأماني لابن عفّان. وأسندت حديثه في «الطبقات الكبرى» .
ومات في مستهل شعبان. انتهى.
وفيها علي بن محمد بن علي بن محمد بن عمر المصري المكّي الشافعي، ويعرف بابن الفاكهاني [1] الإمام العالم العلّامة.
توفي في رمضان عن بعض وأربعين سنة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 324) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 493

الدنيا وتبعه، وكان أتباعه على قلب واحد في طاعته والانقياد التام [1] إليه، وكلّهم على طهر دائما، وكان طريقه مداومة الذكر القلبي لا اللساني، وإدامة الطهارة، ولبس المسوح من وبر الإبل، وملازمة كل إنسان حرفته. وكانت جماعته على أقسام، فالعلماء والطلبة يشغلهم بالكتابة، ومن دونهم كلّ بحرفته ما بين غزل، ونسج، وخياطة، وتجليد كتب، وغيرها.
وكان دائم النصيحة والتسليك، موصلا إلى الله تعالى من أراده. وله كرامات منها أن السيد علي بن عفيف الشّيرازي عارضه وأنكر عليه، فأصابه خرّاج في جنبه. فمات فورا.
وتوفي صاحب الترجمة ببيت المقدس. انتهى.
وفيها داود بن بدر الحسني الصّوفي [2] .
قال المناوي: كان من الأولياء المشهورين، وأكابر العارفين.
نشأ بشرافات قرية بقرب بيت المقدس [3] ، وله كرامات، منها أن القرية التي كان بها أهلها كلهم نصارى ليس فيهم مسلم إلّا الشيخ وأهل بيته، وكانت حرفة أهل القرية عصر العنب وبيعه، فشق ذلك عليه، فتوجه بسببهم، فصار كل شيء عملوه خلّا وماء، وعجزوا، فارتحلوا منها، ولم يبق فيها إلا الشيخ وجماعته، فشق على مقطعها، فاستأجرها منه، وبنى بها زاوية لفقرائه.
ومنها أنه لما عقد القبة التي على القبر الذي أعدّه ليدفن فيه أتي طائر فأشار إليها فسقطت، فأمر الشيخ بإعادتها، ففعل كذلك، فأمر ببنائها ثالثا، وحضر الشيخ، فلما انتهت أتى الطائر ليفعل فعله، فأشار إليه الشيخ فسقط ميتا، فنظروا إليه فإذا هو رجل عليه أبّهة وشعر رأسه مسدول طويل، فغسّله وكفّنه، وصلى عليه [1] لفظة «التام» سقطت من «آ» .
[2] لم أعثر على ترجمته فيما بين يدي من المصادر باستثناء «جامع كرامات الأولياء» (2/ 7) وقد ذكر بأن وفاته كانت سنة (701) نقلا عن «الأنس الجليل» .
[3] وقال في «معجم بلدان فلسطين» ص (467) : شرفات: قرية تطل على مدينة القدس من بعد نحو خمسة أكيال.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 496

ودفنه، وقال: بعث لحتفه، وهو ابن عمي، اسمه أحمد الطير، غارت همته من همتنا، وأراد طفي الشهرة بهدم القبة، ويأبى الله إلّا ما أراده، فكان أول من دفن بها [1] .
وتوفي المترجم في هذه السنة ودفن بالقبة أيضا. انتهى.
وفيها سيف الدّين محمد بن محمد بن عمر بن قطلوبغا البكتمريّ القاهري الحنفي النحوي [2] .
قال السيوطي في كتابيه «حسن المحاضرة» و «طبقات النّحاة» : شيخنا الإمام العلّامة سيف الدّين الحنفي.
ولد تقريبا على رأس ثمانمائة، وأخذ عن السّراج قارئ الهداية، والزّين التّفهني، ولزم العلّامة كمال الدّين ابن الهمام وانتفع به، وبرع في الفقه، والأصول، والنحو، وغير ذلك. وكان شيخه ابن الهمام يقول عنه: هو محقّق الدّيار المصرية، مع ما هو عليه من سلوك طريق السّلف، والعبادة، والخير، وعدم التردّد إلى أبناء الدنيا، والانقباض عليهم. لازم التدريس، ولم يفت، واستنابه ابن الهمام في مشيخة الشيخونية لمّا حجّ أول مرة. وولي مشيخة مدرسة زين الدّين الأستادار، ثم تركها، ودرّس التفسير بالمنصورية، والفقه بالأشرفية العتيقة.
وسئل تدريس الحديث في مدرسة العيني لما رتّبت فيها الدروس في سنة سبعين، فامتنع مع الإلحاح عليه. وله «حاشية» مطوّلة على «توضيح ابن هشام» كثيرة الفوائد.
وتوفي يوم الثلاثاء ثاني عشري ذي القعدة، وهو آخر شيوخي موتا، لم يتأخر بعده أحد ممن أخذت عنه العلم إلّا رجل قرأت عليه ورقات «المنهاج» وقلت أرثيه: [1] في «ط» : «فيها» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 173) و «حسن المحاضرة» (1/ 478) وما بين الحاصرتين مستدرك منه و «بغية الوعاة» (1/ 231) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 497

توفي في جمادى الثانية عن أربع وستين سنة.
وفيها قاضي القضاة بدر الدّين أبو عبد الله محمد بن قاضي القضاة شرف الدّين عبد القادر بن العلّامة المحقّق شمس الدّين أبي عبد الله محمد الجعفري النابلسي [1] الحنبلي.
تقدم ذكر والده وجدّه.
ولد سنة اثنتين، وقيل: إحدى وتسعين وسبعمائة، ونشأ على طريقة حسنة، وهو من بيت علم ورئاسة، وسمع من جدّه، وابن العلائي، وجماعة، وباشر القضاء بنابلس نيابة عن ابن عمّه القاضي تاج الدّين عبد الوهاب المتقدم ذكره. ثم وليها استقلالا بعد الأربعين والثمانمائة عوضا عن القاضي شمس الدّين بن الإمام المتقدم ذكره. ثم أضيف إليه قضاء القدس مدة، ثم عزل من القدس، واستمرّ قاضيا بنابلس. وولي أيضا قضاء الرّملة، ونيابة الحكم بالديار المصرية. وكان حسن السيرة، عفيفا في مباشرة القضاء، له هيبة عند الناس، حسن الشكل، عليه أبّهة ووقار. رزق الأولاد، وألحق الأحفاد بالأجداد، ومتّع بدنياه، وعزل عن القضاء في أواخر عمره، واستمر معزولا إلى أن توفي بنابلس يوم الخميس سادس عشر شهر رمضان وله نحو التسعين سنة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (9/ 69) و «المنهج الأحمد» الورقة (505- 506) و «السحب الوابلة» ص (390) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 499

توفي في ربيع الآخر وقد جاوز التسعين.
وفيها عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عمر العقيلي الحنفي، المعروف بابن العديم [1] الإمام العالم العلّامة [2] .
توفي في ذي الحجّة وقد جاوز السبعين.
وفيها قاضي القضاة علاء الدّين أبو الحسن علي بن قاضي القضاة صدر الدّين أبي بكر بن قاضي القضاة تقي الدّين إبراهيم بن محمد بن مفلح الحنبلي [3] الإمام العلّامة، شيخ الإسلام.
ولد سنة خمس عشرة وثمانمائة، وكان من أهل العلم والرئاسة. ولي قضاء حلب وباشره مدة طويلة، ثم قضاء الشام، وأضيف إليه كتابة السرّ بها، ثم أعيد إلى قضاء حلب، ثم عزل، واستمرّ معزولا إلى الموت، ولم يكن له حظّ من الدنيا. وكان موصوفا بالسّخاء، والشهامة.
وتوفي بحلب في صفر.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن عبد الله بن الزّكي الغزّي الحنبلي [4] الإمام العالم.
توفي بنابلس في جمادى الآخرة في حياة والده، ودفن بمقبرة القلاس.
وفيها القاضي علاء الدّين علي بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد بن عبد العزيز النّويري المكّي [5] قاضي المالكية بها، وابن قاضي الشافعية بها.
كان إماما، عالما.
توفي في ربيع الأول عن ست وستين سنة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 218) .
[2] لفظة «العلّامة» سقطت من «ط» .
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (506) و «الضوء اللامع» (5/ 198) و «السحب الوابلة» ص (290) .
[4] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (506) و «السحب الوابلة» ص (307) .
[5] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 12) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 501

سنة ثلاث وثمانين وثمانمائة
فيها توفي شهاب الدّين أحمد بن إسماعيل بن أبي بكر بن عمر بن خالد الإبشيطي [1]- بكسر الهمزة، وسكون الموحدة، وكسر المعجمة، آخره طاء مهملة- الشافعي ثم الحنبلي الصّوفي الإمام العلّامة البارع المفنّن.
قال العليمي: مولده بإبشيط [2] في سنة اثنتين وثمانمائة، وكان من أهل العلم، والدّين، والصّلاح، مقتصدا، في مأكله وملبسه، وكان يلبس قميصا خشنا، ويلبس فوقه في الشتاء فروة كبّاشية، وإذا اتسخ قميصه يغسله في بركة المؤيدية بماء فقط، وكان بيده خلوة له بقعة منها فيها برش خوص، وتحت رأسه طوبتان، وإلى جانبه قطعة خشب عليها بعض كتب له، وبقية الخلوة فيها حبال السّاقية والعليق، بحيث لا يختص من الخلوة إلّا بقدر حاجته.
وكان له كل يوم ثلاثة أرغفة يأكل رغيفا واحدا ويتصدق بالرغيفين.
وكان معلومه [3] في كل شهر نحو أشرفي، يقتات منه في كل شهر بنحو خمسة أنصاف فضة، وهي عشرة دراهم شامية أو أقلّ، والباقي من الأشرفي يتصدّق به. وكان هذا شأنه دائما، لا يدّخر شيئا، يفضل عن كفايته، مع الزّهد، ووقع له مكاشفات وأحوال تدلّ على أنه من كبار الأولياء، وانقطع في آخر عمره بالمدينة الشريفة أكثر من عشرين سنة، وتواتر القول بأنه كان يقرئ الجان. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 235- 237) و «المنهج الأحمد» الورقة (507) و «الذيل التام على دول الإسلام» (2/ 181) من المنسوخ.
[2] ابشيط من أعمال الغربية في مصر. انظر «التحفة السّنية» ص (71) .
[3] أي راتبه.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 504

وتوفي بالمدينة المشرّفة في شهر رمضان.
وفيها تقي الدّين أبو بكر بن زيد الجراعي [1] الحنبلي الإمام العلّامة الفقيه القاضي.
كان من أهل العلم والدّين، وهو رفيق الشيخ علاء الدّين المرداوي في الاشتغال على الشيخ تقي الدّين بن قندس، وباشر نيابة القضاء بدمشق، وتوجه إلى الدّيار المصرية، فاستخلفه القاضي عزّ الدّين الكناني في الحكم، وباشر عنه بالمدرسة الصالحية، وله «غاية المطلب في معرفة المذهب» و «تصحيح الخلاف المطلق» مجلد لطيف. و «الألغاز الفقهية» مجلد لطيف. و «شرح أصول ابن اللحّام» مجلد.
وكان يحدّ السكران بمجرد وجود الرائحة على إحدى الروايتين، وسئل عن دير قائم البناء تهدّم من حيطانه المحيطة به هدما صارت الحيطان منه قريبة من الأرض فطلع لأهله حرامية لصوص وقتلوا راهبا، فهل للرّهبان رفع الحيطان كما كانت تحرّزا من اللصوص، وهل لهم أن يبنوا على باب الدّير فرنا وطاحونا؟
والحالة أن هذا الدّير بعيد من المدينة غير مشرف على عمارة أحد من المسلمين، فما الحكم في ذلك؟، فأجاب بالجواز في بناء الحائط المتهدّم. قال: وأما بناء الفرن والطاحون، فإن كانت الأرض مقرة في أيديهم فلهم البناء لأنهم إنما يمنعون من إحداث المتعبدات لا من غيرها، والله أعلم.
توفي بدمشق.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أبي بكر بن العماد الحموي الحنبلي [2] .
رحل في ابتداء أمره إلى القاهرة، واشتغل بالعلم على القاضي جمال الدّين بن هشام، ثم اشتغل بدمشق على الشيخ جمال الدّين يوسف [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 32- 33) و «المنهج الأحمد» الورقة (507) و «السحب الوابلة» ص (127) و «تاريخ البصروي» بتحقيق العلبي ص (86) وقد تحرفت «الجراعي» فيه إلى «الخزاعي» فلتصحح.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (2/ 260) و «المنهج الأحمد» الورقة (508) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 505

في المدرسة المذكورة، ثم صار مدرّسا بمدرسة أخيه بعد وفاته، ثم صار قاضيا بالعسكر المنصور. ولما جلس السلطان محمد خان على سرير السلطنة ثانيا جعل له كل يوم مائة درهم، ولما فتح قسطنطينية جعل المترجم قاضيا بها بعد وفاة المولى خضر بك، وضم إليه قضاء غلطة، وأسكدار، وتدريس آيا صوفيا. وكان مربوع القامة، عظيم اللّحية، يلبس الثياب الدّنية، وعلى رأسه عمامة صغيرة.
وكان السلطان محمد يجلّه كثيرا ويفتخر به، ويقول لوزرائه: هذا أبو حنيفة زمانه.
وكان متخشعا متواضعا، صاحب أخلاق حميدة، وسكينة ووقار، يخدم بنفسه، مع ماله من العبيد والخدم الذين لا يحصون كثرة.
وكان مع اشتغاله بالمناصب والتداريس يكتب كل يوم ورقتين من كتب السّلف بخط حسن.
وآل به الأمر إلى أن صار مفتيا بالتخت السلطاني، وعظم أمره، وطار ذكره، وعمر عدة مساجد بقسطنطينية.
ومن مصنّفاته «حواش على المطول» و «حواشي التلويح» و «حواش على أول تفسير البيضاوي» و «مرقاة الوصول في علم الأصول» وشرحه، و «الدّرر والغرر» ورسالة في الولاء، و «رسالة متعلقة بتفسير سورة الأنعام» وغير ذلك.
وتوفي بقسطنطينية وحمل إلى مدينة برسا فدفن بها في مدرسته، رحمه الله تعالى.
وفيها المولى محمد بن قطب الدّين الأزنيقي [1] الحنفي الإمام العالم العامل.
قرأ العلوم الشرعية والعقلية على المولى الفناري، وتمهر، وفاق أقرانه، ثم سلك مسلك التصوف، فجمع بين الشريعة والطريقة والحقيقة، وصنّف «شرحا لمفتاح الغيب» للشيخ صدر الدّين القونوي وهو في غاية الحسن، وشرح أيضا «فصوص الصدر القونوي» رحمهما الله تعالى. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» ص (185) وقال فيه: نسبته إلى أزنيق مدينة رومية قديمة.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 513

كواكب [1] أتراب حسان كأنّها ... برود بأغصان النّقا تتأوّد
وهي طويلة وجميع شعره في غاية الحسن.
وتوفي في جمادى الآخرة.
وفيها الصّدر سليمان بن عبد الناصر الإبشيطي ثم القاهري الشافعي الصّوفي [2] .
قال المناوي: تعبّد قديما، وحدّث، واشتغل، بالفقه وغيره، ودرّس، وأفاد، وأفتى، وخطب، ونزل بالشيخونية، ثم تصوّف، وحجّ قاضي المحمل مرارا، و «شرح ألفية ابن مالك» وغيرها، ورام الاشتغال بالمنطق لكثرة معارضة من يبحث معه فيه، فأخذ الشمسية في كمه، ودخل على الشيخ الحريفيش مستشيرا له بالحال، فبمجرد رؤيته قال: من الله تعالى علينا بكتابه العزيز، والنحو والأصول، فما لنا وللمنطق؟ وكرّر ذلك، فرجع، وعدّ ذلك من كراماتهما.
ومن كراماته أيضا أنه كان يجيء لحضور الشيخونية، فينزل عن بغلته، ويرسلها ليس معها أحد، فتذهب للرّميلة فتقمقم مما تراه هناك، ثم ترجع عند فراغ الدرس سواء بلاء زيادة ولا نقص.
توفي- رحمه الله تعالى- عن نحو ثمانين سنة. انتهى.
وفيها فقيه اليمن عمر بن محمد بن معيبد اليماني الزّبيدي الشافعي [3] الإمام العلّامة.
توفي في صفر عن ست وثمانين سنة. [1] كذا في الأصول: «كواكب» ولو قال: «كواعب» لكان أجمل للمعنى وأنسب للاقتباس من آي القرآن الكريم.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (3/ 265) و «جامع كرامات الأولياء» (2/ 27) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 132) و «البدر الطالع» (1/ 513) و «طبقات صلحاء اليمن» ص (313) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 519

سنة ثمان وثمانين وثمانمائة
فيها توفي شهاب الدّين أحمد بن أحمد بن علي بن زكريا الجديديّ [1] البدراني [2] الشافعي الإمام العالم.
توفي في ربيع الآخر عن نحو سبعين سنة.
وفيها كريم الدّين أبو المكارم عبد الكريم بن علي البويطي الحنبلي [3] العدل.
قال العليمي: كان رجلا خيّرا، وكان في ابتداء أمره يباشر عند الأمراء بالقاهرة، ثم احترف بالشهادة، ولما ولي ابن أخته [4] بدر الدّين السّعدي [4] قضاء الديار المصرية، ولّاه العقود والفسوخ، وكان يجلس لتحمل الشهادة بباب المدرسة الصالحية في حانوت الحكم المنسوب للحنابلة. وتوفي بالقاهرة.
وفيها نور الدّين علي بن محمد المناوي المصرية الحنبلي [5] العدل المشهور بباهو، الإمام العالم. [1] في «آ» : «الحديدي» وأثبت ما جاء في «الضوء اللامع» وقد قيد السخاوي نسبته فقال: «الجديدي:
بضم الجيم، ثم دال مهملة مفتوحة، بعدها تحتانية مشدّدة مكسورة، ثم مهملة نسبة لقرية من قرى منية بدران لكون أصله منها» .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 217) و «الذيل التام» (2/ 214) من المنسوخ.
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (514) و «السحب الوابلة» ص (242) .
[4، 4] ما بين الرقمين لم يرد في نسخة «المنهج الأحمد» التي بين يدي.
[5] ترجمته في «الضوء اللامع» (5/ 315) و «المنهج الأحمد» الورقة (514) و «السحب الوابلة» ص (307) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 520

ولّاه القاضي بدر الدّين البغدادي العقود والفسوخ بالديار المصرية، ولم يزل إلى أيام القاضي بدر الدّين السّعدي. وتوفي في أيامه.
وفيها شمس الدّين محمد بن عثمان الجزيري الحنبلي [1] الإمام العالم.
اشتغل بالعلم على القاضي محب الدّين بن الجناق المتقدم ذكره، وعلى القاضي بدر الدّين السّعدي، والعزّ الكناني، وفضل، وتميّز، وكان يحترف بالشهادة، وصار من أعيان موقّعي الحكم. وكان أعجوبة.
توفي في شوال بالقاهرة.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي بن محمد بن قاسم القاهري الشافعي [2] ، المعروف بابن المرخّم، الإمام العالم.
توفي في جمادى الأولى عن ثمانين سنة.
وفيها كمال الدّين محمد بن علي بن الضياء المصري الخانكي الحنبلي [3] الإمام العلّامة.
أصله من الخانكاه السرياقوسية، وكان يسكن بالقاهرة، وباشر عقود الأنكحة والفسوخ في أيام القاضي عزّ الدّين الكناني، ثم لما ولي بدر الدّين السّعدي استخلفه في الحكم وأجلسه بباب البحر، وكان يميل إليه بالمحبة.
وتوفي في أيامه بالقاهرة. [1] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (514) و «الضوء اللامع» (8/ 142) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (8/ 205) و «الذيل التام» (2/ 214) من المنسوخ.
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (514) و «السحب الوابلة» ص (420) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 521

النموس ويربونهم، فسموا بالنموسية، وضرب قايتباي رقاب بعضهم لما شطحوا ونطقوا بما يخالف الشريعة. انتهى كلام المناوي.
وفيها قاضي القضاة شهاب الدّين أحمد بن عبد الكريم بن محمد بن عبادة السّعدي الأنصاري الدمشقي الصالحي الحنبلي [1] .
كان صدرا رئيسا من رؤساء دمشق، وهو من بيت علم رئاسة، وتقدم ذكر أسلافه.
ولي قضاء دمشق عن البرهان بن مفلح، ولم تطل مدته، ثم عزل فلم يلتفت إلى المنصب بعد ذلك، واستمر في منزله بالصالحية معظّما. وكان عنده سخاء وحسن لقاء وإكرام لمن يرد عليه.
وتوفي بمكّة المشرّفة يوم الخميس ثالث شعبان ودفن بالمعلاة.
وفيها القاضي شهاب الدّين أحمد بن أبي بكر بن قدامة المقدسي الأصل الدمشقي الصالحي الحنبلي، المشهور بابن زريق [2] تقدم ذكر أسلافه. وكان من أهل الفضل، إماما، عالما بارعا في الفرائض، أذن له الشيخ تقي الدّين بن قندس بالتدريس والإفتاء.
وتوفي في ثامن ذي الحجّة بدمشق.
وفيها المولى سنان الدّين يوسف بن خضر بك بن جلال الدّين الحنفي [3] .
قال في «الشقائق» : كان فاضلا، كثير الاطلاع على العلوم عقلياتها وشرعياتها، وكان ذكيا للغاية، يتوقّد ذكاء وفطنة، وكان لحدة ذهنه وقوة فطنته، غلب على طبعه إيراد الشكوك والشّبهات، وقلما يلتفت إلى تحقيق المسائل، حتى إن والده لامه على ذلك، وقال له يوما وهو يأكل معه لحما: بلغ بك الشك إلى مرتبة يمكن أن تشك في أن هذا الظرف من نحاس. قال: يمكن ذلك لأن للحواس [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 353) و «السحب الوابلة» ص (71) .
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 255) و «السحب الوابلة» ص (52) .
[3] ترجمته في «الفوائد البهية» ص (228) و «الشقائق النعمانية» ص (106) و «الأعلام» (8/ 228) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 526

لطلب الطريق، فخرج يطلب شيخا بمصر، فوافق خروجه خروج الشيخ محمد الغمري يطلب مطلوبه، فلقيهما رجل من أرباب الأحوال، فقال: اذهبا إلى أحمد الزاهد ففتحكما على يديه، ولا تطلبا الأبواب الكبار- يعني الشيخ محمد الحنفي- فدخلا على الزاهد فلقيهما وأخلاهما ففتح على مدين في ثلاثة أيام، وعلى الغمري بعد خمس عشرة سنة، وكان صاحب الترجمة صاحب همصة، وله عزّ في الطريق وعزمة، وكان له في التصوف [1] يد طولى، وإذا تكلّم في الطريق بلغ المريد مراما وسؤلا، انتفع به خلق كثير من العلماء، والصلحاء، والفقراء، والفقهاء، والأجناد، وغيرهم. وكانت له كرامات، منها أنها مالت منارة زاويته، فقيل له: لا بد من هدمها، فصعد مع المهندس وقال: أرني محلّ الميل، فأراه ذلك، فألصق ظهره إليه فاستقام [2] .
ومنها أن الحريفيش جاءه بعد موت شيخه الغمري فوجده يتوضأ وعبد حبشي يصب عليه، وآخر واقف بالمنشفة، فسأله عن نفسه لكونه لم يرد عليه ملابس الفقراء بل الأكابر، فقال: أنا مدين. قال: فقلت في نفسي من غير لفظ:
لا ذا بذاك ولا عتب على الزمن بفتح التاء. فقال: عتب، بسكون التاء. قال: فقلت في سرّي: الله أكبر فقال على نفسك الخبيثة أتيت لتزن على الفقراء أحوالهم بميزانك الخاسرة. قال:
فتبت وعلمت أنه من الأولياء. [3] ومنها أنه لما ضاقت النفقة على السلطان جقمق أرسل يأخذ خاطره، فأرسل له نصف عمود من معدن يثاقل به الفضة، فجعل ثمنه في بيت المال واتسع الحال، فقال السلطان: الملوك حقيقة هؤلاء.
ومنها أنه أتاه رجل طعن في السنّ فقال: أريد حفظ القرآن. قال: ادخل الخلوة واشتغل بذكر الله تحفظه، فدخل فأصبح يحفظه [4] . [1] في «آ» : «في التصرف» .
[2] أقول: وهذا أيضا من المبالغات في الكرامات. (ع) .
[3] أقول: لا يعلم الغيب إلا الله. (ع) .
[4] أقول: وهذا أيضا من المبالغات في الكرامات. (ع) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 530

العلماء والطلاب، ووصلوا إلى مآربهم، وبلغ صيته إلى قسطنطينية، وطلبه علماؤها وأكابرها فلم يلتفت إليهم إلى زمن السلطان محمد، فظهرت الفتن في وطنه، فأتى قسطنطينية، وسكن بجامع زيرك، واجتمع عليه الأكابر والأعيان، ثم لما تزاحم عليه الناس تشوّش من ذلك، وارتحل إلى ولاية رملي، فتوفي هناك، رحمه الله تعالى.
وفيها المولى مصلح الدّين مصطفى، الشهير بابن وفاء الحنفي [1] ، العارف بالله تعالى. وكان يكتب على ظهر كتبه الفقير مصطفى بن أحمد الصّدري القونوي المدعو بوفاء.
أخذ التصوف أولا عن الشيخ مصلح الدّين المشتهر بإمام الدّبّاغين، ثم اتصل بأمر منه إلى خدمة الشيخ عبد اللطيف القدسي، وأكمل عنده الطريق، وأجازه بالإرشاد، وكان صاحب الترجمة إماما، عالما، محقّقا، جامعا بين علمي الظاهر والباطن، له شأن عظيم من التصرفات الفائقة، عارفا بعلم الوفق، بليغا في الشعر والإنشاء، خطيبا مصقعا، منقطعا عن الناس، لا يخرج إلّا في أوقات معينة، وإذا خرج ازدحم الأكابر وغيرهم عليه للتبرك. [وكان] لا يلتفت إلى أرباب الدنيا ويؤثر صحبة الفقراء عليهم. قصد السلطان محمد وبعده السلطان أبو يزيد [2] الاجتماع به فلم يرض بذلك.
توطن القسطنطينية وله بها زاوية وجامع. ولما توفي حضر السلطان أبو يزيد [2] جنازته [3] وأمر بكشف وجهه لينظر إليه اشتياقا إليه وتبركا به، رحمهما الله تعالى.
وفيها يعقوب بك بن حسن بك [4] سلطان العراقين. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (145- 147) وما بين الحاصرتين في الترجمة مستدرك منه.
[2] في «الشقائق النعمانية» : «بايزيد» وهو الصواب.
[3] في «ط» : «في جنازته» .
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 283) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 540

وفيها الإمام العارف بالله تعالى عبد الرحمن بن أحمد الجامي [1] .
ولد بجام من قصبات خراسان [2] ، واشتغل بالعلوم العقلية والشرعية فأتقنها، ثم صحب مشايخ الصوفية، وتلقّن الذكر من الشيخ سعد الدّين الكاشغري، وصحب خواجه عبيد الله السّمرقندي، وانتسب إليه أتمّ الانتساب. وكان يذكر في كثير من تصانيفه أوصاف خواجه عبيد الله، ويذكر محبته له، وكان مشتهرا بالفضائل. وبلغ صيت فضله الآفاق، وسارت بعلومه الرّكبان، حتّى دعاه السلطان بايزيد خان إلى مملكته، وأرسل إليه بجوائز سنية، فكان يحكي من أوصلها أنه تجهّز للسفر، وسافر من خراسان إلى همذان، ثم قال للذي أوصل الجائزة: إني امتثلت أمره الشريف حتّى وصلت إلى همذان، والآن أتشبث بذيل الاعتذار، وأرجو العفو منه إني لا أقدر على الدخول إلى بلاد الرّوم لم أسمع فيها من الطّاعون، وكان رحمه الله تعالى أعجوبة دهره علما، وعملا، وأدبا، وشعرا. وله مؤلفات جمّة، منها «شرح فصوص الحكم» لابن عربي، و «شرح الكافية لابن الحاجب» وهو أحسن شروحها. وكتب على أوائل القرآن العظيم تفسيرا أبرز فيه بعضا من بطون القرآن العظيم وغوامضه، وله كتاب «شواهد النبوة» بالفارسية. وكتاب «نفحات الأنس» بالفارسية أيضا. وكتاب «سلسلة الذهب» حطّ فيه على الرافضة، وكتاب «الدرة الفاخرة» و «تسمية أهل اليمن حطّ رحلك» إشارة إلى أنه كتاب تحط الرحال عنده، و «رسالة في المعمّى والعروض والقافية» وله غير ذلك، وكل تصانيفه مقبولة.
وتوفي بهراة وجاء تاريخ وفاته وَمن دَخَلَهُ كانَ آمِناً 3: 97 [آل عمران: 97] .
ولما توجهت الطائفة الطّاغية الأردبيلية إلى خراسان، أخذ ابنه ميتته من قبره ودفنه في ولاية أخرى فأتت الطائفة المذكورة إلى قبره وفتشوه فلم يجدوا جسده فأحرقوه ما فيه من الأخشاب.
وفيها قاضي القضاة محيى الدّين أبو صالح عبد القادر بن قاضي القضاة [1] ترجمته في «جامع كرامات الأولياء» (2/ 61) .
[2] لها ذكر في «أحسن التقاسيم في معرفة الأقاليم» ص (238) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 543

ومن كلامه: المؤمن يلتمس المعاذير، والمنافق يتتبع المعايب والمعايير، والله في عون العبد ما دام العبد [1] . في عون أخيه.
وقال: مقام النبوة معصوم من الجهل بمولاه في كل حال من أول شؤونه إلى أبد الآبدين.
وقال: ما اتفق اثنان قطّ في شيء واحد من جميع الوجوه وإن اتفقا في أصل الأمر أو فروعه أو بعض جهاته، ولذلك قالوا: الطرق إلى الله بعدد أنفاس الخلائق [2] .
وقال: كل علم بلا عمل وسيلة بلا غاية، وعمل بلا علم جهالة. انتهى ملخصا.
وفيها القاضي تقي الدّين أبو بكر بن شمس الدّين محمد العجلوني الحنبلي، المشهور بابن البيدق [3] .
كان من أهل الفضل وأعيان الحنابلة بدمشق، أخذ العلم عن ابن قندس، والعلاء المرداوي، والبرهان ابن مفلح، وناب في الحكم بدمشق، وأفتى، وكانت سيرته حسنة.
وتوفي يوم الجمعة ثالث ذي الحجّة.
وفيها المولى قاسم الشهير بقاضي زاده الحنفي [4] الإمام العالم.
كان أبوه قاضيا بقسطموني، ونشأ ولده نشأة حسنة، واشتغل بالعلم والعبادة، واتصل إلى خدمة خضر بك بن جلال الدّين، وحصّل عنده علوما كثيرة، وتنقل في المدارس إلى أن صار قاضيا ببرسا فحمدت سيرته، ثم أعيد إلى إحدى المدارس الثمان، ثم ولي برسا ثانيا. [1] لفظة «العبد» سقطت «آ» .
[2] أقول: الطريق الصحيح إلى الله تعالى هو طريق رسول الله صلى الله عليه وسلم. (ع) .
[3] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (518) و «السحب الوابلة» ص (135) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (116) و «الفوائد البهية» ص (154) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 548

سنة تسعمائة
فيها توفي برهان الدّين النّاجي إبراهيم بن محمد بن محمود بن بدر الحلبي القبيباتي الشافعي [1] الإمام العالم.
توفي بدمشق عن أزيد من تسعين سنة [2] .
وفيها عبد الرحمن بن حسن بن محمد الدّميري الشافعي [3] الإمام العالم.
توفي في ربيع الثاني عن خمس وسبعين سنة.
وفيها قاضي القضاة علاء الدّين أبو الحسن علي بن شمس الدّين محمد بن العطار الشّيبي الحموي الحنبلي، المشهور بابن إدريس [4] .
كان إماما علّامة، له سند عال في الحديث، ناب في القضاء بحماة مدة، ثم ولي قضاء طرابلس نيفا وعشرين سنة، وكانت له معرفة بطرق الأحكام ومصطلح الزمان.
وتوفي بطرابلس وقد جاوز الثمانين.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن محمد بن البهاء البغدادي [5] الحنبلي الإمام العلّامة الفقيه المحدّث. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 166) و «الأعلام» (1/ 65) .
[2] أقول: وله تعليقة جيدة على «الترغيب والترهيب» ومخطوطته موجودة في المدينة المنورة، واسمها عجالة الإملاء المتيسرة من التذنيب على ما وقع للحافظ المنذري من الوهم وغيره في كتابه «الترغيب والترهيب» وهو كتاب هام جدا. (ع) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 74) و (3/ 233) في «زكريا بن حسن» فقد عرف بالاسمين فتنبه.
[4] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (519) .
[5] ترجمته في «المنهج الأحمد» الورقة (519) و «السحب الوابلة» ص (305) و «معجم المؤلفين» (7/ 187) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 550

ولد سنة اثنتين وعشرين وثمانمائة تقريبا في جهة العراق، وقدم من بلاده إلى مدرسة شيخ الإسلام أبي عمر بصالحية دمشق في سنة سبع وثلاثين، وأخذ الحديث عن الأمين الكركي، والشمس ابن الطحّان، وابن ناظر الصاحبة، وأخذ العلم عن الشيخ تقي الدّين بن قندس، والنّظام والبرهان ابني مفلح، وصار من أعيان الحنابلة.
أفتى، ودرّس، وصنّف كتاب «فتح الملك العزيز بشرح الوجيز» في خمس مجلدات. وتوجه إلى القاهرة، فاجتمع عليه حنابلتها، وقرأوا عليه، وأجاز بعضهم بالإفتاء والتدريس، وزار بيت المقدس، والخليل [1] عليه السلام، وباشر نيابة القضاء بدمشق، وكان معتقدا عند أهلها وأكابرها، ورعا، متواضعا، على طريقة السّلف.
وتوفي بها يوم السبت ثالث عشري جمادى الآخرة ودفن بسفح قاسيون.
وفيها القاضي ناصر الدّين أبو البقاء محمد بن القاضي عماد الدّين أبي بكر بن زين الدّين عبد الرحمن، المعروف بابن زريق الصّالحي الحنبلي [2] الإمام العالم المحدّث، تقدم ذكر أسلافه.
ولد بصالحية دمشق في شوال سنة اثنتي عشرة وثمانمائة، وهو من ذرية شيخ الإسلام أبي عمر. قرأ على علماء عصره، وبرع ومهر، وأفاد، وعلّم، وروى عنه خلق من الأعيان، وكان منوّر الشيبة، شكلا حسنا، على طريقة السّلف الصّالح.
وولي الناظر على مدرسة جدّه أبي عمر مدة طويلة، وناب في الحكم، ثم تنزه عن ذلك.
وتوفي بالصالحية عشية يوم السبت تاسع جمادى الآخرة. [1] يعني مدينة الخليل ردّها الله تعالى إلى أيدي المسلمين مع بيت المقدس وسواها من بلدان فلسطين العزيزة بفضله ورحمته وكرمه.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (7/ 169) و «السحب الوابلة» ص (365) .

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 551

وذكر في ترجمة السّمعاني المؤرّخ أنه بفتح السين ويجوز كسرها، نسبة لسمعان بطن من تميم.
ومما امتاز به الكتاب المذكور ذكره لعدة من النساء العالمات الفاضلات مما يدلّ على اعتناء الأقدمين بتعليم المرأة حتّى كنّ أستاذات لكثير من كبار العلماء المؤلّفين.
ومما يقضي بالعجب أن جلّهنّ إن لم يكن كلهنّ عمّرن كثيرا، فلا تجد منهنّ من ماتت إلّا عن أكثر من ستين سنة كما ترى فيما يلي، ولعل ذلك لأنّهنّ كن في معيشتهن على ما يقتضيه العلم من الآداب الجسمانية والنفسانية:
فمنهن أمّ الكرام (وفي ثبت القسطلاني ستّ الكرام) كريمة بنت أحمد بن حاتم المروزيّة [1] المجاورة، بمكّة. روت «الصحيح» (أي البخاري) عن الكشميهني، عن الفربري، عن مؤلّفه. وكانت تضبط لكتّابها، وتقابل بنسخها، ولها فهم ونباهة، وما تزوجت قطّ. توفيت سنة (463) وقيل: إنها بلغت المائة.
قاله في «العبر» [2] . وعدّها ابن الأهدل من الحفّاظ.
ومنهن بيبى بنت عبد الصمد بن علي أمّ الفضل وأمّ عربية الهرثمية الهروية لها جزء مشهور ترويه عن عبد الرحمن بن أبي شريح توفيت سنة (475) [3] أو التي بعدها وقد استكملت تسعين سنة.
ومنهن فاطمة بنت الشيخ أبي علي الدّقاق زوجة القشيري [4] صاحب «الرسالة القشيرية» المشهورة. كانت كبيرة القدر، عالية الإسناد، من عوابد زمانها.
روت عن أبي نعيم، [الإسفراييني] والعلوي، والحاكم، وطائفة. توفيت في ذي القعدة سنة (480) عن تسعين سنة. [1] انظر المجلد الخامس ص (266) .
[2] انظر «العبر» .
[3] وهم الكاتب بإحالة وفاتها إلى سنة (475) والصواب سنة (477) وذكر ما بعد ذلك مما أشار إليه الكاتب رحمه الله تعالى.
[4] انظر المجلد الخامس ص (348) .

الجزء: م 10 ¦ الصفحة: 9

ومنهن فاطمة بنت الحسن بن علي الأقرع أمّ الفضل البغدادية [1] الكاتبة التي جوّدوا على خطّها، وكانت تنقل طريقة ابن البوّاب، حكت أنها كتبت ورقة إلى الوزير الكندري فأعطاها ألف دينار، وقد روت عن أبي عمر بن مهدي الفارسي.
توفيت في هذه السنة [2] أيضا.
ومنهن فاطمة بنت علي بن المظفّر بن دعبل أمّ الخير البغدادية الأصل النيسابورية [3] المقرئة.
روت «صحيح مسلم» و «غريب الخطابي» عن أبي حسين الفارسي، وعاشت سبعا وتسعين سنة، وكانت تلقّن النساء [4] .
توفيت سنة (532) أو التي بعدها.
ومنهن فاطمة بنت محمد بن أبي سعدى البغدادية أم البهاء الواعظة مسندة أصبهان روت عن أبي الفضل الرازي وأحمد بن محمود الثقفي وسمعت صحيح البخاري من سعيد العيار وتوفيت في رمضان سنة (537) [5] ولها أربع وتسعون سنة.
ومنهن أمة الواحد ابنة القاضي أبي عبد الرحمن الحسيني بن إسماعيل المحاملي حفظت القرآن، والفقه، والنحو، والفرائض، والعلوم، وبرعت في مذهب الشافعي، وكانت تفتي مع أبي علي بن هريرة.
توفيت سنة (377) [6] .
ومنهن شهدة بنت أبي نصر أحمد بن الفرج الدّينوري ثم البغدادي الكاتبة المسندة فخر النساء. [1] انظر المجلد الخامس ص (348) .
[2] أي سنة (480) هـ.
[3] انظر المجلد السادس ص (164) .
[4] أي عند موتهن.
[5] كذا كتب الكاتب رحمه الله، والصواب سنة (539) انظر المجلد السادس ص (201) .
[6] انظر المجلد الرابع ص (407) .

الجزء: م 10 ¦ الصفحة: 10

كانت ديّنة، عابدة، صالحة، أسمعها أبوها الكثير، وصارت مسندة العراق، وروت عن طراد الزّينبي وطائفة، وكانت ذات برّ وخير.
توفيت في رابع عشر المحرم سنة (574) [1] عن نيف وتسعين سنة.
ومنهن تقيّة بنت غيث بن علي الأرمنازي الشاعرة المحسنة، ولها شعر سائر، وكانت امرأة برزة، جلدة، مدحت تقي الدّين عمر صاحب حماة والكبار، وعاشت أربعا وسبعين سنة، ولها ابن محدّث معروف عثرت يوما فجرحت فشقّت وليدة في الدار خرقة من خمارها وعصبت بها جرحها فقالت:
لو وجدت السّبيل جدت بخدّي ... عوضا عن خمار تلك الوليدة
كيف لي أن أقبل اليوم رجلا ... سلكت دهرها الطّريق الحميدة
وتوفيت سنة (579) [2] .
ومنهن فاطمة بنت سعد الخير بن محمد بن عبد الكريم.
ولدت بأصبهان سنة (522) وسمعت حضورا من فاطمة الجوزذانيّة، ومن ابن الحصين، وزاهر الشّحامي، ثم سمعت من هبة الله بن الطّيبي وخلق، وتزوّج بها أبو الحسن بن نجا الواعظ.
روت الكثير بمصر.
توفيت في ربيع الأول سنة (600) [3] عن ثمان وسبعين سنة.
ومنهن عفيفة بنت أحمد بن عبد الله الفارفانيّة الأصبهانية.
ولدت سنة 516 وهي آخر من روى عن عبد الواحد صاحب أبي نعيم، ولها إجازة من أبي علي الحداد وجماعة، وسمعت من فاطمة «المعجمين» الكبير والصغير للطبراني. [1] انظر المجلد السابع ص (410- 411) .
[2] انظر المجلد السادس ص (436- 437) .
[3] انظر المجلد السادس ص (564) .

الجزء: م 10 ¦ الصفحة: 11

ومنهنّ ستّ العرب بنت يحيى بن قايماز أمّ الخير الدمشقية الكندية.
سمعت من التاج الكندي مولاهم، وحضرت على ابن طبرزد «الغيلانيات» .
وتوفيت في المحرم [سنة (684] [1] عن (85) سنة.
ومنهنّ شاميّة أمة الحقّ بنت الحافظ أبي علي الحسن بن محمد البكري.
روت عن جدّها وجدّ أبيها، وحنبل، وابن طبرزد، وتفرّدت بعدة أجزاء، وتوفيت في أواخر رمضان سنة (685) [2] بشيزر عند أقاربها عن (87) سنة.
ومنهن زينت بنت مكّي بن علي بن كامل الحرّاني، الشيخة المعمّرة العابدة. أم أحمد. سمعت من حنبل، وابن طبرزد، وستّ الكتبة، وطائفة، وازدحم عليها الطلبة، وعاشت أربعا وتسعين سنة.
وتوفيت في شوال سنة (688) [3] .
ومنهنّ زينب بنت علي بن أحمد بن فضل الصالحية.
قال الذهبي: روت لنا عن الشيخ الموفق. وتوفيت في المحرم [سنة (695] [4] وقد قاربت التسعين.
ومنهنّ عائشة بنة عيسى بن الشيخ الموفق المقدّمي المباركة الصالحة العابدة.
قال الذهبي: روت لنا عن جدّها وابن راجح وتوفيت سنة (697) [5] عن ست وثمانين سنة.
وآخر من ترجم من النساء زينب بنت محمد بن محمد بن أحمد الغزّي الشافعية. [1] انظر المجلد السابع ص (672) .
[2] انظر المجلد السابع ص (683) .
[3] انظر المجلد السابع ص (706) .
[4] انظر المجلد السابع ص (751) .
[5] انظر المجلد السابع ص (765) .

الجزء: م 10 ¦ الصفحة: 13

قال النّجم الغزّي في «الكواكب السّائرة بأعيان المائة العاشرة» : أخذ عنه شيخ الإسلام الجدّ، وقرأ عليه «المتوسط» و «شرح الشّمسية» وغيرهما، وأخذ عنه السيوفي مفتي حلب «تفسير البيضاوي» وأثنى عليه، وكان يخبر عنه أنه كان يقول:
عجبت لمن يحفظ شيئا كيف ينساه. انتهى وفيها شهاب الدّين أبو المكارم أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله، الشّهير بالشّارعي المالكي المصري [1] ، نزيل دمشق القاضي.
ولد في ثاني عشر ربيع الأول سنة اثنتين وثلاثين وثمانمائة بالشّارع الأعظم قرب باب زويلة.
وتوفي بدمشق ليلة الخميس ثاني عشر ربيع الأول.
وفي حدودها أحمد بن يوسف المقرئ المالكي المغربي [2] الشيخ العارف بالله تعالى، أحد رجال المغرب وأوليائها، من أصحابه سيدي أحمد البيطار.
وفيها إسماعيل بن عبد الله الصّالحي [3] الشيخ الصّالح المولّه.
جفّ دماغه بسبب كثرة التّلاوة للقرآن في مدرسة الشيخ أبي عمر، فزال عقله، وقيل: عشق فعفّ، وكان في جذبه، كثير التّلاوة، ويتكلم بكلمات حسنة، وللناس جميعا فيه اعتقاد زائد، وكان يلازم الجامع الجديد، وجامع الأفرم بالصّالحية.
قال ابن طولون: أنشدني:
إذا المرء عوفي في جسمه ... وملّكه الله قلبا قنوعا
وألقى المطامع عن نفسه ... فذاك الغنيّ وإن مات جوعا
توفي تاسع عشري رمضان. [1] ترجمة في «متعة الأذهان» (مخطوط) الورقة (17/ آ) وفيه وفاته سنة (900) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 147) .
[3] ترجمته في «القلائد الجوهرية» ص (392) وفيه توفي سنة (900) في التاسع عشر من رمضان، و «متعة الأذهان» الورقة (29/ ب) (مخطوط) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 6

وفيها عماد الدّين إسماعيل بن محمد بن علي، العلّامة الشّافعي السّيوفي [1] ، الشهير بخطيب جامع السّقيفة بباب توما بدمشق.
ولد في مستهل ربيع الأول سنة ثلاث وثلاثين وثمانمائة، وحفظ «التنبيه» و «منهاج البيضاوي» و «الشّاطبية» وعرض على التّقي الحريري، والبرهان الباعوني، والعلاء البخاري، وسمع على الخردفوشي، وابن بردس، وابن الطّحّان، وغيرهم، وجلس في أول أمره بمركز الشّهود، وخطب بجامع السّقيفة.
وهو والد العلّامة شمس الدّين الشهير بابن خطيب السّقيفة، بينه وبينه في السنّ أحد عشرة [2] سنة لا تزيد ولا تنقص.
وتوفي ولده قبله سنة سبع وتسعين وثمانمائة، وتوفي المترجم بدمشق يوم الخميس ثاني عشري ربيع الأول، ودفن عند ولده جوار الشيخ أرسلان.
وفي حدودها المولى حسام العالم الرّوميّ الحنفي [3] ، المعروف بابن الدلّاك [4] .
كان خطيبا بجامع السلطان محمد خان بقسطنطينية، وكان ماهرا في العربية والقراآت، حسن الصّوت، حسن التّلاوة.
وفيها بدر الدّين حسن بن أحمد الكبيسيّ ثم الحلبي [5] الشيخ الصّالح.
سمع ثلاثة أحاديث بقراءة الشيخ أبي بكر الحيشيّ [6] على الشيخ محمد بن مقبل الحلبي وأجاز لهما، وكان معتقدا شديد الحرص على مجالس العلم والذكر.
قال الزّين بن الشّماع: لم تر عيني مثله في ضبطه للسانه وتمسّكه بالشريعة. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (29/ ب) (مخطوط) .
[2] في «ط» : «إحدى عشرة» .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (205) .
[4] في «آ» و «ط» : «المعروف بابن الدلال» والتصحيح من «الشقائق النعمانية» .
[5] ترجمته في «درّ الحبب في تاريخ أعيان حلب» (1/ 527- 529) .
[6] تصحفت نسبته في «آ» و «ط» إلى «الحبشي» والتصحيح من «در الحبب» (1/ 1/ 367) وسوف ترد ترجمته في سنة (930) من هذا المجلد.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 7

وقال ابن الحنبلي: لم يضبط عنه أنه حلف يوما على نفي، ولا إثبات.
وفيها المولى حسن بن عبد الصّمد [1] السّامسوني [2] .
قال في «الشقائق» : كان عالما فاضلا، محبّا للفقراء والمساكين، ومريدا لمشايخ المتصوفة. قرأ على علماء الرّوم، ثم وصل إلى خدمة المولى خسرو، وحصل جميع العلوم أصليّها وفرعيّها وعقليّها وشرعيّها، ثم صارت مدرسا ببعض المدارس. ثم جعله قاضيا بالعسكر المنصور، ثم قاضيا بمدينة قسطنطينية، وكان مرضيّ السيرة محمود الطريقة في قضائه، سليم الطبع، قويّ الإسلام متشرعا متورعا، كتب بخطّه كثيرا، وله حواش على «المقدمات الأربع» وحواش على «شرح المختصر» . انتهى [3] وفي حدودها المولى حسن جلبي بن محمد [4] شاه الفناري [5] .
كان عالما فاضلا. قسّم أيّامه بين العلم والعبادة. يلبس الثياب الخشنة، ولا يركب دابة تواضعا [6] .
رحل إلى مصر فقرأ هناك «صحيح البخاري» على بعض تلامذة ابن حجر، وأجازه. وقرأ «مغني اللبيب» قراءة بحث وإتقان، وحجّ، وأتى بلاد الرّوم، وباشر إحدى المدارس الثمان.
ومن مصنّفاته «حواشيه على التّلويح» ، وحاشية «المطوّل» و «حواش على [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (96) ، و «الفوائد البهية» (61) ، «معجم المؤلفين» (3/ 236) .
[2] في المطبوع «الساموني» وهو تحريف، وفي الشقائق (الساميسوني) ونسبته الى سامسون مدينة ببلاد الروم. «الفوائد» (62) .
[3] في مصادره أنه توفي سنة (891) وأشار كحالة إلى رواية «الشذرات» (901) ورواية أخرى هي (881) هـ.
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» للسخاوي (2/ 127- 128) ، و «نظم العقيان» للسيوطي ص (105 و 106) و «الشقائق النعمانية» ص (114) ، و «الفوائد البهية» ص (64) ، و «معجم المؤلفين» (3/ 213- 214)
[5] قال السخاوي: «ويعرف كسلفه بالفناري وهو لقب لجد أبيه لأنه فيما قيل لما قدم على ملك الرّوم أهدى له فنيارا فكان إذا سأل عنه يقول أين الفنري فعرف بذلك» .
[6] في «ط» : «متواضعا» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 8

شرح المواقف» للسيد الشريف، كلها مقبولة متداولة، رحمه الله تعالى [1] .
وفيها- تقريبا- أبو الوفاء خليل بن أبي الصّفا إبراهيم بن عبد الله الصّالحي [2] الحنفي المحدّث.
ولد سنة ثلاث وثلاثين وثمانمائة، وأخذ عن الحافظ ابن حجر، والسّعد الدّيري، والعيني، والقاياتي، والعلم البلقيني، وغيرهم. وأجاز لابن طولون والكفرسوسي، وابن شكم، وغيرهم، ثم أجاز لمن أدرك حياته، رحمه الله تعالى.
وفيها أبو زيد عبد الرحمن بن علي بن صالح المكّودي نسبا الفاسي المكّي [3] ، شارح «الألفية» و «الآجرومية» .
وفي حدودها المولى عبد الكريم بن عبد الله الرّومي الحنفي [4] العالم الفاضل المشهور.
كان من الأرقّاء، ثم من الله عليه بالعتق، وجدّ في طلب العلم، وحصّل فنونا عدة وفضائل جمّة.
وقرأ على المولى الطّوسي، والمولى سنان العجمي، تلميذ المولى محمد شاه الفناري [5] ، ثم صار مدرسا ببعض المدارس الثمان التي بناها محمد خان عند فتح قسطنطينية. ثم ولي قضاء العسكر. ثم صار مفتيا زمن السلطان محمد المذكور، واستمرّ بها إلى أن مات.
وله «حواش على أوائل التلويح» ، رحمه الله تعالى. [1] في «الضوء اللامع» و «الفوائد البهية» أنه توفي سنة ست وثمانين وثمانمائة.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة بأعيان المئة العاشرة» (1/ 189) وفيه أنه أجاز لابن طولون سنة (907) فليحرر.
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (2/ 97) ، و «بغية الوعاة» (2/ 83) و «النور السافر» (13) ، و «نيل الابتهاج» ص (168- 169) و «الكوكب السائرة» (1/ 254) و «معجم المؤلفين» (3/ 156) .
[4] ترجمته في «الكوكب السائرة» (1/ 254) ، و «الفوائد البهيّة» ص (101) ، و «معجم المؤلفين» (5/ 317) .
[5] تقدمت ترجمته في ص (8) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 9

المذكور فوجد فيها ما يخالف الإجماع فقال: كان الرّيح المذكور لهذه الرسالة وأمر بإحراقها.
وكان يختلي خلوات أربعينيات، ثم صار مفتيا بقسطنطينية إلى أن مات بها.
وكان رجلا عالما علّامة سيما بالتفسير، طويلا، عظيم اللّحية، قويّ المزاج جدا، حتى كان يجلس للدرس في أيام الشتاء مكشوف الرأس.
وكان له ذكر قلبيّ يسمع من بعد، وربما يغلب صوت ذكر [1] قلبه على صوته، وله «حواش على المقدمات الأربع» وهو أول من حشّى عليها. انتهى ملخصا وفيها علاء الدّين علي بن علي بن يوسف بن خليل النّووي [2] ثم الدمشقي الشافعي الإمام العلّامة.
ولد في حادي عشر شوال سنة اثنتين وعشرين وثمانمائة، واشتغل في العلم، فبرع ودرّس وأفتى، وكان يتكسّب بالشهادة في مركز باب الشامية البرانية خارج دمشق.
وتوفي ليلة الخميس عاشر صفر ودفن بمقبرة النّخلة غربي سوق صاروجا.
وفيها المولى قاسم البغدادي [3] الكرماني ثم القسطنطيني، العالم الفاضل الحنفي ابن أخت المولى شيخي الشاعر الحنفي، أحد موالي الرّوم.
اشتغل في العلم، واتصل بخدمة المولى [4] عبد الكريم. ثم صار مدرّسا ببلدة أماسية، ثم بمدرسة أبي أيوب الأنصاري، ثم بإحدى المدارس الثمان، وكان ذكيا سليم القلب وافر العقل يدرّس كل يوم سطرين أو ثلاثة، ويتكلم عليها بجميع ما يمكن إيراده من نحو وصرف ومعان وبيان ومنطق وأصول مع رفع جميع ما أشكل على الطلبة على أحسن الوجوه وألطفها. وله حواش على «شرح المواقف» وأجوبة على [5] «السبع الشداد» التي علقها المولى لطفي وأشعار [6] لطيفة تركية وفارسية رحمه الله. [1] ليست اللفظة في «ط» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» 1/ 271.
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (171- 172) و «الكواكب السائرة» ) (1/ 294) ، و «معجم المؤلفين» (8/ 96) .
[4] في «ط» : «الولي» .
[5] في «ط» : «عن» .
[6] في «ط» : «واستعار» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 11

قال: وله تهجّد وتعبد وأوراد وأذكار وتعفف وبكاء من خشية الله تعالى، وميل لذوي الهيئات الحسنة، ومطالعة في كتب العلم والرّقائق وسير الخلفاء والملوك والاعتقاد فيمن يثبت عنده صلاحه من العلماء والصلحاء، وتكرّر توجهه لبيت المقدس والخليل وثغور دمياط والإسكندرية ورشيد، وأزال كثيرا من الظّلامات [1] الحادثات، وحجّ في طائفة قليلة سنة أربع وثمانين، ووهب وتصدّق، وأظهر من التواضع والخشوع في الطّواف والعبادة ما عدّ من حسناته، وأنفق أموالا عظيمة في غزو الكفّار ورباط الثّغور، وحفظ الأمصار، رحمه الله. انتهى وقال الشيخ مرعي في كتابه «نزهة النّاظرين وأخبار الماضين» : كان ملكا جليلا وسلطانا نبيلا، وله اليد الطّولى في الخيرات، والطّول الكامل في إسداء المبرّات، وكانت أيّامه كالطّراز المذهب، وهو واسطة [2] عقد ملوك الجراكسة وأطولهم مدة.
وأقام في السلطنة تسعا وعشرين سنة وأربعة أشهر وعشرين يوما.
وتوفي في [2] آخر نهار الأحد سابع عشر ذي القعدة، ودفن يوم الاثنين بقبة بناها بتربة الصحراء شرقي القاهرة، وقبره ظاهر يزار.
وتولى ولده الناصر محمد أبو السعادات قبل موته بيوم وهو في سن البلوغ. فأقام ستة أشهر ويومين ثم خلع في ثامن عشري جمادى الأولى بعد ثبوت [3] عجزه عن السلطنة.
وفيها المولى محيي الدين محمد بن إبراهيم بن حسن النكساري [4] الرّومي الحنفي [5] الإمام العالم.
كان عالما بالعربية، والعلوم الشرعية، والعقلية، ماهرا في علوم الرياضة. [1] في «آ» : «الظلمات» .
[2] ليست اللفظة في «ط» .
[3] تحرفت في «ط» إلى «هبوت» .
[4] تصفحت في «ط» إلى «التكشاري» .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 23) ، و «الفوائد البهيّة» (155) ، و «هدية العارفين» (1/ 218) ، و «معجم المؤلفين» (8/ 196) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 14

أخذ عن المولى فتح الله الشرواني، وقرأ على الحسام التّوقاني، والمولى يوسف بالي بن محمد الفناري، والمولى يكان.
وكان حافظا للقرآن العظيم، عارفا بالقراءات، ماهرا في التفسير، يذكّر الناس كل جمعة تارة بأياصوفيا [1] ، وتارة بجامع السّلطان محمد، وكان حسن الأخلاق، قنوعا، راضيا بالقليل من العيش، مشتغلا بإصلاح نفسه، منقطعا إلى الله تعالى.
صنّف «تفسير سورة الدّخان» وكتب «حواشي على تفسير القاضي البيضاوي» و «حاشية على شرح الوقاية» لصدر الشريعة. ولما آن أوان انقضاء [2] مدته ختم «التفسير» في أيا صوفيا، ثم قال: أيّها الناس، إني سألت الله تعالى أن يمهلني إلى ختم القرآن العظيم، فلعل الله تعالى يختم لي بالخير والإيمان، ودعا فأمّن الناس على دعائه، ثم أتى بيته بالقسطنطينية فمرض وتوفي.
وفيها المولى محيى الدّين محمد بن إبراهيم الرّومي الحنفي، الشهير بابن الخطيب [3] ، العالم العلّامة.
كان من مشاهير موالي الرّوم. قرأ على والده المولى تاج الدّين، وعلى العلّامة علي الطّوسي، والمولى خضر بك، وتولى المناصب، وترقى فيها حتّى جعله السلطان محمد بن عثمان معلما لنفسه، وألّف «حواشي على شرح التجريد» للسيد الشريف، و «حواشي على حاشية الكشّاف» للسيد أيضا، وغير ذلك.
وفيها قاضي القضاة، شيخ الإسلام، نجم الدّين أبو البقاء محمد بن برهان الدّين إبراهيم بن جمال الدّين عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم بن سعد الله بن علي بن جماعة الكناني المقدسي الشافعي [4] .
ولد في أواخر صفر سنة ثلاث وثلاثين وثمانمائة بالقدس الشريف، ونشأ به، [1] وهو مسجد إستانبول الشهير.
[2] في «ط» : «القضاء» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 24) ، و «الفوائد البهية» ص (204) ، «الفتح المبين في طبقات الأصوليين» ص (61) ، و «معجم المؤلفين» (8/ 198) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 25) : و «معجم المؤلفين» (9/ 101) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 15

وفيها محمد بن داود النّسيمي المنزلاوي [1] الشيخ الصّالح، أحد المتمسكين بالسّنّة المحمدية في أقوالهم وأفعالهم.
ألّف رسالة سمّاها «طريقة الفقر المحمدي» ، ضبط فيها أقوال النّبي صلّى الله عليه وسلم وأفعاله وأحواله التي ظهرت لأمته. وكان يقول: ليس لنا شيخ إلّا رسول الله صلّى الله عليه وسلم.
وكان يقري الضيوف، ويخدم الفقراء، والمنقطعين عنده، وينظف ما تحتهم من بول أو غائط، ولا يتخصص عنهم بشيء. وكان ربما طرقه الضيف ليلا، ولم يكن عنده ما يقريه، فيرفع القدر على النّار، ويضع فيه الماء، ويوقد عليه، فتارة يرونه أرزا ولبنا، وتارة أرزا وحلواء، وتارة لحما ومرقا، وربما وجدوا فيه لحم الدّجاج، ومناقبه كثيرة.
توفى ببلدة النسيمية، ودفن بجوار زاويته وقبره بها ظاهر يزار.
وفيها- تقريبا- شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن بن علي [2] الإمام العالم العلّامة، إمام الكاملية بين القصرين.
لبس الخرقة من الشيخ الإمام العلّامة شمس الدّين بن الجزري المقرئ صاحب «النشر» .
ولد [3] في سنة [4] تسع وعشرين وثمانمائة، وتوفي في أول هذا القرن.
وفيها القاضي شمس الدّين محمد بن عمر الدّورسي الدمشقي الحنبلي [5] .
ولد سنة ست عشرة وثمانمائة، وكان نقيبا لقاضي القضاة برهان الدّين بن أكمل الدّين بن شرف الدّين بن مفلح، ثم فوض إليه ولده قاضي القضاة [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 46) ، و «جامع كرامات الأولياء» (1/ 172) ، و «معجم المؤلفين» (9/ 298) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 52) .
[3] لفظة «ولد» سقطت من «ط» و «الكواكب السائرة» .
[4] سقطت لفظة «سنة» من «ط» .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 68) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 17

المعربين» وقطعة من «شرح تنقيح اللّباب» للولي العراقي، وغير ذلك، رحمه الله.
وفيها الحافظ شمس الدّين أبو الخير محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أبي بكر بن عثمان بن محمد السخاوي [1] الأصل، القاهري المولد، الشافعي المذهب، نزيل الحرمين الشريفين.
ولد في ربيع الأول سنة إحدى وثلاثين وثمانمائة، وحفظ القرآن العظيم وهو صغير وصلّى به في شهر رمضان. وحفظ «عمدة الأحكام» و «التنبيه» و «المنهاج» و «ألفية ابن مالك» و «ألفية العراقي» وغالب «الشّاطبية» و «النّخبة» لابن حجر، وغير ذلك، وكلما حفظ كتابا عرضه على مشايخه، وبرع في الفقه، والعربية، والقراءات، والحديث، والتاريخ، وشارك في الفرائض، والحساب، والتفسير، وأصول الفقه، والميقات، وغيرها وأما مقروءاته ومسموعاته فكثيرة جدا لا تكاد تنحصر.
وأخذ عن جماعة لا يحصون يزيدون على أربعمائة نفس، وأذن له غير واحد بالإفتاء، والتدريس، والإملاء.
وسمع الكثير على شيخه الحافظ ابن حجر العسقلاني، ولازمه أشد الملازمة، وحمل عنه ما لم يشاركه فيه غيره، وأخذ عنه أكثر تصانيفه، وقال عنه:
هو أمثل جماعتي، وأذن له، وكان يروي «صحيح البخاري» عن أزيد من مائة وعشرين نفسا.
ورحل إلى الآفاق، وجاب البلاد، ودخل حلب، ودمشق، وبيت المقدس وغيرها، واجتمع له من المرويّات بالسّماع والقراءة ما يفوق الوصف.
وكان بينه وبين النّبي صلّى الله عليه وسلم عشرة أنفس، وحجّ بعد وفاة شيخه ابن حجر مع والديه.
ولقي جماعة من العلماء وأخذ عنهم، كالبرهان الزّمزمي، والتّقي بن فهد، وأبي السعادات بن ظهيرة، وخلائق، ثم رجع إلى القاهرة ولازم الاشتغال والإشغال والتأليف، لم يفتر أبدا. [1] ترجم السخاوي لنفسه ترجمة مطولة في «الضوء اللامع» (8/ 2- 32) وله ترجمة في «نظم العقيان» (152- 153) و «النّور السافر» (16- 21) و «الكواكب السائرة» (1/ 53) و «البدر الطالع» (2/ 184- 187) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 23

ثم حج سنة سبعين، وجاور، وحدّث هناك بأشياء من تصانيفه وغيرها، ثم حجّ في سنة خمس وثمانين، وجاور سنة ست وسبع، وأقام منهما ثلاثة أشهر بالمدينة النبوية، ثم حج سنة اثنتين وتسعين، وجاور سنة ثلاث وأربع، ثم حجّ سنة ست وتسعين وجاور إلى أثناء سنة ثمان، فتوجه إلى المدينة فأقام بها أشهرا، وصام رمضان بها، ثم عاد في شوالها إلى مكّة وأقام بها مدة، ثم رجع إلى المدينة وجاور بها إلى أن مات، وحمل الناس من أهلهما والقادمين عليهما عنه الكثير جدا، وأخذ عنه من لا يحصى كثرة.
وألّف كتبا إليها النهاية لمزيد علوه وفصاحته.
من مصنفاته «الجواهر والدّرر في ترجمة الشيخ ابن حجر» و «فتح المغيث بشرح ألفية الحديث» لا يعلم أجمع منه ولا أكثر تحقيقا لمن تدبره [1] ، و «الضوء اللامع لأهل القرن التاسع» في ست مجلدات ذكر فيه لنفسه ترجمة على عادة المحدّثين [2] ، و «المقاصد الحسنة في الأحاديث الجارية على الألسنة» [3] وهو أجمع وأتقن من كتاب السيوطي المسمى ب «الجواهر المنتثرة في الأحاديث المشتهرة» [4] وفي كل واحد منهما ما ليس في الآخر، و «القول البديع في الصّلاة على الحبيب الشفيع» [5] و «عمدة المحتج في حكم الشطرنج» و «الإعلان بالتوبيخ [1] وهو مطبوع في ثلاث مجلدات منذ سنوات طويلة، وأعادت إصداره دار الكتب العلمية ببيروت مصورا قبل سنوات قليلة. ثم نشر نشرة جيدة في الهند في أربعة أجزاء بتحقيق الشيخ علي حسين علي.
[2] وهو مطبوع في مكتبة القدسي بالقاهرة منذ سنوات طويلة في ست مجلدات تضم اثني عشر جزءا، وصورته منذ سنوات قليلة دار مكتبة الحياة بيروت. ونقوم بإعداد فهارس عامة له بمشاركة بعض الأفاضل ستصدر في مجلد كبير قريبا إن شاء الله.
[3] وهو من خيرة الكتب في بابه وقد نشر منذ سنوات طويلة في مصر بعناية الشيخ عبد الله الصدّيق الغماري، وتقديم الشيخ عبد الوهاب عبد اللطيف، وهي نشرة سقيمة فيها الكثير من التحريف والخطأ والسقط، وقد جمعت مصورات ثلاث من نسخه الخطية وشرعت بتحقيقه وأسأل المولى عزّ وجل أن يعينني على الانتهاء منه ودفعه للطبع في أقرب فرصة إن شاء الله تعالى.
[4] قلت: وهو المعروف ب «الدّرر المنتثرة في الأحاديث المشتهرة» وقد قمت بتحقيقه بالاشتراك مع الأستاذ محمد بدر الدّين القهوجي، ونشرته مكتبة دار العروبة في الكويت عام (1408) هـ.
[5] وهو مطبوع عدة مرات آخرها وأفضلها التي صدرت عن مكتبة دار البيان بدمشق منذ سنوات قليلة.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 24

على المنبر، ولا يسمعه أحد إلّا ويحصل له حال، وتاب على يديه جماعة، وأسلم كافر.
وكان عابدا، زاهدا، ورعا، متضرعا، يستوي عنده الغني والفقير، يغسل أثوابه بنفسه، مع ماله من ضعف المزاج، ويقول: إن مبنى الطريقة على رعاية الأحكام الشرعية، رحمه الله تعالى.
وفيها عزّ الدّين عبد العزيز بن ناصر الدّين محمد الجرباوي البغدادي [1] ، نزيل دمشق، الشيخ الصالح.
كان من أولياء الله تعالى، وسمع على محدّثي بغداد، وقطن دمشق، وبها مات ليلة الخميس خامس عشري جمادى الأولى.
وفيها زين الدّين عبد القادر بن محمد بن منصور بن جماعة الصّفدي ثم الدمشقي الشافعي الفرضي الحيسوب، المعروف في صفد بابن المصري [2] ، وفي دمشق ببوّاب الشاميّة البرّانية لأنه نزلها حين دخل دمشق، وكان بوابها سنين، ثم سكن السميساطية.
ولد بصفد سنة أربع وثلاثين وثمانمائة، وأخذ عن الشّمس بن حامد الصّفدي، والشمس البلاطنسي، والبدر بن قاضي شهبة، وزين الدّين خطاب، والنّجم بن قاضي عجلون، والشمس الشّرواني وغيرهم، وكان له يد طولى في الحساب والفرائض، وقلم الغبار [بحيث] لم يكن له نظير بدمشق، وكان نحيف البدن، ضعيف البصر، شرس الأخلاق، انتفع به جماعة. ولما توفي شيخه ابن حامد أخذ عنه نظر المدرسة الصّارمية داخل باب الجابية وتدريسها، وسكن بها، وانقطع عن الناس، وبها توفي سادس عشر ذي الحجّة، ودفن بباب الفراديس.
وفيها علاء الدّين علي بن يوسف بن أحمد الرّومي [3] الحنفي، سبط المولى شمس الدّين الفناري.
رحل في صباه إلى بلاد العجم، فدخل هراة، وقرأ على علمائها، ثم [1] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 51) و «الكواكب السائرة» (1/ 238) وفيه «الحرناوي» .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 53) و «الكواكب السائرة» (1/ 240- 241) والاستدراك عنه.
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (111- 114) ، و «الكواكب السائرة» 1/ 278- 279

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 27

سمرقند، وبخارى، وقرأ على علمائها أيضا. وبرع في العلوم، حتّى جعلوه مدرسا، ثم غلب عليه حبّ الوطن، فعاد إلى بلاد الرّوم في أوائل سلطنة محمد خان بن عثمان، وكان المولى الكوراني يقول له: لا تتم سلطنتك إلّا أن يكون عندك واحد من أولاد الفناري، فلما دخل المترجم بلاد الرّوم أعطاه السلطان محمد مدرسة [مناسبتر] [1] بمدينة بروسا بخمسين درهما، ثم مدرسة والده مراد خان بها بستين، ثم ولّاه قضاءها، ثم قضاء العسكر، ومكث فيه عشر سنين، وارتفع قدر العلماء في زمن ولايته إلى أوج الشّرف، وكانت أيّامه تواريخ، ثم لما تولى أبو يزيد جعله قاضيا بالعسكر في ولاية روم إيلي، ومكث فيه ثمان سنين.
وكان شديد الاهتمام بالعلم، لا ينام على فراش، وإذا غلبه النوم استند والكتب بين يديه، فإذا استيقظ نظر فيها، وشرح «الكافية» وكتابا في الحساب، وكان ماهرا في سائر العلوم.
ثم خدم العارف بالله حاج خليفة، ودخل الخلوة عنده، وحصل له في علم التّصوف ذوق، لكنه كان مغرى بصحبة السّلاطين، بحيث كان يغلب عليه الصّمت إلّا إذا ذكر له صحبة سلطان يورد الحكايات اللّطيفة والنّوادر.
وحكى عنه تلميذه الخيالي أنه قال: ما بقي من حوائجي إلّا ثلاث: الأولى أن أكون [2] أول من يموت في داري والثانية أن لا يمتد بي مرض، والثالثة أن يختم لي بالإيمان قال الخيالي: فكان أول من مات في داره وتوضأ يوما [3] للظهر، ثم حمّ ومات مع أذان العصر فاستجيب له.
وفيها جمال الدّين محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد الشّهير بابن علي بأفضل السّعدي- نسبة إلى سعد العشيرة- الحضرمي [4] ثم العدني.
قال في «النور السافر» : المتفق على جلالة قدره علما وعملا وورعا. [1] الاستدراك عن «الشقائق» و «الكواكب» .
[2] في «ط» : «يكون» وهو تحريف.
[3] في «ط» : «بها» مكان «يوما» وهو خطأ.
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (23- 26) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 28

ولد بحضر موت بتريم سنة أربعين وثمانمائة، ثم ارتحل إلى عدن، وأخذ عن الإمامين محمد بن مسعود باشكيل، ومحمد بن أحمد باحميش، وجدّ في الطلب، ودأب حتّى برع في العلوم، وانتصب للتدريس والفتوى، وكان من أعلام الدّين والتّقوى إماما، كبيرا، عالما، عاملا، محقّقا، ورعا، زاهدا، مقبلا على شأنه، تاركا لما لا يعنيه، ذا مقامات، وأحوال، وكرامات. حسن التعليم، لين الجانب، متواضعا، صبورا، مثابرا على السّنّة معظما لأهل العلم. وكان هو وصاحبه عفيف الدّين [1] بامخرمة عمدة الفتوى بعدن، وكان بينهما من التوادد [2] والتناصف ما هو مشهور، حتى كأنهما روحان في جسد.
وأفرد المترجم بالترجمة.
وله تصانيف نافعة منها: «مختصر الأنوار» المسمّى «نور الأبصار» ، و «شرح تراجم البخاري» واختصر «قواعد الزركشي» وشرحه، وكتاب «العدّة والسّلاح لمتولى عقود النّكاح» ، و «شرح المدخل» ، و «شرح البرماوية» ، وغير ذلك.
ومن شعره [3] :
إنّ العيادة يوم بين [4] يومين ... واجلس قليلا كلحظ العين بالعين
لا تبرمنّ مريضا في مساءلة ... يكفيك من ذاك تسآل بحرفين
وتوفي يوم السبت خامس عشر شوال بعدن.
وفيها بدر الدّين الحسين بن الصّدّيق بن الحسين بن عبد الرحمن الأهدل اليمني الشافعي [5] . [1] في «النور السافر» : «عفيف الدّين عبد الله بن أحمد بامخرمة» وقد صحف الاسم الأخير فيه إلى بامخرمة فليصحح.
[2] في «ط» : «التود» والتصحيح من «النّور السافر» .
[3] البيتان في «النّور السافر» ص (26) .
[4] في «ط» : «بعد» ولا يستقيم بها الوزن.
[5] ترجمته في «النور السافر» (26- 27) و «البدر الطالع» (3/ 144- 145) و «غاية الأماني في أخبار القطر اليماني» ص (624) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 29

باشكيل، ومحمد باخميس، ودأب واجتهد، وأكب على الاشتغال ليلا ونهارا.
وكان فقيرا لا يملك شيئا. وقاسى في أيام طلبه من الجوع والمكابدة ما هو مشهور عنه. وبرع في سائر العلوم، وحقق الفنون، وساد الأقران، وسارت بفضله الركبان، ووقع على تقدمه الإجماع وابتهجت بذكره النواظر والأسماع، وصار عمدة يرجع إلى قوله. وفتواه في زمن مشايخه، وقرّت به عيونهم وزوّجه شيخه أبو شكيل بابنته، ورزق منها أولادا فضلاء نجباء. وكان مهابا جدا تخضع له الملوك، آمرا بالمعروف ناهيا عن المنكر لا يراعى أحدا في دين الله تعالى ولا يخاف في الله لومة لائم، وكلّفه علي بن طاهر قضاء عدن فدام قريب أربعة أشهر، ثم ترك وتوجه لنفع الطلبة خاصة وعمل على جامع المختصرات نكتا في مجلدة، وكذا على «ألفية النحو» وشرح «الملحة» شرحا حسنا، ولخص شرح ابن الهائم على «هائمتيه» [1] إلى غير ذلك من الرسائل في علم الهندسة [2] وغيرها. قاله السخاوي.
وممن تخرّج به عفيف الدّين ابن الحاج ومحمد باقضام، والعلامة محمد بحرق، وغيرهم.
وله نظم كثير جدا منه [3] .
أعط المعيّة حقّها ... واحفظ له حسن الأدب
واعلم بأنّك عبده ... في كلّ حال وهو رب
وتوفي بعدن يوم السبت حادي عشري المحرم.
وفيها جمال الدّين محمد بن إبراهيم المكدش [4]- بفتح الميم، وسكون الكاف، وكسر الدال المهملة، آخره شين معجمة- فقيه اللامية ومفتيها ببلدة سامر. وكان له بها مشهد عظيم. وبنو المكدش هؤلاء أخيار صالحون، اشتهر منهم جماعة بالولاية التامة، وظهور الكرامات، وقريتهم يقال لها الأنفة- بفتح الهمزة، وفتح النون، والفاء آخره تاء تأنيث جهة بوادي سهام، وهي محلّة مقصودة [1] في «البدر الطالع» : «على الياسمينية» .
[2] في «البدر الطالع» : «في علم الهيئة» .
[3] البيتان في «النور السافر» ص (33) .
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (37) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 31

بويع بالسلطنة قبل [1] موت أبيه بيوم واحد وهو في سنّ البلوغ، فأقام ستة أشهر، ويومين ثم خلع.
وتولى الملك الأشرف قانصوه مملوك قايتباي، فأقام نحو أحد عشر يوما، وتحرّك عليه العسكر، فهرب إلى غزّة، ثم فقد في وقعة خان يونس، ولم يعرف موته ولا حياته، ثم عاد الملك الناصر بعد ثبوت رشده، فأقام سنة وستة أشهر ونصف شهر، ثم شرع في اللهو، واللعب، والشعبذة، ومخالطة الأوباش، وارتكاب الفواحش، وأمور لا يليق ذكرها، فقتل شرّ قتلة قبل غروب شمس يوم الأربعاء خامس عشري ربيع الأول.
قال القطبي في «تاريخ مكة» : يحكى عنه أمور قبيحة، منها: أنه كان إذا سمع بامرأة حسناء هجم عليها وقطع دائر فرجها ونظمه في خيط أعده لنظم فروج النساء.
ومنها أن والدته- وكانت من أعقل النساء وأجملهن هيئة- هيّأت له جارية جميلة جدا، وجمعتها به في بيت مزيّن أعدّته لهما، فدخل بها وقفل الباب على نفسه وعليها وربطها وشرع بسلخ جلدها عنها كالجلادين وهي حيّة، فلما سمعوا صوت بكائها أرادوا الهجوم عليه فما أمكنهم لأنه قفل الباب من داخل، فاستمر كذلك إلى أن سلخها وحشا جلدها بالثياب، وخرج يظهر لهم أستاذيته في السّلخ، وأن الجلّادين يعجزون عن كماله في صنعه. انتهى وفيها المولى لطف الله، الشهير بمولانا لطفي التّوقاني [2] الرّومي الحنفي [3] العالم الفاضل.
قال في «الكواكب» : تخرّج بالمولى سنان، وقرأ على القوشجي [4] العلوم الرياضية بإشارة المولى سنان. ولما كان المولى سنان وزيرا عند السلطان [1] في «ط» : «بعد» .
[2] في «آ» : «الناقاتي» وفي «ط» : «التوقاني» وما هنا عن مصدريه.
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (169- 171) و «الكواكب السائرة» (1/ 301) و «الضوء اللامع» (9/ 253) .
[4] في «ط» : «القوشنجي» وهو تحريف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 34

أواخر عمره قضاء قضاة الحنفية بعد أن أكره عليه، واعتقل بقلعة دمشق، ثم أطلق.
وتوفي مطعونا بقرية الفيجة [1] في مستهل الحجّة.
وفيها الأخوان قوام الدّين أبو الخير محمد، وشهاب الدّين أبو المكارم أحمد ابنا القاضي رضي الدّين الغزّي [2] .
قال حفيده في «الكواكب السائرة» : الشابان الفاضلان توفيا شهيدين بالطّاعون في دمشق ثانيهما وهو الأصغر قبل أولهما [3] وهو الأكبر، وكان بينهما اثنان وعشرون يوما، وكان والدهما إذ ذاك بمصر ولم يبق له بعدهما [4] ولد، فبشّره القطب كما قيل بأن يعوضه الله تعالى بولد صالح، فعوضه الوالد الشيخ بدر الدّين ولد في هذه السنة.
وفيها كمال الدّين موسى بن عبد المنعم الضّجاعي اليمني [5] ، الفقيه العلّامة الخطيب.
مرض طويلا، ودفن إلى جنب قبر جدّه الفقيه الصالح علي بن قاسم الحكمي.
وفيها كمال الدّين موسى بن أحمد اليمني الدوالي، المعروف بالمكشكش [6] .
قال في «النور السّافر» : كان إماما علّامة.
توفي قرب مدينة تعز ليلة الأربعاء سلخ ربيع الأول، ودفن بمقبرة زبيد. [1] الفيجة: قرية في غوطة دمشق الغربية على طريق الزّبداني ينبع منها نبع الماء الذي تشرب منه دمشق وماؤه من أطيب مياه الدنيا. وانظر «معجم البلدان» (4/ 282) .
[2] ترجمتهما في «الكواكب السائرة» (1/ 23) .
[3] في «ط» : «قيل أولها» وهو خطأ.
[4] في «ط» : «بعدها» وهو خطأ.
[5] ترجمته في «النور السافر» ص (40) .
[6] ترجمته في «النور السافر» ص (40) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 36

يحب بناء المساجد والجوامع، حتى قيل: إنه بني خمسين جامعا، منها جامعه المعروف به بمصر المدفون فيه، وكان معانا على نقل العمد والرخام [1] وغيرها من الكيمان والبلاد الكفرية، حتّى إن عمد جامعه بمصر والمحلّة يعجز عن نقلها سلطان.
ذكر عنه إمام جامعه بمصر الشيخ أمين الدّين بن النجّار أنه أقام صفّ العمد التي على محراب الجامع المذكور كلّها في ليلة واحدة، والناس نائمون.
وذكر المناوي: أنه عمّر هذا الجامع من عثماني وضعه تحت سجادته، وصار يؤخذ منه ويصرف. وكراماته، رضي الله عنه، كثيرة مستفيضة، وأطنب الشعراوي في ذكره.
وتوفي بالقاهرة في رابع عشر صفر، ودفن في جامعه.
وفيها سراج الدّين أبو بكر بن علي بن عمران اليمني [2] .
كان إماما علّامة، وولي قضاء قضاة تعزّ.
وتوفي بزبيد يوم الاثنين الثاني عشر من جمادى الأولى.
وفيها بركات بن حسين الفيجي [3] المقرئ.
أخذ عن والده وغيره، وأجازه البدري حسن بن الشويخ.
وتوفي في هذه السنة ظنا.
وفيها زين الدّين خالد بن عبد الله بن أبي بكر المصري الأزهري [4] الوقّاد به النحوي.
اشتغل بالعلم على كبر، قيل كان عمره ستّا وثلاثين سنة فسقطت منه يوما فتيلة على كراس أحد الطلبة فشتمه وعيّره بالجهل، فترك الوقادة وأكبّ على [1] في «ط» : «الرقام» وهو خطأ.
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (41) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 167) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 188) و «الضوء اللامع» (3/ 171) و «معجم المؤلفين» (4/ 96) و «متعة الأذهان» الورقة (37) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 38

عشري جمادى الآخرة من هذه السنة، وكانت مدته من حين تغلّبه بالشام أربعة أشهر، وخمسة عشر يوما، ومن حين بويع بقلعة الجبل ثلاثة أشهر وثلاثة وعشرون يوما، وبنى مدرسة العادلية، وتربته خارج باب النّصر، ثم هجم عليه العسكر وقتلوه. قاله في «نزهة الناظرين» .
وفيها علاء الدّين علي بن يوسف بن أحمد الدمشقي العاتكي الشافعي الشهير بالبصروي [1] الإمام العلامة.
ولد سنة اثنتين أو ثلاث وأربعين وثمانمائة واشتغل في العلم على الشيخ رضيّ الدّين الغزي، ولازمه وأخذ عن غيره، وبرع في الفقه وغيره. وهو والد الخطيب جلال الدّين البصروي.
وتوفي في نهار الأربعاء سادس عشر شهر رمضان.
وفيها شمس الدّين محمد بن عثمان بن إسماعيل البابي، المعروف بابن الدّعيم [2] قاضي قضاة حلب، وكاتب سرّها، وناظر جيوشها.
كان ذكيا، فقيها، متموّلا. قاله النّجم الغزّي.
وفيها نور الدّين محمود بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن أيوب بن محمد الحمصي ثم الدمشقي الشافعي، الشهير بابن العصباني [3] الإمام العلّامة.
ولد في ذي الحجة سنة ثلاث وأربعين وثمانمائة، وأخذ عن والده، والتّقي بن [4] الصّدر الطرابلسي. وقدم دمشق سنة تسعمائة فاستوطنها، ووعظ بالجامع وغيره.
وتوفي راجعا من الحجّ بمنزلة رابغ يوم الجمعة مستهل المحرّم. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (67) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 319) و «الكواكب السائرة» (1/ 57) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (102) و «الكواكب السائرة» (1/ 302) .
[4] لفظة «ابن» سقطت من «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 40

قال ابن طولون: هو شيخنا. اشتغل ببلاده، وحصّل وبرع، وقدم دمشق فدرّس بها، وكان فقيها بارعا.
توفي يوم السبت سابع عشر ذي الحجّة ودفن بباب الصغير.
وفيها تقريبا بدر الدّين حسن بن محمد العلّامة المقرئ الصوفي المقدسي الشافعي، المعروف بابن الشّويخ [1] .
أخذ القراآت، ولبس خرقة التصوف من الشّمس إمام الكاملية بحق لباسه لها من ابن الجزري المقرئ، ولبسها أيضا من الشيخ محمد البسطامي، وأخذ عليه العهد، ولقّنه الذكر بمكة في السنة التي قبلها، وأخذ الحديث عن الحافظ الدّيمي، وكان إماما، عالما، صالحا، رحمه الله تعالى.
وفيها غرس الدّين أبو سعيد خليل [2] بن عبد القادر بن عمر الجعبري الأصل الخليلي الشافعي سبط الشّهاب القلقشندي.
ولد في محرم سنة تسع وستين وثمانمائة بالقدس الشريف، واشتغل في العلم على جماعة منهم الكمال بن أبي شريف والشيخ برهان الدّين الخليلي الأنصاري وغيرهما، وجمع «معجما» لأسماء شيوخه، وولي حصة من مشيخة حرم الخليل عن والده المتوفى في محرم سنة سبع وتسعين وثمانمائة.
وكان رجلا خيّرا، إماما، عالما، متواضعا.
توفي في أحد الربيعين.
وفيها علاء الدّين علي بن أبي عمرو عبد الله الخطيب الحنبلي [3] المؤذن بجامع بني أميّة بدمشق الشهير بعلّيق- بضم العين المهملة، وتشديد اللام المفتوحة، وبعد المثناة التحتية قاف- [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 175) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 190) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 270) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 42

ولد سنة إحدى وثلاثين وثمانمائة.
قال النّعيمي، وهو آخر من سمع «صحيح مسلم» كاملا على الحافظ شمس الدّين بن ناصر الدّين في سنة ست وثلاثين، وتوفي في هذه السنة.
وفيها كمال الدّين أبو المعالي محمد بن الأمير ناصر الدّين محمد بن أبي بكر بن علي بن أبي شريف المقدسي الشافعي المرّي سبط الشّهاب العميري المالكي، الشهير بابن عوجان [1] ، الشيخ الإمام، شيخ الإسلام، ملك العلماء الأعلام.
ولد ليلة السبت خامس ذي الحجة سنة اثنتين وعشرين وثمانمائة بالقدس الشريف، ونشأ بها، وحفظ القرآن العظيم، و «الشاطبية» و «المنهاج الفقهي» وعرضهما على ابن حجر العسقلاني، والمحب بن نصر الله الحنبلي، والسعد الدّيري، والعزّ المقدسي في سنة تسع وثلاثين وثمانمائة، ثم حفظ «ألفية بن مالك» و «ألفية الحديث» وقرأ القرآن بالروايات على أبي القاسم النّويري. وسمع عليه، وقرأ عليه في العربية، والأصول، والمنطق، والعروض، واصطلاح أهل الحديث، وأذن له بالتدريس فيها، وتفقه على العلّامة زين الدّين ماهر، والعماد بن شرف، وحضر عند الشّهاب بن أرسلان، والعزّ القدسي. ورحل إلى القاهرة سنة أربع وأربعين وأخذ عن علمائها، منهم ابن حجر. وكتب له إجازة وصفه فيها بالفاضل البارع الأوحد، والشمس القاياتي، والعزّ البغدادي، وغيرهم، وسمع الحديث على ابن حجر، والزّين الزّركشي الحنبلي، والعزّ بن الفرات الحنفي، وغيرهم.
وحجّ، فسمع بالمدينة المنورة على المحبّ الطبري، وغيره وبمكة على أبي الفتح المراغي، وغيره، ودرّس، وأفتى، وأشير إليه. ثم توجه في سنة إحدى وثمانين إلى القاهرة واستوطنها، وانتفع به أهلها، وارتفعت كلمته، وعظمت هيبته، ثم عاد إلى بيت المقدس وتولى بها عدة مدارس، وقد استوفى ترجمته تلميذه صاحب «الأنس الجليل» فيه. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 11) و «الأعلام» (7/ 52) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 43

المزّي أنه ذكر عن بعض شيوخه بدمشق أنه قال له يوما: تعالى إليّ عند صلاة العشاء، فجاء إليه فصلّى معه العشاء، ثم خرج الشيخ المذكور وخرج معه أبو الفتح، حتّى كانا بالرّبوة، خرج به من المكان المعروف بالمنشار وتعلّقا بسفح قاسيون. فلما أشرفا على الجبل قال الشيخ للشيخ أبي الفتح: انظر إلى هذه المشاعل وعدّها واحفظ عددها، ثم سار به على السفح حتى وصلا إلى مقام إبراهيم الخليل عليه السلام ببرزة، فلما كانا هناك قال الشيخ لأبي الفتح: كم عددت مشعلا قال: ثمانمائة. قال: تلك أرواح الأنبياء المدفونين بهذا السفح المبارك عليهم الصلاة والسلام.
وتوفي الشيخ أبو الفتح ليلة الأحد ثامن عشر ذي الحجّة بمحلّة قصر الجنيد قرب الشّويكة، ودفن بالجانب الغربي في الأرض التي جعلت مقبرة وأضيفت لمقبرة الحمرية، رحمه الله تعالى. انتهى ملخصا.
وفيها القاضي جمال الدّين محمد بن عبد السلام الناشري اليمني الشافعي [1] .
كان إماما، عالما، عاملا، عابدا من عباد الله الصالحين وهو خاتم [2] القضاة الناشريين بزبيد.
وتوفي بها ليلة الاثنين ثامن [3] عشري المحرم. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (42) .
[2] في «آ» : «خاتمة» .
[3] في «ط» : «قامن» وهو تحريف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 47

كرسي ابن عبية، وكان حاضرا إذ ذاك فتكلم المترجم على البسملة وأسماء الفاتحة، ونقل كلام العلماء في ذلك فأحسن، وصار من مشاهير الوعاظ بالجامع الأموي.
وتوفي بدمشق في آخر أيام التشريق، ودفن عند قبر الشيخ إبراهيم النّاجي غربي سيدنا معاوية، رضي الله تعالى عنه، بمقبرة باب الصغير.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن نور الدّين علي بن شهاب الدّين الشّعراوي [1] الشافعي، والد الشيخ عبد الوهاب، اشتغل في العلم على والده ووالده حمل العلم عن الحافظ ابن حجر، والعلم صالح البلقيني والشرف يحيى المناوي.
وكان المترجم عالما، صالحا، فقيها، نحويا، مقرئا. وله صوت شجيّ في قراءة القرآن، يخشع القلب عند سماع تلاوته بحيث صلى خلفه القاضي كمال الدّين الطويل، فكاد أن يخرّ إلى الأرض من فرط الخشوع. وقال له: أنت لا يناسبك إلّا إمامة جامع الأزهر، وكان ماهرا في علم الفرائض، وعلم الفلك. وكان يعمل الدواير ويشدّ المناكيب، وكان له شعر، وقوة في الإنشاء، وربما أنشأ الخطبة حال صعود المنبر. وكان مع ذلك لا يخل بأمر معاشه من حرث وحصاد وغير ذلك.
وكان له توجّه صادق في قضاء حوائج الناس، ويشهد بينهم ويحسب ويكتب محتسبا في ذلك. وكان يقوم كلّ ليلة بثلث القرآن أو بأكثر.
قال ولده الشيخ عبد الوهاب: وقد كنت أقرأ عليه يوما في سورة الصافات فلما بلغت قوله تعالى: فَاطَّلَعَ فَرَآهُ في سَواءِ الْجَحِيمِ قال تَاللَّهِ إِنْ كِدْتَ لَتُرْدِينِ 37: 55- 56 [الصّافات: 56- 55] بكى حتى أغمي عليه، وصار يتمرغ في الأرض كالطير المذبوح.
قال: وصنّف عدة مؤلفّات في علم الحديث، والنحو، والأصول، والمعاني، والبيان، فنهبت مؤلفاته كلّها فلم يتغيّر، وقال: لقد ألّفناها لله فلا علينا أن ينسبها الناس إلينا أم لا. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 138) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 49

توفي في هذه السنة، ودفن في بلدته بناحية ساقية أبي شعرة بزاويتهم إلى جانب قبر والده.
وفيها القاضي شهاب الدّين أحمد ابن العلّامة الولي المقرّب جمال الدّين محمد الطّاهر بن أحمد جعمان [1] قاضي مدينة حيس [2] الشافعي.
كان إماما مفتيا مفننا صالحا.
توفي سحر ليلة الثلاثاء سلخ السنة، ودفن ببيت الفقيه، عند قبر أبيه وجدّه بوصية منه، ولم يخلّف بعده مثله في بني جعمان علما ومعرفة.
وفيها عماد الدّين إسماعيل النّحّاس الشهير بالشّويكي الشافعي [3] .
ولد سنة ست وعشرين وثمانمائة، وكانت وفاته في عشري رمضان.
وفيها الشيخ الصّالح حسن الحلبي [4] الشافعي، الشهير بالشيخ حسن الطّحينة.
قرأ في الفقه على الشيخ عبد القادر الأبّار الحلبي [5] ثم صار من مريدي الشيخ موسى الأريحاوي. وانقطع بالجامع الكبير بحلب بالرواق المعروف يومئذ بمصطبة الطحينة نحو أربعين سنة بحيث لا يتغيّر من مكانه صيفا ولا شتاء.
وحكيت عنه مكاشفات، وهرع الناس إليه بالأموال وغيرها، فيصرفها في وجوه الخير من عمل بعض الركايا، وإصلاح كثير من الطرقات، وإزالة ما فيها. وكان يخلط المآكل المنّوعة إذا وضعت له، فإذا قيل له في ذلك. قال: الكل يجري في مجرى واحد، رحمه الله تعالى.
وفيها عفيف الدّين عبد العليم بن أبي القاسم بن إقبال القربتي [6]- نسبة [1] ترجمته في «النور السافر» ص (48) .
[2] في «النور السافر» : (جبس) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 161) .
[4] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 525- 527) و «الكواكب السائرة» (1/ 183) .
[5] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 821- 823) .
[6] ترجمته في «النور السافر» ص (47) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 50

إلى باب قربت باليمن أو إلى أبي قربته جدّ- الحنفي.
ولد سنة اثنتين وعشرين وثمانمائة، وكان إماما، فقيها، نبيها.
توفي بزبيد يوم الجمعة خامس ذي الحجّة.
وفيها جمال الدّين محمد بن بدير بن بدير المقرئ [1] .
قال في «النور السافر» : كانت إليه النهاية في القراءات السبع.
وتوفي ليلة الثلاثاء الثالث والعشرين من رجب عن تسعين سنة ممتعا بسمعه وبصره وعقله. انتهى.
وفيها جمال الدّين محمد بن علي الطّيب اليمني [2] الحنفي إمام الحنفية.
بجامع زبيد.
كان إماما، علّامة، فقيها.
توفي ليلة الأربعاء ثامن عشر شوال، ودفن إلى جنب أبيه وأخيه بمقبرة باب سهام.
وفيها محبّ الدّين محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن هشام [3] النّحوي المصري الحنفي، نزيل دمشق.
ولد في جمادى الأولى سنة إحدى وأربعين وثمانمائة، وتفقه بالعلّامة قاسم بن قطلوبغا، والتّقي الشّمّني، وغيرهما. وأخذ النحو عنهما، والحديث عن ابن حجر وغيره، وكان إماما علّامة.
توفي بدمشق يوم السبت رابع [ذي] القعدة، ودفن بباب الصغير جوار مزار سيدي بلال الحبشي، رضي الله تعالى عنه. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (47) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (47) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (98) و «الكواكب السائرة» (1/ 14) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 51

ثم شرح «التمويل في بيان مشاهد يا مولانا يا واحد يا أحد» و «شرح الرسالة السنوسية» في أصول الدّين، وله ديوان نظم وعدة رسائل وسبعة أحزاب، ومؤلفات في الزيارة [1] النبوية وغير ذلك، وأخذ الناس عنه التصوف، رحمه الله. انتهى وتوفي ليلة الخميس ثامن عشري جمادى الثانية.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن يوسف بن حميد الصّفدي [2] ثم الدمشقي الحنفي الشيخ المفيد الزاهد.
قال ابن طولون: اشتغل وحصّل بعد أن حفظ القرآن، وكان له يد في القراآت والرّسم، وكتب عدة مصاحف، و «الكشف الكبير» المسمى ب «كشف الأسرار» ، وهو شرح على كتاب أصول الفقه المنسوب إلى أبي الحسن علي بن محمد البزوري تصنيف الإمام عبد العزيز بن أحمد البخاري، و «الكشف الصغير» وهو شرح على «المنار» في أصول فقهنا كلاهما للزّاهد حافظ الدّين عبد الله بن أحمد النّسفي. قرأت عليه «المختار» و «المنار» و «الخلاصة الألفية» وتلخيص المفتاح حفظا، واستفدت منه أشياء وقطن بالسميساطية المعدة للعزبان إلى أن توفي في [3] سادس رمضان [4] ودفن بالباب الصغير. انتهى [4] .
وفيها رضي الدّين أبو بكر بن عمر البليما [5] .
كان فقيها لغويا نحويا.
توفي ليلة الأربعاء الثالث من شوال بزبيد، ودفن عند أخواله بني النّاشري.
وفيها قاضي القضاة عماد الدّين إسماعيل بن إبراهيم بن علي الناصري [6] ، أخو محيى الدّين كبش العجم. [1] في «أ» : «الزيارات» .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» ص (18) .
[3] ليست اللفظة في «أ» .
[4] ليس ما بين الرقمين في «أ» .
[5] ترجمته في «النور السافر» ص (51) .
[6] ترجمته في «متعة الأذهان» ص (29) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 53

قال ابن طولون: اشتغل على القاضي حميد الدّين النعماني وغيره، وتعانى الشهادة، ثم ولي نيابة الحكم لابن قاضي عجلون، ثم ولي قضاء دمشق مرات، وفي آخرها أهين بالقاهرة ثم عاد إلى دمشق واستمر معزولا إلى أن مات بالمدرسة المعينية داخل دمشق. وكانت سكنه يوم الخميس سابع عشري ربيع الأول [1] ، ودفن قرب قبر سيدي بلال الحبشي بمقبرة باب الصغير. انتهى.
وفيها القاضي بدر الدّين حسن بن علي المنوفي المصري [2] ثم الدمشقي المالكي الشهير بابن مشعل.
قال ابن طولون: حدّث بدمشق عن جماعة منهم الحافظ شمس الدّين السّخاوي، وقرأ عليه في دار الحديث وغيرها قطعا من كتب و «أربعينيات» و «أجزاء» ومنه وصلت «المسلسل بالمالكية» سنة سبع وتسعمائة، رحمه الله انتهى.
وفيها حميد الدّين حمد الله بن أفضل الدّين الحسيني [3] الحنفي العالم العلّامة.
قرأ على والده، وكان والده عالما صالحا زاهدا قانعا صبورا، وقرأ على غيره. ثم خدم المولى يكان، ثم ولي تدريس مدرسة السلطان مراد خان ببروسا، وعزل عنها في أوائل دولة السلطان محمد خان، فأتى القسطنطينية فبينما هو مارّ في طرقاتها لقي السلطان محمدا [4] وهو ماش مع عدة من غلمانه. وكان ذلك عادته، قال: فعرفته ونزلت عن فرسي، ووقفت فسلّم عليّ، وقال: أنت ابن أفضل الدّين، قلت: نعم قال: احضر الديوان غدا قال: فحضرت. فلما دخل الوزراء عليه قال:
جاء ابن أفضل الدّين؟ قالوا: نعم. قال: أعطيته مدرسة والدي السلطان مراد خان ببروسا وعينت له كل يوم خمسين درهما وطعاما يكفيه من مطبخ عمارته. قال: فلما [1] في «أ» : «ربيع الأولى» .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» ص (36) وقد جاءت هذه الترجمة في «أ» قبل التي تليها.
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (105- 106) ، و «الطبقات السنية» (3/ 195) .
[4] في «آ» و «ط» : «محمد» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 54

سنة تسع وتسعمائة
فيها توفي الشيخ الصالح العارف بالله تعالى أبو بكر بن عبد الله الشاذلي المعروف بالعيدروس [1] مبتكر القهوة المتّخذة من البنّ المجلوب من اليمن.
وكان أصل اتخاذه لها أنه مرّ في سياحته بشجر البن، فاقتات من ثمره حين رآه متروكا مع كثرته، فوجد فيه تجفيفا للدماغ، واجتلابا للسهر، وتنشيطا للعبادة، فاتخذه قوتا وطعاما وشرابا، وأرشد أتباعه إلى ذلك.
ثم انتشرت في اليمن، ثم في بلاد الحجاز، ثم في الشام ومصر، ثم سائر البلاد. واختلف العلماء في أوائل القرن العاشر في القهوة حتّى ذهب إلى تحريمها جماعة، منهم الشيخ شهاب الدّين العيثاوي [2] الشافعي، والقطب بن سلطان الحنفي، والشيخ أحمد بن عبد الحق السّنباطي، تبعا لأبيه، والأكثرون ذهبوا إلى أنها مباحة.
قال النجم الغزّي في «الكواكب السائرة» : وقد انعقد الإجماع بعد من ذكرناه على ذلك وأما ما ينضم إليها من المحرّمات فلا شبهة في تحريمه ولا يتعدّى تحريمه إلى تحريمها حيث هي مباحة في نفسها.
قلت: وقد ذكر أخوه العلّامة الشيخ أبو الطيب الغزّي في مؤلّف له بخصوص القهوة: أن ابتداء ظهورها كان في زمن سليمان بن داود عليهما الصّلاة والسّلام.
قال: ما ملخصه. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 113- 114) و «ملحق البدر الطالع» (2/ 14) .
[2] في «أ» : «العيتاوي» وهو تصحيف. انظر «الكواكب السائرة» (1/ 114) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 57

كان سليمان صلّى الله عليه وسلم إذا أراد سيرا إلى مكان ركب البساط هو ومن أحبّ من جماعته وظلّتهم الطير وحملتهم الريح فإذا نزل مدينة خرج إليه أهلها طاعة له وتبركا به، فنزل يوما مدينة فلم يخرج إليه أحد من أهلها فأرسل وزيره على الجن الدمرياط، فرأى أهل المدينة يبكون قال: ما يبكيكم؟ قالوا: نزل بنا نبي الله وملك الأرض، ولم نخرج إلى لقائه. قال: ما منعكم من ذلك؟ قالوا: لأن بنا جميعا الداء الكبير وهو داء من شأنه أن يتطير منه، وتنفر منه الطباع خوف العدوى. فرجع وأخبر سليمان بذلك فدعا ابن خالته آصف بن برخيا الله تعالى باسمه الأعظم أن يعلّم سليمان ما يكون سببا لبرئهم من ذلك، فنزل جبريل على سليمان، وأمره أن يأمر الجنّ أن تأتيه بثمر البنّ من بلاد اليمن، وأن يحرقه ويطبخه بالماء، ويسقيهم، ففعل ذلك، فشفاهم الله تعالى جميعا، ثم تناسى أمرها إلى أن ظهرت في أوائل القرن العاشر. انتهى ملخصا.
ثم قال النجم الغزي: وأما مبتكرها صاحب الترجمة فإنه في حدّ ذاته من سادات الأولياء، وأئمة العارفين، وقد ألّف كتابا في علم القوم سماه «الجزء اللطيف في علم التحكيم الشريف» وذكر فيه أنه لبس الخرقة الشاذلية من الشيخ الفقيه الصوفي العارف بالله تعالى جمال الدّين محمد بن أحمد الدّهماني المغربي القيرواني الطرابلسي المالكي في المحرم سنة أربع وتسعمائة، كما لبسها من شيخه [1] إبراهيم بن محمود المواهبي بمكة في صفر سنة ثلاث وتسعمائة، كما لبسها من شيخه الكامل محمد أبي الفتوح، الشهير بابن المغربي، كما لبسها من الشيخ أبي عبد الله محمد بن حسين بن علي التيمي الحنفي، كما أخذ من الشيخ ناصر الدّين بن الميلق الإسكندري [2] الأصولي عن الشيخ تاج الدّين بن عطاء الله الإسكندري عن الشيخ أبي العبّاس المرسي عن الشيخ أبي الحسن الشّاذلي رضي الله تعالى عنهم. انتهى بحروفه.
وفيها أبو الخير الكليباتي. [1] في «ط» : «من الشيخ» وما أثبته عن «الكواكب» مصدر المؤلف.
[2] في «الكواكب السائرة» : «ابن المبلق السكندري» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 58

قال النجم الغزّي: الشيخ الصالح الوليّ المكاشف الغوث المجذوب.
كان رجلا قصيرا يعرج بإحدى رجليه، وله عصا فيها حلق وخشاخيش [1] ، وكان لا يفارق الكلاب في أي مجلس كان فيه حتى في الجامع والحمّام، وأنكر عليه شخص ذلك. فقال: رح وإلّا جرّسوك على ثور دائر مصر، فشهد ذلك النهار زورا فجرّسوه على ثور دائر مصر، وأنكر عليه بعض القضاة ذلك فقال: هم أولى بالجلوس في المسجد منك، فإنّهم لا يأكلون حراما، ولا يشهدون زورا، ولا يستغيبون أحدا، ولا يدّخرون عندهم شيئا من الدنيا، ويأكلون الرمم التي تضرّ رائحتها الناس.
وكان كل من جاءه في ملمة [2] يقول له: اشتر لهذا الكلب رطل لحم شواء، وهو يقضي حاجتك ففعل، فيذهب ذلك الكلب، ويقضي تلك الحاجة.
قال الشعراوي: أخبرني سيدي على الخوّاص أنهم لم يكونوا كلابا حقيقة، وإنما كانوا جنّا، سخّرهم الله تعالى له، يقضون حوائج الناس.
وقال الحمصي،- بعد ترجمته بالقطب الغوث- كان صالحا مكاشفا، وظهرت له كرامات دلّت على ولايته، وكان يصحو تارة ويغيب أخرى وكان، يسعى له الأمراء والأكابر، فلا يلتفت إليهم.
وتوفي في ثالث جمادى الآخرة وحمل جنازته القضاة والأمراء ودفن بالقرب من جامع الحاكم بالقاهرة وبنى عليه عمارة وقبة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن شقير المغربي التّونسي المالكي النّحوي [3] الإمام العلّامة المحقّق المتقن الفهّامة، المعروف بابن شقير، وربما عرف بشقير، نزيل القاهرة.
قال النّجم الغزّي: عدّه شيخ الإسلام الجدّ ممن اصطحب بهم من أولياء [1] في «الكواكب» : «فيها حلق خشاخيش» .
[2] في «آ» و «الكواكب» : «حملة» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 135) و «طبقات الشعراوي» (2/ 143) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 59

الله تعالى من العلماء، وهو من مشاهير المحقّقين من علماء القاهرة. أخذ عنه السيد عبد الرحيم العبّاسي وغيره.
وتوفي يوم الاثنين سادس القعدة بمصر.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد [1] العالم الزّاهد المعروف بإمام الكاملية.
توفي بالقدس الشريف في هذه السنة.
وفيها المولى أمر الله بن محمد بن حمزة الشيخ العارف بالله تعالى، المعروف باق شمس الدّين الدمشقي الأصل الرّومي [2] المولد والمنشأ الحنفي.
قرأ على علماء عصره، ثم اتصل بخدمة الخيالي. ولما توفي والده أخذت أوقافه من يده فجاء شاكيا إلى السلطان محمد خان فعوضه الوزير محمد باشا القرماني عن أوقاف والده بتولية أوقاف الأمير البخاري بمدينة بروسا، وصار متوليا على أوقاف السلطان مراد خان بها أيضا، ثم ابتلي بمرض النقرس، واختلت منه رجلاه وإحدى يديه واقعد سنين كثيرة حتى مات، وأعطي تقاعدا وكان يبكي ويقول ما أصابتني البلية إلا بترك وصية والدي فإنه كان يوصي أولاده أن لا يقبلوا منصب القضاء والتولية.
وفيها غرس الدّين خليل القاضي الأوسي الرملي [3] الشافعي العالم قاضي الرّملة، المعروف بابن المدققة.
توفي بالقاهرة يوم الجمعة خامس شوال.
وفيها زين الدّين المقدسي الأصل الدمشقي عبد الرزاق بن أحمد بن أحمد بن محمود بن موسى المعروف جدّه أحمد بالعجيمي [4] وجدّه الأعلى موسى بالتركماني. [1] ترجمته في «مفاكهة الخلان» (1/ 271) و «الكواكب السائرة» (1/ 125) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (144- 145) و «الكواكب السائرة» (1/ 162) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 191) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 136- 137) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 60

كان إماما، فاضلا، مقرئا، مجودا شافعيا.
ولد في سادس عشر جمادي الآخرة سنة اثنتين وأربعين وثمانمائة، وأخذ القراآت وغيرها عن والده وغيره.
وتوفي بدمشق ودفن بمقبرة المزرعة المعروفة الآن بالجورة عند ميدان الحصى عند أخيه الشيخ إبراهيم القدسيّ، رحمه الله.
وفيها عفيف الدّين عبد المجيد بن عبد العليم إقبال، المعروف بالقربتي [1] الحنفي.
قال في «النّور السافر» : كان إماما، فقيها، علّامة، صالحا، رأس المفتين بمدينة زبيد.
توفي بها يوم الاثنين الرابع والعشرين من شهر رمضان. انتهى.
وفيها علاء الدّين على البكائي [2] الرّومي [3] الحنفي.
قرأ على علماء عصره، وصار مدرسا ببعض مدارس الرّوم، ثم درّس في سلطانية بروسا، ثم بإحدى الثمان ثم نصّب مفتيا ببروسا، وكان عالما سليم الطبع شديد الذكاء، انتفع به كثيرون.
وتوفي في هذه السنة. وقيل في تاريخه:
وحيد مات مرحوما سعيدا [4] وفيها الشيخ الإمام العلّامة ياسين الشافعي [5] شيخ المدرسة البيبرسية.
توفي في سادس عشري ذي الحجّة، واستقرّ عوضه في المشيخة العلّامة كمال الدّين الطويل. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (52) .
[2] في «آ» : «البكاوي» وفي «الشقائق» : «اليكاني» .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (169) و «الكواكب السائرة» (1/ 280- 281) .
[4] قلت: حسابه في حساب الجمّل (909) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 312) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 61

وفيها جمال الدّين يوسف بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي، الشهير بابن المبرد [1] الصالحي الحنبلي [2] .
ولد سنة أربعين وثمانمائة، وقرأ على الشيخ أحمد المصري الحنبلي، والشيخ محمد، والشيخ عمر العسكريين، وصلّى بالقرآن ثلاث مرات وقرأ «المقنع» على الشيخ تقي الدّين الجراعي، والشيخ تقي الدّين بن قندس، والقاضي علاء الدّين المرداوي.
وحضر دروس خلائق، منهم القاضي برهان الدّين بن مفلح، والبرهان الزّرعي.
وأخذ الحديث عن خلائق من أصحاب ابن حجر، وابن العراقي، وابن البالسي، والجمال بن الحرستاني، والصّلاح بن أبي عمر، وابن ناصر الدّين، وغيرهم.
وكان إماما، علّامة، يغلب عليه علم الحديث والفقه، ويشارك في النحو، والتصريف، والتصوف، والتفسير.
وله مؤلفات كثيرة وغالبها أجزاء، ودرّس وأفتى.
وألّف تلميذه شمس الدّين ابن طولون في ترجمته مؤلفا ضخما [3] .
وتوفي يوم الاثنين سادس عشر المحرم ودفن بسفح قاسيون. [1] قلت: كذا قيّد نسبته- بكسر الميم- معظم من ترجم له وهو الأشبه عندي، وقيّدها بعضهم بفتح الميم.
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (108) و «الكواكب السائرة» (1/ 316) و «النعت الأكمل» ص (70) و «فهرس الفهارس» (2/ 1141) . وقد كتب في حياته ومصنفاته عدد من الباحثين. منهم الدكتور محمد أسعد طلس في صدر كتابه «ثمار المقاصد في ذكر المساجد» والدكتور عبد الرحمن العثيمين في صدر كتابه «الجوهر المنضد» والدكتور رضوان مختار بن غريبة في صدر كتابه «الدّر النقي في شرح ألفاظ الخرقي» والأستاذ صلاح الخيمي في مجلة معهد المخطوطات العربية في الكويت المجلد السادس والعشرون الجزء الثاني ص (775- 811) والأستاذ محمد خالد الخرسة في صدر كتابه «نجوم المسا تكشف معاني الرسا للصالحات من النسا» المطبوع بدمشق عام 1411 هـ. وانظر «الأعلام» (8/ 225- 226) و «معجم المؤلفين» (13/ 289- 290) .
[3] هو كتابه «الهادي إلى ترجمة شيخنا المحدّث الجمال بن عبد الهادي» . انظر «الفلك المشحون» ص (48) طبع مكتبة القدسي.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 62

وفيها شمس الدين محمد بن عبد الكافي المصري [1] الخطيب بجامع القلعة الشهير بالدمياطي.
قال الشعراوي: كان يقضي خارج باب القوس والناس يقرؤون عليه العلم وكان لا يأخذ على القضاء أجرا، وكان طويلا سمينا جدا ومع ذلك يتوضأ لكل صلاة من الخمس.
قال: وما سمعته مدة قراءتي عليه يذكر أحدا من أقرانه الذين يرون نفوسهم عليه إلّا بخير.
وكان كثير الصّمت كثير الصّيام، طالبا للهزال فيزيد سمنه، حلو المنطق، حلو المعاشرة، كريم النفس. انتهى توفي بالقاهرة في ثاني عشر جمادى الآخرة ودفن بالقرافة.
وفيها قاضي القضاة محبّ الدّين أبو الفضل محمد بن علي بن أحمد بن جلال بن عثمان بن عبد الرحمن المعروف بابن القصيف الدمشقي الحنفي [2] .
ولد سنة ثلاث وأربعين وثمانمائة بمنزلة ذات حج من درب الحجاز، وحفظ القرآن العظيم و «المختار» وعدة كتب، واشتغل وبرع وأفتى، ودرّس بالمدرسة القصاعية عدّة سنين، وسمع الحديث على أبي الفتح المدني، والتقي بن فهد وغيرهما. وصنّف كتاب «دليل [3] المحتار إلى مشكلات المختار» ولم يتم، وولي قضاء الشام مرات.
قال ابن طولون: وظلم نفسه بأمور سامحه الله فيها. وتوفي يوم الخميس سادس ربيع الأول.
وفيها شمس الدّين محمد بن شرف الدّين موسى بن عيسى العجلوني الدمشقي الصالحي الشافعي [4] . [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 56) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 91) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 57) .
[3] في «آ» : «ذليل» وهو تحريف.
[4] ترجمته في «الكواكب» (1/ 13) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 63

وفيها قاضي القضاة عفيف الدّين أبو الطيب حسين محمد بن محمد القاضي ابن القاضي ابن القاضي ابن الشحنة [1] الحنفي وقيل الشافعي.
ولد سنة ثمان وخمسين وثمانمائة وحصل بالقاهرة طرفا من العلم، وأخذ البخاري عن الشهاب الشاوي المصري الحنفي الصوفي، وهو خاتمة من يروي عن ابن أبي المجلد الخطيب الدمشقي، وقرأ شرح جمع الجوامع للمحلي بحلب على العلّامة المنلا درويش الخوارزمي قراءة تحقيق وتدقيق، وولي قضاء حلب وكتابة السرّ بها.
وتوفي بالقاهرة مطعونا يوم الثلاثاء حادي عشري شوال.
وفيها السلطان العادل عبد الله بن جعفر الكثيري [2] سلطان الشحر من بلاد اليمن كان عادلا مشهورا بأفعال الخير وإقامة الشرع سيرته من أحمد السير وأحسنها. توفي بالشحر يوم الأحد سلخ المحرم.
وفيها شمس الدّين عبد الله بن محمد السبتي المالكي [3] قاضي المالكية بصفد، وابن قاضيها.
ولد سنة إحدى وأربعين وثمانمائة، وكان إماما علّامة.
وتوفي بصفد يوم الأربعاء ثامن عشر رجب.
وفيها الحافظ تقي الدّين عبد الرحيم بن الشيخ [4] محب الدّين محمد الأوجافي [5] المصري الشافعي.
قرأ القرآن على والده، وسمع منه، وأخذ عنه العلوم الشرعية وغيرها. وقرأ على خلائق منهم العلّامة ابن حجر [6]- يعني الهيثمي) [6]-، والولي بن العراقي، [1] ترجمته في «متعة الأذهان» (37) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 184) وفيه اسمه «حسن» .
[2] ترجمته في «النور السافر» (ق 52) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 56) و «الكواكب السائرة» (1/ 216) .
[4] في «آ» : «الشحنة» وهو خطأ.
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 234) «وفيه عبد الرحمن» وهو تحريف وسيرد في شعره أنه عبد الرحيم.
[6] عن «آ» وحدها.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 66

والشّمس القاياتي، وصالح البلقيني، ولازم الشّرف المناوي في «المنهاج» و «التنبيه» و «البهجة» وغيرها. قال: وهو آخر شيخ قرأت عليه العلوم الشرعية.
وسمع من مسندي عصره، وروى «صحيح البخاري» عن جمع كثير، يزيد عددهم على مائة وعشرين نفسا ما بين قراءة وسماع ومناولة لجميعه مقرونة بالإجازة، ولبس الخرقة القادرية من جماعة.
وكان إماما علّامة مسندا رحلة حافظا حجة ناقدا.
ومن شعره [1] :
تقول نفسي أتخشى ... من هول ذنب عظيم
لا تختشي من عقاب ... وأنت عبد الرّحيم
ومنه [1] :
يا راحمي ورحيمي ... ومانحي كلّ نعمه
ابن الوجاقيّ [2] عبد ... مراده منك رحمه
ومنه [1] :
إذا كنت الرحيم فلست أخشى ... وإن قالوا عذاب النار يحمى
وكم عبد كثير الذّنب مثلي ... بفضلك من عذاب النّار يحمى
وقال في مرضه الذي مات فيه [1] :
لمّا مرضت من الذنوب وثقلها [3] ... وأيست من طبّ الطبيب النّافع
علّقت أطماعي برحمة سيّدي ... وأتيته متوسّلا بالشّافعي
وتوفي بالقاهرة يوم الاثنين ثاني أو ثالث جمادى الآخرة.
وفيها تقيّ الدّين عبد السلام بن القاضي محمد بن عبد السلام الناشري [4] الشافعي الفقيه الصّالح.
توفي بمدينة زبيد ضحى يوم الخميس العشرين من ذي القعدة. [1] البيتان في «الكواكب» (1/ 235) .
[2] في ط: «الوقاجي» وهو خطأ.
[3] في «الكواكب السائرة» : «لثقلها» .
[4] ترجمته في «النور السافر» (53) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 67

وفيها علاء الدّين علي بن أحمد بن عربشاه [1] الإمام العالم، أخو قاضي القضاة بدمشق، تاج الدّين عبد الوهاب بن عربشاه، وأخو بدر الدّين حسن أحد الشهود المعتبرين بدمشق.
ولد سنة ثمان وأربعين وثمانمائة.
وتوفي يوم الثلاثاء حادي عشر شوّال، ودفن بالروضة بسفح قاسيون.
وفيها زين الدّين عمر الشيخ العلّامة الأبشيمي [2] الشافعي قاضي قلعة الجبل بالقاهرة.
كان له فضيلة تامة.
وتوفي يوم السبت ثاني عشر شعبان. قاله النّجم الغزّي.
وفيها أقضى القضاة زين الدّين محمد بن عبد الغني الشيخ العلّامة، الشهير بابن تقي المالكي المصري [3] .
قال الحمصي: كان شابا عالما صالحا.
توفي في حادي عشري المحرم ودفن بالقرافة.
وفيها قاضي القضاة بهاء الدّين محمد بن محمد بن قدامة المقدسي الصّالحي ثم المصري الحنبلي [4] .
ولد في ربيع الأول سنة ثلاثين وثمانمائة، واشتغل في العلم، وحصّل وبرع وأفتى ودرّس، ثم ولي قضاء الحنابلة بالشام فلم تحمد سيرته، لكن كان عنده حشمة.
وتوفي يوم الجمعة عاشر ربيع الآخر، وصلّي عليه بجامع الحنابلة بسفح قاسيون ودفن بالروضة. [1] ترجمته في «التمتع بالإقران» (61) و «الكواكب السائرة» (1/ 267) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 286) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 56) .
[4] ترجمته في «متعة الأذهان» (99) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 69

سنة إحدى عشرة وتسعمائة
فيها كما قال في «النّور السافر» [1] حصل بمدينة زبيد وسائر جهاتها ريح شديدة اقتلعت أشجارا كثيرة، وكسرتها وهدمت بعض البيوت.
وفيها توفي بامخرمة أحمد بن عبد الله بن أحمد اليمني [2] .
ولد بعدن بعد وقت طلوع فجر يوم الأربعاء أول يوم من صفر سنة ست وستين وثمانمائة. وأخذ عن والده، وبرع في الفقه وغيره من العلوم لا سيما الفرائض والحساب، فإنه لم يكن له فيهما نظير حتى إن والده مع تمكّنه من هذين الفنّين. كان يقول: هو أمهر مني فيهما. وكان يحفظ جامع المختصرات في الفقه.
وممن أخذ عنه من الأئمة الأعيان الفقيه العلّامة محمد بن عمر باقضام وانتفع به كثيرا.
توفي عشية الجمعة عاشر جمادى الآخرة.
وفيها قاضي القضاة شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمود بن عبد الله بن محمود الشهير بابن الفرفور [3] الدمشقي الشافعي.
ولد في نصف شوال سنة اثنتين وخمسين وثمانمائة. وأخذ عن البرهان الباعوني، وأبي الفرج بن الشيخ خليل، والنّجم بن قاضي عجلون، والشّمس محمد بن محمد السعدي، وأبي المحاسن بن شاهين، وغيرهم وفضل [4] وبرع وتميّز على أقرانه، وكان جامعا بين العلم والرئاسة، والكرم وحسن العشرة، بحيث إن الحمصي قال: إنه ختام رؤساء الدنيا على الإطلاق وسلطان الفقهاء والرؤساء. [1] انظر «النور السافر» ص (60) .
[2] ترجمته في «النور السافر» (60) .
[3] تقدمت الاشارة إلى مصادره قبل صفحتين.
[4] ليست اللفظة في «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 71

عليه تصانيفه وغيرها، وأذن له في التدريس وأكثر من السماع هناك على أبي الفرج المراغي، وسمع بمكة من كمالية بنت النّجم المرجاني، وشقيقها الكمال، والنّجم عمر بن فهد في آخرين. وانتفع به جماعة الطلبة في الحرمين.
وألّف عدة تآليف منها «جواهر العقدين في فضل الشرفين» ، و «اقتفاء الوفا بأخبار دار المصطفى» [1] ، احترق قبل تمامه، و «مختصر الوفا» و «مختصره [2] خلاصة الوفا لما يجب لحضرة المصطفى» [3] وحاشية على «الإيضاح في مناسك الحج» للإمام النووي سمّاها «الإفصاح» وكذا على «الروضة» وسمّاها «أمنية المعتنين بروضة الطّالبين» وصل فيها إلى باب الرّبا، وجمع فتاويه في مجلد، وهي مفيدة جدا وحصّل كتبا نفيسة، احترقت كلّها، وهو بمكة في سنة ست وثمانين.
وزار بيت المقدس، وعاد إلى المدينة مستوطنا، وتزوج بها عدة زوجات، ثم اقتصر على السّراري، وملك الدّور وعمرها.
قال السخاوي: قلّ أن يكون أحد من أهلها لم يقرأ عليها.
وبالجملة فهو إمام مفنّن متميز في الأصلين والفقه، مديم العلم والجمع والتأليف، متوجه للعبادة والمباحثة والمناظرة، قوي الجلادة، طلق العبارة، مع قوة يقين، وعلى كل حال فهو فريد في مجموعه. انتهى وتوفي بالمدينة النبوية يوم الخميس ثامن عشر ذي القعدة.
وفيها الحافظ جلال الدّين أبو الفضل عبد الرحمن بن أبي بكر بن محمد بن سابق [4] الدين أبي بكر بن عثمان بن محمد بن خضر بن أيوب بن محمد بن الشيخ همام الدّين الخضيري السّيوطي [5] الشافعي المسند المحقّق المدقّق، صاحب المؤلفات الفائقة النافعة.
ولد بعد مغرب ليلة الأحد مستهل رجب سنة تسع وأربعين وثمانمائة، [1] ويعرف ب «وفاء الوفا» وهو مطبوع بمصر قديما.
[2] في «ط» : «ومختصر» .
[3] ويعرف ب «خلاصة الوفا بأخبار دار المصطفى» وهو مطبوع من دون تحقيق.
[4] في «ط» : «ساق» وهو تحريف.
[5] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 65- 70) و «الكواكب السائرة» (1/ 226- 231) و «متعة الأذهان»

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 74

وفي الطّب على محمد بن إبراهيم الدواني لما قدم القاهرة من الرّوم، وقرأ على التّقي الحصكفي، والشّمس البابي وغيرهم وأجيز بالإفتاء والتدريس.
وقد ذكر تلميذه الداوودي في ترجمته أسماء شيوخه إجازة وقراءة وسماعا مرتّبين على حروف المعجم، فبلغت عدّتهم أحدا وخمسين نفسا. واستقصى أيضا مؤلفاته الحافلة الكثيرة الكاملة الجامعة النّافعة المتقنة المحرّرة المعتمدة المعتبرة، فنافت عدتها على خمسمائة مؤلّف [1] ، وشهرتها تغني عن ذكرها، وقد اشتهر أكثر مصنفاته في حياته في أقطار الأرض شرقا وغربا وكان آية كبرى في سرعة التأليف حتّى قال تلميذه الداوودي: عاينت الشيخ وقد كتب في يوم واحد ثلاثة كراريس تأليفا وتحريرا، وكان مع ذلك يملي الحديث ويجيب عن المتعارض منه بأجوبة حسنة.
وكان أعلم أهل زمانه بعلم الحديث وفنونه رجالا وغريبا ومتنا وسندا واستنباطا للأحكام منه، وأخبر عن نفسه أنه يحفظ مائتي ألف حديث. قال: ولو وجدت أكثر لحفظته. قال: ولعله لا يوجد على وجه الأرض الآن أكثر من ذلك.
ولما بلغ أربعين سنة أخذ في التجرد للعبادة والانقطاع إلى الله تعالى والاشتغال به صرفا والإعراض عن الدنيا وأهلها كأنه لم يعرف أحدا منهم، وشرع في تحرير مؤلفاته، وترك الإفتاء والتدريس، واعتذر عن ذلك في مؤلّف سمّاه ب «التنفيس» . وأقام في روضة المقياس فلم يتحوّل منها إلى أن مات، ولم يفتح طاقات بيته التي على النّيل من سكناه. وكان الأمراء والأغنياء يأتون إلى زيارته، ويعرضون عليه الأموال النّفيسة فيردّها، وأهدى إليه الغوري خصيا وألف دينار، فردّ الألف، وأخذ الخصي، فأعتقه وجعله خادما في الحجرة النبوية، وقال لقاصد السلطان: لا تعد تأتينا بهدية قط فإنّ الله تعالى أغنانا عن مثل ذلك، وطلبه السلطان مرارا فلم يحضر إليه. [1] قلت: وقد صنّف في تعداد مؤلفاته مصنف خاص طبع في الكويت. باسم «دليل مخطوطات السّيوطي وأماكن وجودها» صنّفه الأستاذان أحمد الخازندار ومحمد إبراهيم الشيباني وقد بلغت عدة مؤلفاته فيه (981) مؤلفا.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 76

ورؤي النبيّ صلّى الله عليه وسلم في المنام، والشيخ السّيوطي يسأله عن بعض الأحاديث والنبيّ صلّى الله عليه وسلم يقول له: «هات يا شيخ الحديث» [1] . ورأى هو بنفسه هذه الرؤيا، والنبيّ صلّى الله عليه وسلم يقول له: «هات يا شيخ الحديث» .
وذكر الشيخ عبد القادر الشّاذلي في كتاب ترجمته أنه كان يقول: رأيت النّبيّ صلّى الله عليه وسلم يقظة فقال لي: «يا شيخ الحديث» . فقلت له: يا رسول! الله أمن أهل الجنّة أنا؟ قال: «نعم» ، فقلت: من غير عذاب يسبق. فقال: «لك ذلك» .
وقال الشيخ عبد القادر: قلت له كم: رأيت النبيّ صلّى الله عليه وسلم يقظة؟ فقال: بضعا وسبعين مرة.
وذكر خادم الشيخ السيوطي محمد بن علي الحباك: أن الشيخ قال له يوما، وقت القيلولة وهو عند زاوية الشيخ عبد الله الجيوشي بمصر بالقرافة: أتريد أن تصلي العصر بمكة بشرط أن تكتم ذلك عليّ حتى أموت. قال: فقلت: نعم قال:
فأخذ بيدي وقال غمّض عينيك فغمّضتهما فرمى [2] بي نحو سبع وعشرين خطوة.
ثم قال لي: افتح عينيك، فإذا نحن بباب المعلاة [3] فزرنا أمّنا خديجة والفضيل بن عياض وسفيان بن عيينة، وغيرهم، ودخلت الحرم فطفنا وشربنا من ماء زمزم، وجلسنا خلف المقام، حتى صلينا العصر، وطفنا وشربنا من زمزم، ثم قال لي:
يا فلان ليس العجب من طي الأرض لنا وإنما العجب من كون أحد من أهل مصر المجاورين لم يعرفنا، ثم قال لي: إن شئت تمضي معي وإن شئت تقيم حتى يأتي الحاج قال فقلت: أذهب مع سيدي، فمشينا إلى باب المعلاة [3] وقال لي: غمّض عينيك، فغمضتهما، فهرول بي سبع خطوات. ثم قال لي: افتح عينيك، فإذا نحن بالقرب من الجيوشي، فنزلنا إلى سيدي عمر بن الفارض.
وذكر الشعراوي عن الشيخ أمين الدّين النجار إمام جامع الغمري، أن الشيخ أخبره بدخول ابن عثمان مصر قبل أن يموت، وأنه يدخلها في افتتاح سنة ثلاث [1] في «ط» : «يا شيخ السّنّة» .
[2] كذا في «آ» : «فرمى» وفي «ط» : «فرحل» .
[3] «آ» : «المعلا» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 77

المقياس بعد أن تمرّض سبعة أيام بورم شديد في ذراعه الأيسر عن إحدى وستين سنة وعشرة أشهر وثمانية عشر يوما، ودفن في حوش قوصون خارج باب القرافة.
وفيها علاء الدّين علي بن أحمد الإمام العلّامة الحنفي [1] نقيب أشراف دمشق.
كان عالما مفننا ذكيا بارعا في العلوم العقلية والنقلية.
توفي يوم الاثنين سادس عشري ذي القعدة.
وفيها الشيخ العارف بالله تعالى الصوفي محمد بن سلامة الهمذاني الشافعي [2] .
قال الحمصي: ضرب بالمقارع إلى أن مات بسبب أنه تزوج بامرأة خنثى واضح، ودخل بها وأزال بكارتها، وكان لها ابن عم مغربي أراد أن يتزوجها فلم تقبل عليه، فذهب إلى رأس نوبة الأمير طرباي واشتكى عليهما فأحضرهما، وضربهما بالمقارع، وجرّسهما على ثورين وأشهرهما في القاهرة، فما وصل إلى باب المقشرة حتى مات ولم يسأل عنه ولا حول ولا قوة إلا بالله. قال: وتأسّف الناس عليه كثيرا، وكان موته في حادي عشر شهر رمضان رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن أبي بكر الشيخ العلّامة الموقت التّيزيني الدّمشقي الحنفي [3] .
ولد في رجب سنة ثمان وعشرين وثمانمائة، وكان عنده عقل وتؤدة وحسن تصرف، وكان رئيس الموقّتين بالجامع الأموي.
وتوفي يوم السبت ثالث صفر.
وفيها شمس الدّين محمد بن مصطفى بن الحاج حسن [4] ، المولى الفاضل الرّومي الحنفي. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 267) .
[2] ترجمته في «مفاكهة الخلان» (1/ 297) و «الكواكب السائرة» (1/ 51) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» (94) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 13) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (97) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 79

وفيها علم الدّين سليمان البحيري المصري [1] المالكي العلّامة، شيخ المالكية ومفتيهم بمصر.
توفي في ثامن شعبان ودفن بالصحراء بالقاهرة.
وفيها الشّرف ابن وهيب [2] الإمام العالم العلّامة مفتي مدينة تعز باليمن.
توفي عشية الثلاثاء عشري شوال.
وفيها عبد الله بن عمر بن سليمان بن عمر بن نصر الكنّاوي [3] الصّفدي الشافعي جدّ الشيخ [4] موسى الكنّاوي لأمه.
كان عالما عاملا مؤثرا للصمت والعزلة عن الناس لا يحضر مجالسهم إلّا لحضور الصّلوات والجنائز والتدريس وقراءة «صحيح البخاري» على كرسي بصوت حسن ونغمة طيبة وترتيل وتأن وحضور قلب وسكون جوارح.
وكان يقرر معاني الأحاديث لمن يحضر مجلسه. وكان إماما بالمسجد الذي يجري إليه الماء خارج كفركنا، وكان يفتي أهل تلك البلاد ويقرئ الطلبة في الحديث والفقه والفرائض والنحو ومكث على ذلك نحو خمسين سنة، وكان صوته في القرآن [5] لطيفا، ومع ذلك كان يسمعه من يستمع [6] لقراءته [7] وهو يتهجد في هدوء الليل من نحو ميل وانتفع كثيرا بابن أرسلان ولازمه بالقدس الشريف مدة.
وتوفي ببلده [8] كفركنّا [9] في غرة شوال وهو في عشر التسعين. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 211) .
[2] ترجمته في «النور السافر» (62) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 218) .
[4] ليست اللفظة في «ط» .
[5] في «آ» : «في القراءة» .
[6] في «ط» : «يتسمع» .
[7] ليست اللفظة في «ط» .
[8] في «آ» : «ببلدة» .
[9] كفركنّا: قرية تقع شرقي مدينة الناصرة. انظر خبرها في «معجم البلدان» (4/ 470) و «معجم بلدان فلسطين» للشرّاب ص (628) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 83

وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن حسن الشّاوي [1] الشافعي [2] الشيخ الإمام شيخ الإسلام.
توفي يوم الجمعة سابع عشر شعبان.
وفيها محبّ الدّين، أبو الفضل محمد بن عرب [3] المصري الشافعي الإمام العلّامة، أقضى القضاة خليفة الحكم العزيز بالديار المصرية.
قال الحمصي: كان عالما، فاضلا، مفننا، ذكيا، فقيها، كثير الأدب.
توفي بالقاهرة ثامن عشري المحرم.
وفيها أقضى القضاة شمس الدّين محمد بن عيسى الدمشقي الحنفي [4] الإمام العلّامة قاضي دمشق ومفتيها.
قال الحمصي: كان عالما فاضلا مفنّنا يعرف صناعة التوريق والشهادة معرفة تامّة ذكيا متضلعا من العلوم محجاجا لا يجاري في بحثه.
توفي بدمشق في رجب ودفن بالصّالحية وتأسّف الناس عليه.
وفيها أقضى القضاة بدر الدّين محمد بن الشيخ العلّامة شمس الدّين محمد القرافي [5] المالكي خليفة الحكم بالديار المصرية.
كان إماما علّامة.
توفي بالقاهرة يوم الثلاثاء ثالث عشر ذي القعدة، ودفن بالصحراء وكانت جنازته حافلة.
وفيها أمين الدّين محمد بن شيخ الإسلام شمس الدّين محمد [1] في «آ» : «النشاوي» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 38) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 57) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 70) .
[5] ترجمته في «متعة الأذهان» (99) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 84

الجوجري [1] المصري الشافعي- شارح «الإرشاد» - والده [2] .
كان هو شابا عالما فاضلا بارعا مفننا توفي بالقاهرة مستهلّ صفر.
وفيها شمس الدّين محمد بن أبي عبيد المقرئ الشافعي [3] الإمام العالم العلّامة خليفة الحكم العزيز بالقاهرة.
قال الحمصي: كان فاضلا ذكيا مفننا.
توفي بالقاهرة يوم الجمعة ثالث عشري شهر [4] رمضان وكانت جنازته حافلة.
وفيها- تقريبا- بدر الدّين محمود بن محمد الرّومي الحنفي [5] العالم الفاضل.
كان إماما للسلطان أبي يزيد خان ثم ولاه قضاء العسكر بولاية أناضولي [6] سنة إحدى عشرة بعد أن ولّاه قضاء بروسا أكثر من عشر سنين، ثم عزل عن قضاء العسكر، وأعطى تقاعدا عنه كل يوم مائة عثماني ومات بعد زمن يسير.
قال في «الشقائق» : كان كريم النّفس حميد الأخلاق محبّا للعلماء والصّلحاء، رحمه الله تعالى.
وفيها شرف الدّين موسى بن عبد الغفار المالكي [7] خليفة الحكم العزيز بالقاهرة وكاتب مستندات السلطان الغوري.
كان إماما علّامة.
توفي يوم الجمعة خامس عشري رجب. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 20) .
[2] في «آ» : «ولدة» ولعله تصحيف.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 29) .
[4] ليست اللفظة في «آ» .
[5] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (188) و «الكواكب السائرة» (1/ 303) و «الفوائد البهية» (210) .
[6] في «أ» : «بولايته أناطولي» .
[7] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 39) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 85

وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن خليل الحاضري [1] الأصل ثم الحلبي الحنفي، عرف بابن خليل [2] .
أخذ عن الحافظ برهان الدّين الحلبي سبط ابن العجمي.
وكان إماما علّامة يفتي بحلب ويعظ بجامعها، وكان وعظه نافعا يكاد يغيب فيه لفرط خشوعه، وكان ديّنا خيّرا تلمذ له شيخ الشيوخ بحلب الموفق بن أبي ذر المحدّث.
قال ابن الحنبلي: وأخبرني أنه كان يتمثل بقول القائل:
وكان فؤادي خاليا قبل حبّكم ... وكان بذكر الخلق يلهو ويمرح
فلما دعا قلبي هواك أجبته ... فلست أرى قلبي لغيرك يصلح
وتوفي بحلب وتأسف الناس عليه.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن علي المقرئ القاهري [3] ، شيخ القراء بها.
كان إماما عالما.
توفي يوم الأحد عاشر القعدة.
وفيها شهاب الدّين أحمد الأعزازي الدمشقي الصّالحي [4] .
كان صالحا مباركا ديّنا ناب في القضاء بدمشق.
وتوفي بها في نهار الجمعة ثالث عشر ربيع الأول، وصلّي عليه بالأموي بعد صلاة الجمعة ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها شهاب الدّين أحمد الخشّاب الدمشقي العلّامة الشافعي [5] . [1] في «أ» : «الحاصري» .
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 130) و «الكواكب السائرة» (1/ 130) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 139) .
[4] ترجمته في «متعة الأذهان» (14) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 150) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 150) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 87

جماعة من فقرائه إلى الأذن فقال الشيخ: هاتوا إبراهيم فجاءه، فقال: افرشوا له السجادة فجلس عليها وقال له: تكلم على إخوانك في الطريق فأبدى الغرائب والعجائب، فأذعن له الجماعة كلهم.
وكان له ديوان شعر وموشحات، وشرح «حكم ابن عطاء الله» شرحا حسنا.
وتوفي في هذه السنة ودفن بزاويته بالقرب من قنطرة سنقر وقبره بها ظاهر يزار.
وفيها القطب الرّباني شمس الشّموس أبو بكر بن عبد الله باعلوى [1] .
قال في «النور السّافر» : ولد بتريم- وتريم بتاء مثناة فوقية، ثم راء مكسورة، ثم تحتية، ثم ميم، على وزن عظيم: بلدة من حضرموت، أعدل أرض الله هواء وأصحّها تربة، وأعذبها ماء. وهي قديمة معشش الأولياء ومعدنهم ومنشأ العلماء [2] وموطنهم، وهي مسكن الأشراف آل باعلوى.
روي أن الفقيه محمد بن أبي بكر عبّاد، رحمه الله تعالى، كان يقول: إذا كان يوم القيامة أخذ أبو بكر الصّدّيق، رضي الله عنه، آل تريم كلهم قبضة في يده، ورمى بهم في الجنّة [3] .
قال في «النّور» : ولما كانت خير بلاد الله بعد الحرمين وبيت المقدس أكرمها الله تعالى بخير عباده، وأكرمهم عليه الذين زيّنهم باتباع السّنّة الغرّاء، مع صحة نسبهم المتصل بالسيدة الزّهراء، ويذكر أنها تنبت الصّالحين كما تنبت الأرض البقل، واجتمع بها في عصر واحد من العلماء الذين بلغوا رتبة الإفتاء ثلاثمائة رجل، وإن بتربتها ممن شهد بدرا مع رسول الله صلّى الله عليه وسلم وغيرهم من الصّحابة سبعين نفرا. انتهى ملخصا.
ثم قال في «النور» : ولد المترجم بتريم سنة إحدى وخمسين وثمانمائة وأخذ عن عمّه الشيخ علي والفقيه محمد بن أحمد بالفضل، وقرأ الكثير، وأجازه علماء الآفاق كالسخاوي، والشيخ يحيى العامري اليمني، وغيرهما. [1] ترجمته في «النور السافر» (81) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 113- 114) و «معجم المؤلفين» (3/ 65) .
[2] في «آ» : «ومنشأ الأولياء» .
[3] قلت: هذا من مبالغات الصوفية وما أكثرها في ذلك العصر وكل عصر.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 91

توفي ليلة الثلاثاء رابع عشر شوال بعدن وقبره بها أشهر من الشمس الضاحية يقصد للزيارة والتبرك من الأماكن البعيدة. انتهى ملخصا قلت: ولعله هو مبتكر القهوة المتقدم ذكره في سنة تسع وتسعمائة، فليحرر، والله سبحانه وتعالى أعلم.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن كرك الصّالحي الحنفي [1] العدل.
قال ابن طولون: اشتغل على شيخنا الزّيني بن العيني وغيره، وذهب إلى مصر صحبة التاج نائب ديوان القلعة، فمرض في بيت أمير مجلس سودون العجمي، فتوفي يوم السبت تاسع عشر شوال وأوقف وقفا على ذريته وعتقائه وقراءة بخاري. انتهى وبخط القاضي أكمل بن مفلح هذا جدّ والدتي أبو أمها وهو حلبي الأصل يعرف بابن شموا معلم دار الضرب بها ولابن شموا وقف بحلب، وفي آخره كتبه أكمل بن ستيته بنت آمنة بنت أحمد بن كرك. انتهى وفيها شهاب الدّين أحمد بن عيد الحنفي [2] ولي نيابة القضاء بالقاهرة، وسافر إلى دمشق، وولي بها نيابة القضاء عن ابن يوسف، وتزوج بدمشق زوجة القاضي إسماعيل الحنفي، وطلع هو وهي إلى البستان بالمزّاز [3] فنزل عليه السّراق ليلا فقتلوه وقتلوا غلامه، فأصبح نائب الشام سيباي رسم على زوجته بسببه، وكان ذلك يوم الخميس ثاني عشري ذي الحجة.
قاله في «الكواكب» .
وفيها محيى الدّين عبد القادر بن محمد بن عثمان بن علي المارديني [4] الأصل الحلبي المولد والمنشأ والدار والوفاة، الشافعي، الشهير بالأبّار. هو وأبوه [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 150) وفيه «أحمد بن كركر» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 150) .
[3] في «آ» : «بالمزار» ولعل المقصود هنا إحدى قرى غوطة دمشق.
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 241) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 93

لأنه كان يصنع الإبر بحانوت له، ثم اشتغل بالعلم ورحل في طلبه، وأخذ الحديث عن السّخاوي، وكتب له إجازة حافلة، وسمع منه المسلسل بالأولية وغيره وأخذ الفقه، وغيره عن الشمس الجوجري. وغيره، وأجازه وأذن له بالإفتاء، وأثنى عليه، ومدحه وأنشده لنفسه ملمحا ومضمنا [1] .
كانت مساءلة الركبان تخبرنا ... عن علمكم ثم عنكم أحسن الخبر
ثم التقينا وشاهدت العجائب من ... غزير علم حمته دقة النّظر
فقلت حينئذ والله ما سمعت ... أذناي أحسن مما قد رأى بصري
وبالجملة فقد برع وساد، وأكب واجتهد، حتّى صار فقيه حلب ومفتيها.
وأخذ عنه فضلاؤها، كالبرهان العمادي، والزّين بن الشّماع، وكان مع البراعة حسن العبارة، شديد التحرّي في الطّهارة، طارح التكلّف، ظاهر التقشف، حسن المحادثة، حلو المذاكرة، اتّفق على محبته الخاصّ والعام. وكانت علامة القبول والصّدق ظاهرة في أقواله وأفعاله.
قال ابن الحنبلي: وكان يقول نحن من بيت بماردين مشهور ببيت رسول، وجدنا الشيخ أرسلان الدمشقي غير أني لا أحب بيان ذلك خوفا من أن أنسب إلى تحميل نسبي على الغير وأن يقدح في بذلك.
وتوفي في يوم الثلاثاء خامس عشر ذي القعدة.
وفيها بدر الدّين محمد بن جمعة الفيّومي الحنفي [2] أحد أعيان علماء مصر ومشاهيرهم.
دخل إلى الرّوم مرتين ودخل فيهما دمشق.
قال النجم الغزّي: وكتب بدمشق عند جوازه بها قاصدا للملك أبي يزيد بن عثمان في نصف صفر سنة ست وتسعين وثمانمائة لغزا صورته [3] : [1] في «أ» : «مضمنا» من دون الواو.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 36) .
[3] الأبيات في «الكواكب السائرة» (1/ 36- 37) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 94

ومن شعره الدال على علو همّته، وسمو رتبته، «التائية» التي ذيّل بها على أبيات الشافعي رضي الله تعالى عنه، التي أولها:
لمّا عفوت ولم أحقد على أحد ... أرحت نفسي من حمل المشقّات
وقد تلقاها الناس بالقبول وأداروا أبياتها فيما [1] بينهم إدارة الشمول وخدمت بالشروح، وهي جديرة بذلك. وقد اتفق لناظمها أنه رأى روحانية النبيّ صلّى الله عليه وسلم وهو يقظان، وعرضها عليه، وأصلح له بعض أبيات، وكان إذا ذكر فيها وصفا حسنا قال له: بلّغك الله ذلك يا عبد القادر، وإذا نفر من وصف قبيح قال له: أعاذك الله من ذلك يا عبد القادر.
ومن شعره أيضا:
أنا الضّيغم الضّرغام صمصام عزمها ... على كلّ صعب في الغرام مصمم
وما سدت حتّى ذقت ما الموت دونه ... كذا حسن عشقي في الأنام يترجم
وتوفي بصفد يوم الأحد عاشر جمادى الأولى.
وفيها- تقريبا- زين الدّين عبد القادر المنهاجي [2] الإمام العلّامة المقرئ الشافعي المعروف بالمنهاجي نزيل مكة المشرفة.
قرأ على البرهان العمادي أحاديث من الكتب الستة، وأجازه برباط العبّاس.
وفيها عبد الودود الصواف [3] الشيخ الصّالح العابد الزّاهد المقيم بنواحي قلعة الجبل بالقاهرة، وكان ينسج الصّوف ويتقوت [4] منه، وكانت عمامته قطعة من الصّوف الأحمر. وكان سيدي محمد بن عنان يقصده بالزيارة، وكانت له مكاشفات وعلي أنس عظيم.
وفيها علاء الدّين علي بن ناصر المكّي الإمام العلّامة الشافعي [5] . [1] ليست اللفظة في «آ» .
[2] ترجمته في «الكواكب» (1/ 254) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 257) .
[4] في «ط» : «يتقوت» بدون الواو.
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 278) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 102

أخذ «صحيح البخاري» عن المسند زين الدّين عبد الرحيم المكي الأسيوطي، وعن غيره، وتفقّه بالشّرف المناوي عن الولي بن العراقي عن أبيه عن ابن النعماني عن النووي.
ومن مؤلفاته «مختصر المنهاج» وشرحه وتأليف في الحديث والتفسير والأصول. وأجاز البرهان العمادي.
وفيها شرف الدّين موسى بن أحمد النّحلاوي [1] الأصل الحلبي الدار الأردبيلي الخرقة الشافعي المذهب الشهير بالشيخ موسى الأريحاوي لسكناه بأريحا قديما، وكان إماما عالما، زاهدا صوفيا، فتح الله تعالى عليه من غير تعب بل من فضل الله تعالى.
وتوفي في أواخر ذي الحجة بحلب ودفن بتربة الخشّابين داخل باب قنسرين.
وفيها- تقريبا- شمس الدّين محمد بن علي الصّمودي [2] المالكي القاضي.
كان فقيها فاضلا، ناب عن العفيف بن حنبل قاضي المالكية بحلب وكتب بها على الفتوى.
وفيها محيي الدّين يحيى بن كمال الدّين محمد بن سلطان الحنفي [3] .
كان عالما فاضلا.
توفي بمكة المشرّفة رابع عشر ذي الحجة.
وفيها جمال الدّين محمد الطيب بن إسماعيل مبارز اليمني [4] .
قال في «النور» : كان فقيها إماما عالما عاملا علّامة فهّامة مدقّقا.
توفي عشية يوم الاثنين خامس شهر ربيع الآخر. انتهى، والله تعالى أعلم. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 501) و «الكواكب السائرة» (1/ 308) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 200) .
[3] لم أعثر على ترجمته فيما بين يدي من المصادر والمراجع.
[4] ترجمته في «النور السافر» (91) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 103

وتوفي ليلة الأحد سادس عشر شوال بدمشق ودفن بباب الصغير قبلي جامع جرّاح.
وفيها شهاب الدّين [1] أحمد بن شعبان [بن علي بن شعبان] [2] الإمام العلّامة العمدة.
قال في «الكواكب» : أخذ العلم والحديث عن الشهاب الحجازي والشرف المناوي والجلال أبي هريرة وعبد الرحمن القمصي والمسند الشمس الملتوتي [3] الوفائي، وتلقّن الذكر من العارف بالله زين الدين الحافي الشبريسي، والجمال بن نظام الشيرازي بجامع الأزهر وغيرهما، ولبس الخرقة القادرية والسّهروردية والأحمدية من جماعات.
وتوفي بغزة.
وفيها السلطان العادل المجاهد أبو الفتح أحمد [4] بن محمد [5] ، صاحب كجرات من بلاد الهند.
قال السخاوي في «الضوء» : ولد سنة ثمان وأربعين وثمانمائة تقريبا.
أسلم جدّه [6] مظفّر على يد محمد شاه صاحب دلي وكان عاملا له على فتن من كجرات، فلما وقعت الفتن في مملكة دلي وتقسمت البلاد كان الذي خصّ مظفرا كجرات، ثم وثب عليه ابنه وسجنه، ولم يلبث أن استفحل أمر الأب بحيث قتل ولده، ثم بعد سنين انتصر أحمد لأبيه وقتل جدّه واستقر في كجرات. وخلفه ابنه غياث الدّين، ثم ابنه قطب الدّين، ثم أخوه داود، فلم يلبث سوى أيام، وخلع واستقر أخوهم أحمد شاه صاحب الترجمة، وذلك في سنة ثلاث وستين حين كان ابن خمس عشرة سنة ودام في المملكة إلى الآن وأخذ من الكفّار قلعة [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 134) .
[2] ليس ما بين القوسين في «آ» .
[3] في «ط» : «الملتوني» وهو تحريف.
[4] ترجمته في «الضوء اللامع» (2/ 91- 10/ 144) و «النور السافر» (92) .
[5] في «الضوء اللامع» : «محمود» .
[6] في «الضوء اللامع» : «أسلم جد جده» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 105

الشبابانير [1] فابتناها مدينة [2] وسماها أحمد أباد، ومن جملة ممالكه كناية. انتهى وقال في «النور» : قال جار الله بن فهد أقول: وعمّر بمكة رباطا مجاور باب الدربية عرف بالكنباتية [3] ، وقرّر به جماعة ودروسا وغير ذلك، وكان يرسل لهم مع أهل الحرمين عدة صدقات، ثم قطعها لما بلغه استيلاء النظار عليها، واستمر على ولايته إلى أن توفي يوم الأحد ثاني رمضان بأحمد أباد.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد الفرغاني [4] الإمام العلّامة الصّالح القاضي.
توفي يوم الأربعاء ثامن عشري المحرم بمدينة تعز.
وفيها محبّ الدّين أبو بكر أحمد بن شرف الدّين أبي القاسم محمد [5] بن محمد بن أحمد بن محمد الشيخ الإمام خطيب الخطباء بالمسجد الحرام، وإمام الموقف الشريف القرشي الهاشمي العقيلي النّويري المكي الشافعي.
أخذ عن أبي الفتح المراغي، وسمع «ثلاثيات البخاري» على جدّته لأمّه أم الفضل خديجة وتدعى سعادة بنت وجيه الدّين عبد الرحمن بن أبي الخير محمد بن فهد المكّي، وعلى العلّامة البرهان الزّمزمي وعلى أخيه المحبّ الزّمزمي كلهم عن أبي [6] إسحاق إبراهيم بن محمد الرّسام عن الحجّار، وله شيوخ آخرون، وأجاز البرهان العمادي في السنة التي قبلها.
وتوفي في هذه السنة ظنا.
وفيها القاضي بدر الدّين حسن بن القاضي زين الدّين أبي بكر بن مزهر [7] كاتب أسرار القاهرة. [1] في «الضوء اللامع» : «الشيابانية» .
[2] تكررت اللفظة في «أ» .
[3] في «النور السافر» : «باب المدينة عرف بالكبنابيتية» .
[4] ترجمته في «النور السافر» (92) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 126) .
[6] في «أ» : «ابن» وهو تحريف.
[7] ترجمته في «الكواكب السائرة» (176) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 106

قال في «الكواكب» [1] : صودر وحبس، ثم ضرب بحضرة السلطان الغوري، ثم عصر ثم لف القصب والمشاق على يديه وأحرقت، ثم عصر رأسه ثم أحمي له الحديد ووضع على ثدييه [2] وقطع ثديه، وأطعم لحمه، واستمرّ في العذاب إلى أن مات بقلعة مصر، وعذّب عذابا شديدا رحمه الله تعالى.
وكانت وفاته يوم الأربعاء رابع رجب سنة ست عشرة وتسعمائة. انتهى قلت: الصحيح موته في اليوم المذكور من الشهر المذكور لكن سنة عشر، والله أعلم.
وفيها بدر الدّين أبو علي حسن بن علي بن عبيد بن أحمد بن عبيد [3] بن إبراهيم المرداوي [4] ثم الدمشقي الصالحي الحنبلي.
حفظ القرآن العظيم، وعدة كتب واشتغل على جماعة من آخرهم الشيخ زين الدّين بن العيني، وقرأ عليه شرحيه على «الألفية» و «الخزرجية» وأخذ الحديث عن ابن السّلمي، وابن الشريفة، والنظام بن مفلح، ورحل مع الجمال بن المبرد إلى بعلبك، فسمع بها غالب مسموعاته، وسمع على جماعة كثيرين، وكان له خط حسن، وكان يتكسب بالشهادة وهو من شيوخ ابن طولون ومجيزيه.
توفي يوم الخميس تاسع رمضان.
وفيها رضي الدّين الصّدّيق بن عبد العليم [5] إقبال القرتبي [6] .
قال في «النور» : كان فقيها، نبيلا، سريا.
توفي عصر يوم الثلاثاء من عشر ذي الحجّة ودفن بمجنة باب القرتب بجوار مشهد الفقيه أبي بكر بن علي الحداد. انتهى [1] في «أ» : «الكوكب» وهو خطأ.
[2] في «ط» : «يديه» وهو تحريف.
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 36) و «الكواكب السائرة» (1/ 178) .
[4] في «الكواكب السائرة» : «المرادي» وهو تحريف.
[5] ترجمته في «النور السافر» (1/ 93) .
[6] في «ط» : «القربتي» وهو تحريف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 107

وفيها تقي الدّين أبو بكر بن الحافظ ناصر الدّين محمد بن زريق الحنبلي [1] الدمشقي الصالحي.
كان إماما علّامة توفي يوم السبت ثاني عشر صفر.
وفيها- تقريبا- أبو الخير بن نصر [2] .
قال في «الكواكب» : هو شيخ البلاد الغربية [3] من أعمال مصر، ومحيي السّنّة بها.
توفي في أواسط حدود هذه الطبقة، رحمه الله تعالى. انتهى وفيها صفي الدّين أحمد بن عمر المزجدالي [4] .
قال في «النّور» : كان فقيها إماما عالما [5] عاملا صالحا مفتيا مدرّسا.
توفي ضحى يوم الخميس رابع المحرم وأسف عليه والده أسفا كثيرا وصبر. انتهى.
وفيها أبو القاسم بن علي بن موسى [6] المشرع [7] .
قال في «النور» : كان فقيها صالحا حصل له في ليلة الجمعة حاد عشر ربيع الأول وهو قاعد في بيته بين الناس لقراءة مولد النبي صلّى الله عليه وسلم من ضربه على رأسه فانكسر فأقام تسعة أيام ثم مات ولم يعلم قاتله ودفن بمرجام إلى جنب أبيه وجده انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد الفيّومي [8] .
قال في «الكواكب» : هو الشيخ العلّامة خطيب جامع بردبيك بدمشق وهو [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 113) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 120) .
[3] في «أ» «العربية» وهو تصحيف.
[4] ترجمته في «النور السافر» (96) .
[5] ليست اللفظة في «ط» .
[6] في «ط» : «أبو موسى» وهو تحريف وانظر «النور السافر» .
[7] ترجمته في «النور السافر» (97) .
[8] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 151) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 112

وروي عن والده أنه كان يقول: كنت كثير الدعاء في سجودي أن يرزقني الله ولدا عالما سنيا، وأرجو أن يكون هو الحسين.
قال في «النور» : وكان مشاركا في جميع العلوم المنطوق منها والمفهوم.
ومن مشايخه الفقيه عبد الله بن أحمد باكثير، والقاضي إبراهيم بن ظهيرة، والشيخ عبد الهادي السّودي قبل أن ينجذب.
وكانت له اليد الطولى في علم الفلك.
وحجّ وجاور بمكة سنتين، وزار قبر جدّه مرتين.
وتوفي بتريم في سادس عشر المحرم ودفن عند أبيه. انتهى وفيها خليل العالم الفاضل المولى الرّومي الحنفي [1] المشهور بمنلا خليل [2] .
كان حليما كريما متواضعا متخشعا إلّا أنه كان يغلب عليه الغفلة في سائر أحواله.
درّس في بعض مدارس الرّوم ثم بإحدى الثمانية، ثم بمدرسة أدرنة ثم أعطى قضاء القسطنطينية في دولة السلطان أبي [3] يزيد ثم قضاء العسكر الأناضولي ثم الرّوم إيلي، ومات على ذلك في أوائل دولة السلطان سليم خان. قاله في «الكواكب» .
وفيها العارف بالله تعالى رستم خليفة الرّومي البرسوي الحنفي [4] .
أصله من قصبة كونيك من ولاية أناضولي [5] . وأخذ الطريق عن العارف حاجي خليفة الرّومي، وكان له خوارق ويتستر [6] بتعليم الأطفال ولا يتكلم إلّا عن ضرورة، وله إنعام تام على الأغنياء والفقراء، وإذا أهدى إليه أحد شيئا كافأه [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 191) ، و «الفوائد البهية» (72) .
[2] في مصدريه: (منلا خليلي) .
[3] في (أ) : (أبا) وهي خطأ.
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 194) ، و «الشقائق النعمانية» (210) .
[5] في «أ» : (أناطولي) ، وفي «الكواكب» : (أناظولي) .
[6] في «أ» : (وتستّر) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 114

بأضعافه [1] . ولم يكن له منصب ولا مال. وحكى عن نفسه أنه رمد مرة فلم ينفعه الدواء، فرأى رجلا فقال له: يا ولدي اقرأ المعوّذتين في الركعتين الأخيرتين من السنن المؤكدة. قال: فداومت على ذلك فشقي بصري. وكان بعض جماعته يرى أن ذلك الرجل هو الخضر عليه السلام. وتوفي ببروسا ودفن بها.
وفيها- تقريبا- المولى عبد الوهاب بن عبد الكريم الفاضل ابن الفاضل المولى ابن المولى الرومي الحنفي [2] . قرأ على جماعة منهم المولى عذارى والمولى لطفي التوقاتي والمولى خطيب زاده [3] والمولى القسطلاني.
وكان ذكيا عارفا بالعلوم الشرعية والعقلية مهيبا طارحا للتكلف مع أصحابه ودرّس [4] بالقسطنطينية ثم صار حافظا لدفتر الديوان السلطاني، ثم ولي قضاء بعض البلاد قاله في «الكواكب» [5] .
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن مليك الحموي [6] ثم الدمشقي الفقاعي الحنفي الشاعر.
ولد بحماة سنة أربعين وثمانمائة، وأخذ الأدب عن الفخر عثمان بن العيد [7] التّنوخي وغيره. وأخذ النحو والعروض عن بهاء الدّين بن سالم، وقدم دمشق فتسبّب ببيع الفقّاع عند قناة العوني. ثم تركه وصار يتردّد إلى دروس الشيخ برهان الدّين بن عون. وأخذ عنه فقه الحنفية. وصارت له فيه يد طولى، وشارك في اللغة والنحو والصرف. وكان له معرفة بكلام العرب، وبرع في الشعر، حتى لم يكن له نظير في فنونه وجمع لنفسه ديوانا [8] في نحو خمس عشرة كراسة، وخمّس المنفرجة، ومدح النبيّ صلّى الله عليه وسلم بعدة قصائد. [1] في «ط» : (بأضعانه) وهو تحريف.
[2] ترجمته في «الكواكب» (1/ 257) .
[3] في «أ» : (ذاده) بالذال وهو خطأ.
[4] في «أ» : (درس من غير الواو.
[5] في «أ» : (كوكب) وهو خطأ.
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 261- 263) ، و «ريحانة الألباء» للخفاجي ص (96- 99) و «معجم المؤلفين» (7/ 219) .
[7] في «ط» : (الصد) ، وفي «الكواكب» : (العبد) .
[8] سمّاه «النفحات الأدبية من الرياض الحموية» منه نسخة في الظاهرية رقمها (5791) وورقاتها (72) ورقة. انظر «فهرس الشعر» (412) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 115

وركب ولعب على الجواد، فعرفوا مقداره في ذلك، ثم انفتح الأمر بينهما إلى أن أشهر الله تعالى سيدي علي بن ميمون.
وقال في «الشقائق» : إنه دخل القاهرة وحجّ منها ثم دخل البلاد الشامية وربي كثيرا من الناس ثم توطن مدينة بروسا ثم رجع إلى البلاد الشامية وتوفي بها.
قال: وكان لا يخالف السّنّة حتى نقل عنه أنه قال: لو أتاني السلطان أبو يزيد بن عثمان لا أعامله إلّا بالسّنّة، وكان لا يقوم للزائرين ولا يقومون له وإذا جاءه أحد من أهل العلم يفرش له جلد شاة تعظيما له. وكان قوّالا بالحق، لا يخاف في الله لومة لائم، وكان له غضب شديد إذا رأى في المريدين منكرا يضربهم بالعصا.
قال: وكان لا يقبل وظيفة ولا هدايا الأمراء والسلاطين، وكان مع ذلك يطعم كل يوم عشرين نفسا من المريدين وله أحوال كثيرة ومناقب عظيمة. انتهى.
وكان من طريقته ما حكاه عنه سيدي محمد بن عراق في كتابه «السّفينة» أنه لا يرى لبس الخرقة ولا إلباسها.
وذكر الشيخ علوان أنه كان لا يرى الخلوة ولا يقول بها، وكان يقول جواب الزفوت السكوت.
ومن وصاياه اجعل تسعة أعشارك صمتا وعشرك كلاما.
وكان يقول: الشيطان له وحي وفيض فلا تغتروا بما يجري في نفوسكم وعلى ألسنتكم من الكلام في التوحيد والحقائق حتّى تشهدوه من قلوبكم.
وكان ينهي أصحابه عن الدخول بين العوام وبين الحكام ويقول: ما رأيت لهم مثلا إلا الفأر والحيّات، فإن كلا منهما مفسد في الأرض، وكان شديد الإنكار على علماء عصره ويسمي القضاة القصاة.
ومن كلامه: لا ينفع الدار إلّا ما فيها.
ومنه: لا تشتغل بعدّ أموال التجار وأنت مفلس.
ومنه: اسلك ما سلكوا تدرك ما أدركوا.
ومنه: عجبت لمن وقع عليه نظر المفلح كيف لا يفلح.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 118

ومنه: كنزك تحت جدارك وأنت تطلبه من عند جارك.
وله من المؤلفات «شرح الجرومية» على طريقة الصّوفية، وكتاب «غربة الإسلام في مصر والشام وما والاهما من بلاد الروم والأعجام» ورسائل عدة منها رسالة لطيفة سمّاها «تنزيه الصديق عن وصف الزّنديق» ترجم فيها الشيخ محي الدّين بن العربي ترجمة في غاية الحسن والتعظيم.
وذكر ابن طولون أنه دخل دمشق في أواخر سنة اثنتي عشرة وتسعمائة، ونزل بحارة السّكة بالصالحية وهرع الناس إليه للتبرك به. وممن صعد إليه للأخذ عنه الشيخ عبد النّبيّ شيخ المالكية، والشيخ شمس الدّين بن رمضان شيخ الحنفية، وتسلكا على يديه هم وخلق من الفضلاء.
وقال سيدي محمد بن عراق في «سفينته» : إنه لم يشتهر في بلاد العرب بالعلم والمشيخة والإرشاد إلّا بعد رجوعه من الرّوم إلى حماة سنة إحدى عشرة، ثم قدم منها إلى دمشق في سابع عشري رجب سنة ثلاث عشرة وتسعمائة. قال:
وأقام في قدمته هذه ثلاث سنوات وخمسة أشهر وأربعة عشر يوما يربّي ويرشد ويسلّك، ويدعو إلى الله تعالى على بصيرة. قال: واجتمع عليه الجمّ الغفير، ثم دخل عليه قبض وهو بصالحية دمشق واستمرّ ملازما له حتى ترك مجلس التأديب وأخذ يستفسر عن الأماكن التي في بطون الأودية ورؤوس الجبال، حتّى ذكر له سيدي محمد بن عراق مجدل معوض فهاجر إليها في ثاني عشر محرم هذه السنة.
قال سيدي محمد بن عراق: ولم يصحب غيري والولد علي، وكان سنّه عشر سنين وشخص آخر عملا بالسّنّة، وأقمت معه خمسة أشهر وتسعة عشر يوما.
وتوفي ليلة الاثنين حادي عشر جمادى الآخرة ودفن بها في أرض موات بشاهق جبل حسبما أوصى به. قال: ودفن خارج حضرته المشرّفة رجلان وصبيان وامرأتان وأيضا امرأتان وبنتان، الرجلان محمد المكناسي، وعمر الأندلسي، والصبيان ولدي عبد الله، وكان عمره ثلاث سنين، وموسى بن عبد الله التركماني، والامرأتان أمّ إبراهيم وبنتها عائشة زوجة الذعري، والامرأتان الأخرتان مريم

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 119

وفيها عزّ الدّين محمد بن شهاب الدّين أحمد الكوكاجي [1] الحموي ثم الدمشقي الحنبلي، أقضى القضاة.
ولد بعد الأربعين وثمانمائة.
وتوفي عشية الثلاثاء تاسع عشر ذي القعدة بدمشق وصلّي عليه بالجامع الأموي، ودفن بالروضة من سفح قاسيون.
وفيها جمال الدّين محمد بن إسماعيل المشرع عجيل اليمني [2] .
قال في «النّور» : كان إماما عالما صالحا.
توفي بمدينة زبيد ضحى يوم الخميس الثالث عشر من شهر رمضان ودفن إلى جنب أبيه قبلي تربة الشيخ إسماعيل الجبرتي. انتهى وفيها شمس الدّين محمد بن خليل الشيخ الإمام العالم الطرابلسي الشافعي [3] ، خليفة الحكم بمدينة طرابلس.
دخل إلى دمشق في ضرورة له، فتوفي بها غريبا يوم الأربعاء سابع شعبان ودفن بباب الفراديس.
وفيها محمد بن عبد الرحمن الأسقع [4] بالعلوي اليمني [5] الشافعي.
قال في «النور» : حفظ «الحاوي» و «منظومة البرماوي» في الأصول و «ألفية ابن مالك» وقرأ الكثير، ودأب في الطلب، وأخذ عن الكثير من الأعلام، منهم إبراهيم بن ظهيرة، والسّخاوي وله منه إجازة، ومكث في مكّة مدة لطلب العلم، وحصّل الكثير من العلوم وأقبل على نفع الناس إقراء وإفتاء مع الدّين المتين [1] «متعة الأذهان» (ق 77) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 31) ، و «السحب الوابلة» (363) .
[2] ترجمته في «النور السافر» (97) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 46) .
[4] في «أ» : (الأسقعي) .
[5] ترجمته في «النور السافر» (95) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 121

كريما سخيا مفضالا، كثير الصّدقة، حسن الطّريقة ليّن الجانب، صبورا على تعليم العلم، متواضعا، حسن الخلق، لطيف الطّباع، آمرا بالمعروف، ناهيا عن المنكر، له حرمة وافرة عند الملوك وغيرهم، حافظا أوقاته، لا يرى إلا في تدريس علم أو مطالعة كتاب أو اشتغال بعبادة وذكر.
ولي التدريس بجامع الشحر وانتصب فيها للاشتغال [1] والفتوى، وصار عمدة القطر، وانتهت إليه رئاسة الفقه في جميع تلك النواحي، ولم يزل على ذلك حتّى توفي يوم الأحد خامس شهر رمضان، ودفن في طرف بلد الشحر من جهة الشمال في موضع موات، وهو أول من دفن هناك، ودفن النّاس إلى جانبه، حتى صارت مقبرة كبيرة. انتهى.
وفيها زين الدّين عبد الحق بن محمد البلاطنسي [2] الشافعي الإمام العلّامة.
ولد في سنة ست وخمسين وثمانمائة.
وتوفي فجأة يوم الأربعاء سابع شعبان، وصلّي عليه غائبة بجامع دمشق يوم الجمعة ثالث رمضان. قاله في «الكواكب» وفيها عفيف الدّين عبد العليم بن القاضي جمال الدّين محمد بن حسين القماط [3] اليمني.
قال في «النّور» : كان نعم الرّجل فقها وصلاحا ودينا وأمانة [4] وعفّة وصيانة، قدم في السّنّة التي قبلها من مدينة أب متوعكا إلى زبيد بعد طلوع ولده عفيف الدّين عبد الله إليه فجعله نائبا له، وقدم المدينة، فلم يزل بها مريضا إلى أن وصل ابنه عبد الله باستدعائه إليه فمات بعد قدومه في ليلة الاثنين سادس عشر المحرّم، ودفن إلى جنب والده بمجنة باب سهام. انتهى [1] كذا في «آ» و «النور السافر» مصدر المؤلف: «للاشتغال» وفي «ط» : «للاشغال» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 221) .
[3] ترجمته في «النور السافر» ص (100) .
[4] في «ط» : «وأمانا» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 126

وفيها المولى مظفّر الدّين علي بن محمد الشّيرازي العمري الشافعي [1] .
قطن حلب سنة ست عشرة وتسعمائة، وأخذ بها عن جماعة منهم الشّمس بن بلال، وكتب حواشي علي «الكافية» وكان صهرا لمنلا جلال الدّواني، وكان ماهرا في المنطق، حتّى كان يقول عنه منلا جلال الدّين: لو كان المنطق جسما لكان هو منلا مظفّر الدّين.
وذكر في «الشقائق» أنه دخل بلاد الرّوم، وكان المولى ابن المؤيد قاضيا بالعسكر، وكان المنلا مظفّر الدّين مقدما عليه حال قراءتهما على الدواني، فأكرمه ابن المؤيد إكراما عظيما وعرضه على السلطان أبي يزيد فأعطاه مدرسة مصطفى باشا بالقسطنطينية، فدرّس بها مدة، ثم أعطاه إحدى المدارس الثمان، فدرّس بها مدة أيضا، ثم أضرّت عيناه، فعجز عن إقامة التدريس، فعين له السلطان سلم خان كل يوم ستين درهما بطريق التقاعد، وتوطن مدينة بروسا. قال: وكانت له يد طولى في الحساب، والهيئة، والهندسة، وزيادة معرفة بعلم [2] الكلام والمنطق خاصة في «حاشية التجريد» وحواشي [3] «شرح المطالع» . قال: ورأيت على كتاب إقليدس «من فنّ الهيئة» أنه قرأه من أوله إلى آخره على الفاضل أمير صدر الدّين الشّيرازي.
قال: وكتب عليه حواشي محال مشكلات. قال: وكان سليم النّفس، حسن العقيدة، صالحا، مشتغلا بنفسه، راضيا من العيش بالقليل، واختار الفقر على الغني، وكان يبذل ماله للفقراء والمحاويج.
وقال ابن الحنبلي: إنه مات مطعونا في هذه السنة.
و [4] قال في «الشقائق» : إنه مات بمدينة بروسا سنة اثنتين وعشرين، فالله أعلم. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (199) ، و «در الحبب» (1/ 2/ 933) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 263- 264) .
[2] في «أ» : (في علم) .
[3] في «آ» : (وحاشي) تحريف.
[4] فيه: (وكتب على) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 127

سنة تسع عشرة وتسعمائة
فيها توفي الشيخ المعتقد [1] إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن الدّسوقي الشافعي [2] الصوّفي الرّبّاني.
ولد في سنة ثلاث وثلاثين وثمانمائة، ولبس خرقة التّصوف من الشيخ شهاب الدّين بن قرا، وتفقه به، ولقّنه الذّكر أبو العبّاس القرشي، وأخذ عليه العهد عن والده عن جدّه.
قال الحمصي: وكان صالحا، مباركا، مكاشفا.
وقال ابن طولون: كان شديد الإنكار على صوفية هذا العصر المخالفين له، خصوصا الطائفة العربية. قال: ولم تر عيناي متصوفا من أهل دمشق أمثل منه، لبست منه الخرقة، ولقنني الذكر، وأخذ عليّ العهد الجميع يوم السبت سادس عشري ذي الحجّة سنة اثنتي عشرة وتسعمائة. انتهى وذكره الجمال يوسف بن عبد الهادي في كتابه «الرّياض اليانعة في أعيان المائة التاسعة» فقال: اشتغل وتصوّف، وشاع ذكره، وعنده ديانة ومشاركة، وللناس فيه اعتقاد. انتهى وتوفي بدمشق ليلة الاثنين ثالث شعبان ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها برهان الدّين إبراهيم بن عثمان بن محمد بن عثمان بن موسى بن يحيى المرداوي [3] الدمشقي الصالحي الحنبلي [4] ، المعروف بجابي بن عبادة. [1] في «ط» : (المفتقد) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (28) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 101) .
[3] في «أ» : (المردوي) وفي «الكواكب» : (المرادي) وكلاهما تحريف.
[4] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 25) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 107) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 129

ولد في رمضان سنة سبع وأربعين وثمانمائة، وسمع على البرهان بن الباعوني، والنّظام بن مفلح، والشّهاب بن زيد، وكان من الأفاضل.
وتوفي يوم الخميس مستهل رجب.
وفيها القاضي تقي الدّين أبو بكر الشيخ العلّامة الدمشقي الشافعي، المعروف بابن قاضي زرع [1] .
كان أحد خلفاء الحكم بدمشق.
وتوفي يوم الثلاثاء عاشر شهر رمضان.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن صدقة الشيخ الفاضل الشافعي [2] ، أحد العدول بدمشق.
توفي وهو متوجه إلى مصر بالعريش في أواخر [3] جمادي الآخرة.
وفيها قاضي القضاة العلّامة شهاب الدّين أحمد [بن علي بن أحمد] الشّيشني [4] المصري الحنبلي.
ولي قضاء الحنابلة بمصر سنين، وكان إماما علّامة.
وتوفي في صفر وولي قضاء الحنابلة عوضه ولده قاضي القضاء عزّ الدّين.
وفيها زين الدّين أو محبّ الدّين بركات بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الأذرعي الدمشقي العاتكي الشافعي [5] ، الشهير بابن سقط، الشيخ الإمام الفاضل.
ولد في سابع عشر شعبان سنة ثلاث وخمسين وثمانمائة، وكان أحد عدول دمشق. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 18) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 135) .
[3] في «أ» (آخر) .
[4] ترجمته في «النعت الأكل» ص (91- 92) و «السحب الوابلة» ص (81- 83) وما بين الحاصرتين مستدرك منهما.
[5] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 31) ، و «الكواكب السائرة» (164- 165) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 130

طلب العلم، وخدم المولى قاسم الشهير بقاضي زاده، ثم صار معيدا لدرسه، ثم درّس في بعض المدارس، ثم جعله السلطان أبو يزيد معلما لولده السلطان أحمد وهو أمير بأماسية، ثم أعطاه إحدى الثمانية، ثم قضاء أدرنة، وكان في قضائه حسن السيرة، محمود الطريقة، واستمرّ قاضيا بها مدة طويلة إلى أن عزله السلطان سليم في أوائل سلطنته، وعيّن له كل يوم مائة وثلاثين عثمانيا، وكان مفننا، فصيح اللّسان، طلق الجنان، رحمه الله تعالى.
وفيها نجم الدّين محمد بن أحمد، الشهير بابن شكم الدمشقي الشافعي [1] الإمام العلّامة.
قال الحمصي: كان عالما، صالحا، زاهدا.
وقال ابن طولون: كتب عليّ أربعين مسألة بالشامية سأله عنها مدرّسها شيخ الإسلام تقي الدّين بن قاضي عجلون، فكتب عليها وعرضها عليه يوم الأربعاء سادس عشري ربيع الآخر سنة اثنتي عشرة وتسعمائة عند ضريح الواقفة، فأسفر عن استحضار حسن، وفضيلة تامّة.
وتوفي يوم الاثنين خامس عشر شوال ودفن بصالحية دمشق.
وفيها محيي الدّين محمد بن حسن بن عبد الصّمد السّاموني الرّومي الحنفي [2] ، العالم العامل الزّاهد.
قرأ على والده، وعلى المولى علاء الدّين العربي، ثم ولي التدريس، وترقى فيه، ثم صار قاضي أدرنة من قبل السلطان سليم.
وتوفي وهو قاض بها.
قال في «الشقائق» : كان مشتغلا بالعلم غاية الاشتغال، بحيث لا ينفك عن حلّ الدقائق ليلا ونهارا، وكان معرضا عن مزخرفات الدّنيا، يؤثر الفقراء على نفسه، حتى يختار لأجلهم الجوع والعري، راضيا من العيش بالقليل، له محبّة [1] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 79) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 51) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (179- 180) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 138) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 134

عقد فيه قول ابن عطاء الله [1] : وسعك الكون من حيث جثمانيّتك، ولم يسعك من ثبوت روحانيّتك.
وفرغ من تأليف هذا الكتاب يوم الجمعة ثالث عشري القعدة من السنة التي قبلها بمكة المشرّفة تجاه البيت الحرام.
وفيها أحمد الشيخ الصّالح المعتقد، المعروف بأبي [2] عراقية [3] .
أصله من العجم، وأقام بدمشق، وكان للأروام فيه اعتقاد زائد.
قال ابن طولون: وهو ممن أخذ عنه، وقد أخبرنا كثيرا عن استيلائهم على هذه البلاد وعمارتهم على قبر المحيوي بن العربي، وعنده تكية قبل موته، وقد وقع ذلك بعد موته بسنتين كما قال. انتهى توفي في هذه السنة، ودفن عند صفة الدّعاء أسفل الروضة من سفح قاسيون.
وفي حدودها صاحب خزانة الفتاوي وهو القاضي جكن- بضم الجيم، وفتح الكاف، وسكون النون، وهي كلمة هندية جعلت علما ومعناها بلسان الهند كثير المال.
كان رحمه الله تعالى أحد إخوة أربعة كلهم فقهاء فضلاء ولّوا القضاء بنهر واله من إقليم الكجرات واسم القصبة التي نشأوا بها كري- بفتح الكاف، وكسر الراء، آخره ياء مثناة تحت- وكان في أواخر سلطنة السلطان محمود شاه بن محمد شاه بن أحمد شاه الكجراني.
وفيها حسام الدّين حسين بن عبد الرحمن الرّومي الحنفي [4] ، العالم الفاضل. [1] انظر «شرح الحكم العطائية» ص (165) .
[2] في «أ» : «المعروف بابن عراقية» وما جاء في «ط» موافق كما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 152) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (231) ، و «الطبقات السنية» (3/ 147) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 186) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 139

قرأ على علماء عصره، ودخل إلى خدمة المولى أفضل زاده، ثم قرأ على المولى عبد الرحمن بن المؤيد ثم خدم المولى خواجه زاده، ثم ولي التداريس، حتّى صار مدرسا بمدرسة السلطان محمد ببروسا، ثم بمدرسة أبي يزيد باماسية، ثم بإحدى الثمانية، ومات وهو مدرّس بها، وكان فاضلا، بارعا، حسن الصّوت، لطيف المعاشرة، له أدب ووقار، وله حواش على «أوائل حاشية التجريد» وكلمات متعلقة ب «شرح الوقاية» لصدر الشريعة، ورسالة في جواز استخلاف الخطيب، ورسالة في جواز الذكر الجهري، وغير ذلك. قاله في «الكواكب» .
وفيها عمر بن معوضة الشّرعبي [1] .
قال في «النّور» : كان فقيها عالما صالحا.
مات يوم الأربعاء ثاني عشر شوال بزبيد. انتهى وفيها أبو الوفا محمد بن عبد الله بن محمد بن محمد الموصلي الأشعري الشافعي [2] الشيخ الصالح المسلك المربي.
قال في «الكواكب» : كان من أعيان الصّوفية بدمشق وأصلائهم أبا عن جد.
توفي في ثامن عشر شهر رمضان، ودفن بمقبرة القبيبات، رحمه الله تعالى.
وفيها جمال الدّين محمد بن الصّديق الصّائغ [3] .
قال في «النّور» : كان فقيها إماما علّامة.
توفي بمدينة زبيد ليلة السبت الحادي عشر من شهر ربيع الأول، ودفن غربي مشهد الشيخ أحمد الصّيّاد. انتهى. [1] ترجمته في «النور السافر» (104) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 84) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 52) .
[3] ترجمته في «النور السافر» (103) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 140

سنة إحدى وعشرين وتسعمائة
في حدودها توفي الشيخ شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن حسين بن محمد العليني المكي [1] نزيل المدينة الشافعي.
ولد سنة اثنتين وخمسين وثمانمائة، وسمع على جماعة، وأجازه آخرون.
قال ابن طولون: أجازني في استدعاء بخطّ شيخنا النّعيمي مؤرّخ في سنة عشرين وتسعمائة. قال: وربما اجتمعت به. انتهى وفيها بدر الدّين حسن بن ثابت بن إسماعيل الزّمزميّ المكّي [2] خادم بئر زمزم، وسقاية العبّاس، نزيل دمشق، الشافعي الإمام الحيسوب المفيد.
قال في «الكواكب» : أخذ العلم عن قريبه الشيخ إبراهيم الزّمزمي وغيره، ثم اعتنى بعلم الزيارج، وبتصانيف الشيخ جلال الدّين السّيوطي، رحمه الله تعالى.
وتوفي بالمدرسة البادرائية داخل دمشق في سابع عشر ربيع الأول تقريبا سنة إحدى وعشرين وتسعمائة تحقيقا ودفن بمقبرة باب الصغير. انتهى وفيها قاضي القضاة سري الدّين أبو البركات عبد البرّ بن قاضي القضاة محبّ الدّين أبي الفضل محمد بن قاضي القضاة محبّ الدّين أيضا أبي الوليد محمد بن الشّحنة [3] الحنفي. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 4) ، و «الكواكب السائرة» (134) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 79) ، و «الكواكب السائرة» (177) .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» ، و «متعة الأذهان» (ق 44) ، و «درّ الحبب» (1/ 2/ 743- 747) و «الكواكب السائرة» (219) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 141

وأحيا الرواتب التي أسسها أبوه والأوراد، وواظب [1] على إطعام الطعام وصلة الأرحام والإحسان إلى الفقراء والأيتام باذلا جاهه وماله في إيصال النّفع إلى أهل الإسلام، واتفق أن ثمن الكسوة التي اشتراها في آخر ختمة لرمضان صلّاها بلغ خمسة آلاف دينار أو أكثر وحكى أن خبز مطبخه كان إذا ركموه يبلغ إلى سطح الدار، ودور عدن عالية جدا بحيث أنها تكون على ثلاثة قصور غالبا. قال الراوي:
فعجبت وقلت: ما كان بعدن إذ ذاك سائل. قالوا: لا ما كان في زمنه وزمن والده في عدن سائل أصلا.
ومحاسنه- رحمه الله تعالى- أكثر من أن تحصر وأشهر من أن تذكر، ورثاه العلّامة بحرق بمرثية حسنة منها [2] :
لمن تبنى مشيدات القصور ... وأيام الحياة إلى قصور
إلى أن قال:
وروّعت الأنام [3] بفقد شخص ... رزئت به على بشر كثير
شهاب ثاقب من نور بدر ... تبقي من شموس من بدور
وهي طويلة.
وتوفي في سلخ المحرم بعدن ودفن بها في قبة أبيه وعمره يومئذ أربعون سنة تقريبا. انتهى ملخصا.
وفيها السيد أحمد البخاري [4] العارف بالله تعالى الشريف الحسيني.
قال في «الكواكب» : صحب في بدايته الشيخ العارف بالله تعالى خواجه عبيد الله السّمرقندي، ثم صحب بأمره الشيخ الإلهي، وسار معه إلى بلاد الرّوم، وترك أهله وعياله، ببخارى، وكان الشيخ الإلهي يعظّمه غاية التعظيم، وعيّن له [1] في «أ» : (ووظب) وهو خطأ.
[2] القصيدة بكاملها في «النور السافر» (106- 107) .
[3] في «أ» : (الأيام) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 152- 153) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 151

وقال في «الكواكب» : كان موته بعروض فالج نشأ له من تأثره ببلوغه قطع رأس إبراهيم بن عطاء الله المكّي بحيث سقط عن دابته وأغمي عليه، فحمل إلى منزله، ثم مات بعد أيام. انتهى وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد بن علي الرّملي ثم الدمشقي الشافعي [1] ، الشهير بابن الملّاح.
ولد سنة تسع وخمسين وثمانمائة، وكان على جانب كبير من العلم والدّيانة وصفاء القلب، إماما في القراءات.
تولى مشيخة الإقراء بالمدرسة السيبائية والإمامة بها، وناب في إمامة الأموي مرات.
وتوفي يوم الاثنين تاسع عشر شهر [2] رمضان.
وفيها المولى شجاع الدّين إلياس العالم الفاضل الرّومي [3] .
كان من نواحي قسطموني، واشتغل بالعلم، وتقدّم في الفضل، حتى صار معيدا للمولى خواجه زاده ثم اشتغل بالتدريس، حتّى صار مدرسا بإحدى الثمانية ثم أعطي تقاعدا، وكان كريم النّفس، متخشعا مشتغلا بنفسه، منقطعا عن الخلق، يقال: إنه تجاوز التسعين.
وتوفي في هذه السنة.
وفيها نور الدّين أبو الفتح جعفر بن الشيخ صارم الدّين أبي [4] إسحاق إبراهيم السّنهوري [5] المصري الشافعي المقرئ البصير الإمام العلّامة.
أخذ القراءات عن الشيخ شهاب الدّين أبي جعفر الكيلاني، المعروف بالحافظ وغيره. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 127- 128) .
[2] ليست اللفظة في «أ» .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (168- 169) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 162) .
[4] في «ط» : (أبو) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 172) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 171

وممن أخذ عنه من أكابر العلماء الفقيه عبد الله باقشير [1] والفقيه عمر باشيبان.
وتوفي في المحرّم بتريم ودفن بها. قاله في «النّور» .
وفيها زين الدين عبد الرحمن الصالحي الشافعي الإمام العالم الصالح المحدث توفي بالقاهرة في صفر.
وفيها عبد الفتاح بن أحمد بن عادل باشا الحنفي العجمي [2] الأصل ثم أحد موالي الرّوم.
كان عالما محقّقا، وله خط حسن.
قرأ على جماعة، منهم المولى محيي الدّين الإسكليبي، والمولى عبد الرحمن بن المؤيد، ثم صار مدرّسا بمدرسة المولى يكان ببروسا، ثم بمدرسة أحمد باشا بن ولي الدّين بها بمدرسة إبراهيم باشا بالقسطنطينية، ومات وهو مدرّس بها.
وفيها كريم الدّين عبد الكريم بن الأكرم الدمشقي الحنفي [3] القاضي الشيخ العلّامة.
توفي بمنزله بالعنابة خارج دمشق يوم الخميس سادس عشر صفر، ودفن بمقبرة الشيخ أرسلان. قاله في «الكواكب» وفيها الشيخ عبد النّبي المغربي [4] المالكي الشيخ الإمام العلّامة الحجّة القدوة الفهّامة مفتي السادة المالكية بدمشق، أحد إخوان سيدي علي بن ميمون.
توفي بدمشق يوم الجمعة ثالث عشري شهر رمضان ووافق حضور جنازته بالجامع الأموي حضور [5] السلطان سليم فصلّي عليه مع الجماعة. [1] في «أ» : (كبار العلماء الفقيه عبد الله باتشير) وفيه تحريف.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 240) ، و «الطبقات السنية» (4/ 362) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 255) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 256) .
[5] ليست اللفظة في «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 174

وفيها ولي الله عبد الهادي الصّفوري [1] ثم الدمشقي الشافعي الشيخ الصّالح الصّوفي المسلك المربي.
توفي بمنزله بمحلة قبر عاتكة يوم الأحد سادس عشر شوال، ودفن بتربة بالقرب من مسجد الطالع بالمحلّة المذكورة وتعرف الآن بالدقّاقين وقبره الآن ظاهر يزار.
وفيها محبّ الدّين المقدسي [2] إمام المسجد الأقصى الشيخ العلّامة. قاله في «الكواكب» .
وفيها شمس الدّين محمد بن حسين الدّاديخي ثم الحلبي [3] الشافعي المقرئ المجود.
كان ديّنا خيّرا، له أخلاق حسنة. أخذ القراءات عن مغربي كان بداديخ، وبرع فيها وفي غيرها، وأخذ عن البازلي بحماة، وعن البدر السّيوفي بحلب وهما أجلّ شيوخه، وكان يشغل الطلبة في قبّة بجامع عيسى ويؤدّب الأطفال.
وفيها كمال الدّين محمد بن العلّامة شمس الدّين محمد بن داود البازلي الكردي الأصل الحموي [4] الشافعي الإمام العالم العلّامة.
قال الحمصي: باشر نيابة القضاء بدمشق ومشيخة المدرسة الشامية، وكان عالما مفنّنا.
توفي بدمشق يوم السبت تاسع عشري شوال، وكان والده إذ ذاك حيّا.
انتهى وفيها شمس الدّين محمد بن نصير الدمشقي الميداني الضّرير المقرئ [5] المجوّد العلّامة النّحوي. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 256) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 306) .
[3] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 79) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 40) .
[4] ترجمته في «متعة الأذهان» (ق 99) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 20- 21) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 72) وفيه «محمد بن نصر» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 175

كان من أهل العلم بالقراءات، وله في النحو مؤلفات، منها كتاب مطول سمّاه «ذخر الطلاب في علم الإعراب» وكتاب مختصر سمّاه «تنقيح اللّباب فيما لا بد أن يعتنى به في فنّ الإعراب» .
وكان فقيرا من الدّنيا، وكان ابن طولون يتردد إليه كثيرا، وانتفع به جماعة.
وتوفي يوم الخميس قبل المغرب سابع عشري صفر ودفن بمقبرة الجوزة بمحلّة الميدان.
قال في «الكواكب» : وفيها سادات كالشيخ إبراهيم القدسي كاتب المصاحف، وكانت وفاته قبل القرن [1] العاشر في ثاني رمضان سنة أربع وتسعين وثمانمائة. انتهى وفيها محيي الدّين محمد بن يعقوب الرّومي الحنفي، الشهير باجه زاده الإمام العالم. [2] قرأ على علماء عصره، ثم وصل إلى خدمة المولى خطيب زاده، ثم ولي الولايات، وتنقل فيها حتّى صار قاضي بروسا، ثم عزل، ومات معزولا.
قال في «الشقائق» : كان عالما، فاضلا، ذكيا، سليم الطبع، مبارك النّفس مقبلا على الخير متواضعا متخشعا صاحب كرم وأخلاق. انتهى وفيها مفتي زبيد [3] وعالمها كمال الدين موسى بن زين العابدين بن أحمد بن أبي بكر الرداد البكري الصّدّيق الشافعي [4] الجهبذ المصقع المدقّق.
قال في «النّور» : كان شافعي زمانه، ورئيس أقرانه علما وعملا، بحرا من بحار العلم، وجبلا من جبال الدّين، له القدم الراسخة في المذهب والباع الطويل في كل مشرب، رحل [5] إليه الطالبون، ورغب في الأخذ عنه الراغبون، وتفقه [1] في «ط» : «قبل المغرب» خطأ.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 72) .
[3] جاءت هذه الترجمة في الأصل بعد آخر ترجمتين في هذه السنة.
[4] ترجمته في «النور السافر» ، (115- 116) .
[5] في «أ» : «زهد» ولعلها مصحفة عن «نهد» رواية «النور السافر» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 176

الصغير» و «عقائد النّفسي» و «عروض الأندلسي» و «الشمسية» و «كافية ابن الحاجب» و «تصريف العزّي» وأخذ المعقولات عن منلا ظهير، ومنلا محمد القتجفاني، ومولانا عثمان الباوي، والمنقولات عن والده وغيره وقدم الشام سنة تسعين وثمانمائة، وحجّ سنة خمس وتسعين وعاد من الحجاز إلى حماة فقطنها وكان زاهدا متقشفا كثير العبادة يصوم الدهر ويلازم التدريس وألّف عدة مؤلفات منها «حاشية شرح جمع الجوامع» للمحلّي، وكتاب سمّاه «غاية المرام في رجال البخاري إلى سيد الأنام» وكتاب «تقدمة العاجل لذخيرة الآجل» و «أجوبة شافية» عن إشكالات كانت ترد عليه وأسئلة ترفع إليه.
وتوفي بحماة رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي بن الدّهن الحلبي الشافعي [1] المعمّر، شيخ القراء والإقراء بحلب، وإمام الحجازية بجامعها الكبير.
قرأ على جماعة، منهم منلا سليمان بن أبي بكر المقري الهروي وغيره، وكان من العلماء المنوّرين.
وفيها قاضي القضاة جلال الدّين محمد بن قاسم المصري المالكي [2] العلّامة.
قال الشعراوي: كان كثير المراقبة لله في أحواله، وكانت أوقاته كلها معمورة بذكر الله تعالى، وشرح «المختصر» و «الرسالة وانتفع به خلائق لا يحصون، وولاه الغوري القضاء مكرها، وكان حسن الاعتقاد في طائفة القوم. قال: وكان أكثر أيامه صائما لا يفطر في السنة إلا العيدين وأيام التشريق، وكان حافظا للسانه في حقّ أقرانه لا يسمع أحدا يذكرهم إلّا ويبجلهم.
توفي بمصر في هذه السنة.
وفيها محبّ الدّين أبو الثناء محمود بن محمد بن محمود بن خليل بن أجا [1] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 274) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 58) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» (92) ، و «الكواكب السائرة» (1/ 70) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 191

يترددون إليه فيشفع [1] لهم، ويقضي حوائجهم، ويقرّبهم ويضيفهم، وكان ذا شيبة نيّرة، وكان إذا أراد أن يتكلم بكشف يطرق رأسه إلى الأرض ثم يرفعه وعيناه كالجمرتين يلهث كصاحب الحمل الثقيل، ثم يتكلم بالمغيّبات.
وكان في بدايته ذا رياضة ومجاهدة.
وتوفي بصفد.
قال ابن طولون: صلّي عليه غائبة بجامع دمشق يوم الجمعة ثامن عشري ذي القعدة سنة ست وعشرين وتسعمائة. انتهى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن الحسين بن محمد بن الحسين بن عيسى بن محمد بن أحمد بن مسلم الشّهاب بن البدر [2] المكّي، ويعرف كأبيه بابن العليف- بضم العين المهملة تصغير علف- الشافعي [3] .
قال في «النور» : ولد بمكة سنة إحدى وخمسين وثمانمائة، ونشأ بها، وحفظ القرآن و «الألفية النحوية» و «الأربعين النووية» والكثير من «المنهاج» .
وسمع بمكة على التّقي بن فهد، وولده النّجم، والزين عبد الرحمن الأسيوطي، وأبي الفضل المرجاني، ولازم النّور الفاكهي في دروسه الفقهية والنحوية، وبالقاهرة، من الجوجري وغيره، ودخل القاهرة مرارا.
قال السخاوي: وكنت ممن أخذ عنه بها وبالحرمين، وتكسّب بالنساخة، مع عقل وتودد، وحسن عشرة، وتميّز، ومع ذلك فلم يسلم ممن يعاديه، بل كاد أن يفارق المدينة لذلك. قال: وأغلب إقامته الآن بطيبة على خير، وانجماع، وتقلّل، ونعم الرجل. انتهى. [1] كذا في «ط» ونسختي «المنتخب» لابن شقدة و «جامع كرامات الأولياء» : «فيشفع» وفي «آ» :
«فيسع» .
[2] في «النور السافر» : «ابن المبذر» .
[3] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 290) ، و «التحفة اللطيفة» (1/ 176- 178) و «النور السافر» ص (126- 130) و «البدر الطالع» (1/ 54- 56) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 195

إلى الرّوم، وعاد بتوليه الجامع والتكية معا، ودخل دمشق عاشر رجب هذه السنة، فصرفه نائب الشام في تولية التكية دون الجامع.
وتوفي ليلة الجمعة خامس ذي الحجة الحرام ودفن بالقرب من الشيخ محيي الدّين بن عربي تحت السماء.
وفيها المولى التّوقاتي الحنفي [1] العالم المدرّس ببلدة أماسية.
قال النجم الغزّي: كان فاضلا، منقطعا عن الناس بالكلّية، مشتغلا بالدّرس والعبادة. وكان لا يقدر على الحضور بين الناس وحشة منهم وحياء.
وكان صالحا، مباركا.
مات بأماسية في أوائل سلطنة السلطان سليمان خان. انتهى.
وفيها حمزة بن عبد الله بن محمد بن علي بن أبي بكر بن علي بن محمد النّاشري اليمني الشافعي [2] .
قال في «النور» : ولد ثالث عشر شوال سنة ثلاث وثلاثين وثمانمائة، وأخذ الفقه والحديث عن العلّامة قاضي القضاة الطيب بن أحمد النّاشري، مصنّف «الإيضاح على الحاوي» وعن والده [3] قاضي القضاة عبد الله وغيرهما. وروى عن القاضي مجد الدّين الفيروزآبادي صاحب «القاموس» وغيره. وأجازه شيخ الإسلام ابن حجر العسقلاني، وكتب له بالإجازة هو وعلماء مصر، كالشيخ زكريا الأنصاري، والجوجري، والسيوطي، وابن أبي شريف، وغيرهم. ومن الحجاز أبو الخير السّخاوي، واشتهر باللّطافة والعلم. وكان كثير الزواج، قارب المائة وهو يفتض الأبكار، ورزق كثيرا من الأولاد.
مات غالبهم. وتفقه به خلائق كثيرون، كالحافظ ابن الدّبيع، وأبي البركات النّاشري. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (251) و «الكواكب السائرة» (1/ 168) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (130- 131) و «البدر الطالع» (1/ 158) .
[3] في «ط» : «وعن والده» وهو خطأ.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 197

وتدريسها، وأسمعه الحديث على جماعة من الدمشقيين، ثم ولي قضاء قضاة الحنفية بالشام مرارا عزل من [1] آخرها في شوال سنة ثلاث عشرة وتسعمائة. انتهى.
وفيها المولى زين الدّين وقيل زين العابدين محمد بن محمد الفناري الرّومي الحنفي [2] العالم الفاضل، أول قضاة القضاة بدمشق من الدولة العثمانية.
قرأ على علماء عصره، منهم المولى الفاضل علاء الدّين الفناري، ثم وصل إلى خدمة المولى ابن المعروف معلّم السلطان بايزيد، ثم تنقلت به الأحوال إلى أن صار قاضيا بدمشق، ثم بحلب.
قال في «الشقائق» : كان عالما، فاضلا، ذكيا، صاحب طبع وقّاد، وذهن نقّاد، قوي الجنان، طلق اللسان، صاحب مروءة وفتوة، محبا للفقراء والمساكين، يبرّهم ويرعى جانبهم. وكان في قضائه مرضي السيرة، محمود الطريقة. انتهى.
وذكر ابن طولون أن سيرته بدمشق كانت أحسن منها بحلب، وتوفي وهو قاض بحلب في أول ربيع الأول.
وفيها قاضي القضاة صلاح الدّين محمد بن أبي السعود بن إبراهيم الشيخ الإمام قاضي قضاة مكّة المشرّفة ابن ظهيرة المكّي الشافعي [3] .
جرت له محنة في أيام الجراكسة، وهي أن السلطان الغوري حبسه بمصر من غير جرم ولا ذنب، بل للطمع في مال يأخذه منه على عادته، ولما خرج بعساكره من مصر لقتال السلطان سليم بن عثمان أطلق كلّ من في حبسه من أرباب الجرائم وغيرهم، ولم يطلق صاحب الترجمة، فلما قتل الغوري أطلقه طومان باي، ثم لما وصل السلطان سليم إلى مصر جاء إليه القاضي صلاح الدّين، فأكرمه، وعظّمه، وخلع عليه، وجهّزه إلى مكة معزوزا مكرّما، مع الإحسان إليه.
وجعله نائبه في تفرقة الصدقات السّليمية في تلك السنة، وخطب عامئذ في الموقف الشريف خطبة عرفة، وبقي بمكة إلى أن توفي بها في أواخر هذه السنة. [1] في «ط» : «عزل عن» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (238- 239) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (73/ ب) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 203

حضر في الفقه على العلّامة الشمس قاسم بن قطلوبغا، والجلال الطرابلسي، والقراءات عن الشمس الحمصاني، وكان متزهدا، متقللا، وأقبلت عليه الطلبة، واشتغل الناس عليه، وأصيب بالفالج أشهرا، ثم توفي ليلة الأربعاء حادي عشر ربيع الثاني وهو في أواخر الثمانين، ودفن بتربة الجلال السيوطي.
وفيها شهاب الدّين أحمد المنوفي [1] الشيخ الفاضل المحصّل المعتقد الشافعي متولي الظّاهرية القديمة بمصر.
ولي قضاء بلده منوف العليا، فباشر القضاء بعفّة ونزاهة، وطرد البغايا من تلك الناحية، وأزال المنكرات، واستخلص الحقوق، بحيث كانت تأتيه الخصوم من بلاد بعيدة أفواجا، وتستخلص بهمته وعدله حقوقا كانت قد ماتت.
قال العلائي: وقد أوقفني على عدة «مختصرات» له في الفقه، والفرائض، والحساب، والعربية، حوت مع الاختصار فوائد وفرائد خلت منها كثير من المختصرات والمطوّلات.
وتوفي في مستهل شوال.
وفيها صدر الدّين إدريس المارديني القاهري [2] ، الإمام العالم المؤرّخ المنشئ.
توفي بالقاهرة في هذه السنة.
وفيها جان بردي بن عبد الله الجركسي، الشهير بالغزالي [3] ، السّخيف الرأي.
كان في الدولة الجركسية كافل حماة، ثم دمشق، ثم خامر على الغوري كما تقدم، ووعده السلطان سليم بنيابة [4] دمشق، ومع هذا فإنه لما فرّ من ميسرة [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 154) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 160) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 168- 171) .
[4] في «آ» : «نيابة» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 207

الغزاوي، وزين الدّين مفلح بن عبد الله الحبشي المصري ثم الدمشقي، ولبس منه خرقة التصوف، وأخذ عن البدر بن قاضي شهبة، والشّهاب بن قرا. وقرأ على البرهان البقاعي مصنّفه المسمى ب «الأيذان» ، وأجاز له به، وبما يجوز [1] له وعنه روايته، وشيوخه كثيرة، ذكرهم في تواريخه.
وألّف كتبا كثيرة، منها «الدارس في تواريخ المدارس» [2] . ومنها «تذكرة الإخوان في حوادث الزمان» و «التبيين في تراجم العلماء والصالحين» و «العنوان في ضبط مواليد ووفيات أهل الزمان» و «القول البين [3] المحكم في إهداء القرب للنّبيّ صلّى الله عليه وسلم» و «تحفة البررة في الأحاديث المعتبرة» و «إفادة النّقل في الكلام على العقل» وغير ذلك.
وتوفي- كما قال ولده المحيوي يحيى- وقت الغداء يوم الخميس رابع جمادى الأولى ودفن بالحمرية، رحمه الله تعالى.
وفيها- وقيل في سنة عشر وتسعمائة وقيل سنة [4] سبع عشرة ولعله الصحيح- علي النّبتيتي [5] الشافعي الشيخ الإمام العلّامة ولي الله تعالى العارف به البصير بقلبه المقيم ببلدته نبتيت من أعمال مصر.
كان رفيقا للقاضي زكريا في الطلب والاشتغال، وبينهما أخوة أكيدة، وأخذ العلم عن جماعة، منهم الكمال إمام الكاملية. وكان النّبتيتي من جبال العلم، متضلعا من العلوم الظّاهرة والباطنة، وله أخلاق شريفة، وأحوال منيفة، ومكاشفات [1] في «ط» : «وبما تجوز» .
[2] المعروف في اسمه: «الدارس في تاريخ المدارس» وقد نشره المجمع العلمي العربي بدمشق منذ سنوات طويلة في مجلدين بتحقيق الأمير جعفر الحسني، وقد حصل فيها الكثير من التحريف والتصحيف.
ويقوم بإعادة تحقيقة الآن الأخ الأستاذ أحمد فائز الحمصي بتكليف من مؤسسة الرسالة ببيروت.
[3] في «ط» : «المبين» .
[4] لفظة «سنة» سقطت من «ط» .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 281- 282) و «جامع كرامات الأولياء» (2/ 188) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 124- 125) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 211

لطيفة، وكان يغلب عليه الخوف والخشية، حتّى كأن النار لم تخلق إلّا له وحده، وكان الناس يقصدونه للعلم، والإفتاء، والإفادة، والتبرّك، والزيارة، من سائر الآفاق.
وكانت ترفع إليه المسائل المشكلة من مصر، والشام، والحجاز، فيجيب عنها نظما ونثرا.
وكانت نصوص الشافعي وأصحابه كأنّها نصب عينيه.
وكان مخصوصا في عصره بكثرة الاجتماع بالخضر.
قال الشعراوي: كان وقته كله معمورا بالعلم والعبادة ليلا ونهارا. وكان يقول: لا يكمل الرجل في العقل إلّا إن كان [1] كاتب الشمال لا يجد شيئا من أعماله يكتبه.
وله مناقب كثيرة.
ومن شعره- رضي الله تعالى عنه-:
وما لي لا أنوح على خطائي ... وقد بارزت جبّار السماء
قرأت كتابه وعصيت سرّا ... لعظم بليّتي ولشؤم دائي
بلائي لا يقاس به بلاء ... وأعمالي تدلّ على شقائي
فيا ذلّي إذا ما قال ربّي ... إلى النّيران سوقوا ذا المرائي
فهذا كان يعصيني جهارا ... ويزعم أنّه من أوليائي
تصنّع للعباد ولم يردني ... وكان يريد بالمعنى سوائي
في أبيات أخر [2] .
توفي يوم عرفة ببلدة ودفن بها، وقبره بها يزار. [1] لفظة «كان» سقطت من «ط» .
[2] وهي أربعة أبيات ذكرها الشعراني في «الطبقات الكبرى» وقد استحسنت ذكرها لما فيها من العبرة لمن يعتبر:
فيا ربّي عبيد مستجير ... يروم العفو من ربّ السماء
حقير ثم مسكين فقير ... بنبتيت أقام على الرّياء
عليّ باسمه في الناس يعرف ... وما يدري اسمه حال ابتداء
فآنسه إذا أمسى وحيدا ... رهين الرّمس في لحد البلاء

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 212

وثمانمائة، وكان السيد يحيى هذا جليل المقدار انتشرت خلفاؤه إلى أطراف الممالك- وأما صاحب الترجمة فذكر العلائي أنه دخل القاهرة بعد فتنة الطاغية إسماعيل شاه فلم يظهر مشيخة ولا سلوكا، ولا تقرّب من أرباب الدنيا، بل جلس في حانوت بقرب خان الخليلي يشتغل فيه الأقماع والكوافي على أسلوب العجم، بحسن صناعة، وجميل دربة، وإتقان صنع، وكان حافظا لعبارات كثير من المشايخ وآدابهم وأخلاقهم وحسن سيرتهم، مما خلا منه كثير من المتصدّرين، مع عدم التكبّر [1] والتبجح.
وتوفي ليلة الاثنين ثالث ربيع الأول، قال العلائي: عن مائة وثلاث عشرة سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبيد الضرير [2] الشيخ الإمام العلّامة المقرئ المجوّد.
ولد سنة خمس وأربعين وثمانمائة، وكان قفافيا بميدان الحصى بدمشق، ثم اشتغل بالعلم، وأمّ وأقرأ بمسجد الباشورة بالباب الصغير، وكان عالما صالحا يقرئ «الشاطبية» وغيرها من كتب القراءات والتجويد، وانتفع به خلق كثير.
وتوفي يوم الأربعاء تاسع عشري القعدة ودفن بمقبرة باب الصغير بالقرب من ضريح الشيخ حمّاد، رحمهما الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن ليل الزّعفراني التّونسي [3] القاطن بالقاهرة.
قال في «الكواكب» : كان يحفظ أنواع الفضائل، وكان يتأنق في إيراد أنواع التحميدات، والتسبيحات، والصّلوات، ويعرف الألسن العربية المتنوعة، والخواص العجيبة، وكان يذكر أنه عارف بالصنعة.
مات بالقاهرة يوم الأربعاء تاسع عشري جمادى الآخرة ودفن بتربة المجاورين. [1] في «ط» : «التكثر»
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (89/ ب) و «الكواكب السائرة» (1/ 56- 57) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 70) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 214

وفيها محيي الدّين محمد بن محمد بن محمد البردعي الحنفي [1] أحد موالي الرّوم العالم الفاضل.
كان من أولاد العلماء، واشتغل على والده وغيره، ثم دخل شيراز وهراة، وقرأ على علمائها، وحصّل علما كثيرا، ثم ارتحل إلى بلاد الرّوم، وصار مدرّسا بمدرسة أحمد باشا بمدينة بروسا ثم بإحدى المدرستين المتلاصقتين بأدرنة.
وتوفي وهو مدرّس بها، وله «حواش على تفسير البيضاوي» و «حواش على شرح التجريد» للسيد الشريف، و «حواش على التلويح» و «شرح على آداب البحث» للعضد. وكان له حظّ وافر من العلوم، ومعرفة تامّة بالعربية، والتفسير، والأصول، والفروع.
وكان حسن الأخلاق، لطيف الذات، متواضعا، متخشعا، له وجاهة ولطف، ويكتب الخطّ الحسن، مع سرعة الكتابة.
وتوفي بأدرنة في هذه السنة، رحمه الله تعالى.
وفيها الأمير مرجان بن عبد الله الظّافري [2] الذي عمّر قبة العيدروس بعدن، وهو مدفون معه فيها.
قال في حقّه العلّامة بحرق: الأمير المؤيد بتوفيق الله وعنايته، المسدّد بحفظ الله ورعايته، الذي فتح الله بنور الإيمان عين بصيرته، وطهّر عن سوء العقيدة باطن سريرته، وصار معدودا من الأولياء لموالاته لهم باطنا وظاهرا، وحاز من بين الولاة والحكّام من التواضع لله والرّفق بالفقراء والمساكين حظا وافرا، مرجان بن عبد الله الظافري لا زال على الأعداء ظافرا وإلى مرضاة مولاه مبادرا. انتهى.
وفيها نسيم الدّين قاضي مكّة الحنفي [3] . [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (230، 231) و «الكواكب السائرة» (1/ 18) و «الأعلام» (7/ 55) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (132- 133) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 311) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 215

كان فاضلا صالحا. قرأ على البدر الغزّي كثيرا. قاله في «الكواكب» .
وفيها جلال الدّين محمد بن أسعد الدّواني [1]- بفتح المهملة وتخفيف النون، نسبة لقرية من كازرون- الكازروني الشافعي الصّدّيقي القاضي بإقليم.
فارس.
قال في «النور السافر» : هو المذكور بالعلم الكثير، والعلّامة في المعقول والمنقول، وممن أخذ عنه المحيوي اللّاري، وحسن بن البقّال، وتقدم في العلوم، سيما العقليات، وأخذ عنه أهل تلك النواحي، وارتحلوا إليه من الرّوم، وخراسان، وما وراء النهر.
ذكره السخاوي في «ضوئه» فقال: وسمعت الثناء عليه من جماعة ممن أخذ عني، واستقره السلطان يعقوب في القضاء، وصنّف الكثير، من ذلك «شرح على شرح التجريد» للطوسي. عمّ الانتفاع به. وكذا كتب على «العضدي» مع فصاحة، وبلاغة، وصلاح، وتواضع، وهو الآن حيّ. في سنة تسع وتسعين ابن بضع وسبعين. انتهى كلام «الضوء» .
وفيها المولى محمد بن خليل [2] .
قال في «الكواكب» : العالم الفاضل المولى محمد الرّومي الحنفي، قاضي أذنة.
توجه إلى الحجّ الشريف فتوفي بالمدينة قبل وصوله إلى مكة في ذي القعدة. انتهى.
وفيها خير الدّين أبو الخير محمد بن عبد القادر بن جبريل الغزّي ثم الدمشقي [3] المالكي قاضي القضاة العلّامة. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (4/ 133) و «النور السافر» ص (133- 134) و «البدر الطالع» (2/ 130) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 46) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (89/ ب) و «الكواكب السائرة» (1/ 56) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 221

ولد بغزّة في ثاني عشر شوال سنة اثنتين وستين وثمانمائة، واشتغل وبرع، ثم قدم دمشق وحضر دروس الشيخ عبد النّبيّ المالكي، وظهرت فضيلته خصوصا في علم الفرائض والحساب، ثم ولي قضاء المالكية بالشام في سنة إحدى عشرة وتسعمائة، وسار في القضاء سيرة حسنة بعفّة وزهد وقيام في نصرة الحق، واستمر حتى عزل في رمضان سنة اثنتين وعشرين وتسعمائة، فتوجه إلى بلده ثم [إلى] مكة المشرّفة وبها توفي في صفر ودفن بالمعلاة.
وفيها شمس الدّين محمد بن الشيخ العلّامة علاء الدّين علي المحلّي المصري [1] الشافعي المفتي، المعروف بابن قرينة.
تلقى عن أبيه تدريس التفسير بالبرقوقية، وتدريس الفقه بالمؤيدية والأشرفية. وكان ذا علم وعقل وتؤدة.
وتوفي في ثامن ربيع الثاني وخلّف ولدا صغيرا، أسند الوصاية عليه إلى جماعة منهم السيد كمال الدّين بن حمزة الشامي.
وفيها زين الدّين محمد بن عمر البحيري [2] العلّامة، فقيه السلطان الغوري.
توفي بمرض الاستسقاء [ليلة الخميس] [3] سادس عشر شعبان بعد أن نزل عن وظائفه ووقف كتبه.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن علي بن أبي اللطف الحصكفي ثم المقدسي [4] سبط العلّامة تقي الدّين القلقشندي.
توفي والده شيخ الإسلام أبو اللطف وهو حمل في عاشر جمادي الآخرة سنة [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 58) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 70) .
[3] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 17- 18) و «الأنس الجليل» (2/ 185) و «الأعلام» ، (55- 56) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 222

تسع وخمسين وثمانمائة، فنشأ بعده واشتغل [1] بالعلم على علماء بيت المقدس، منهم الكمال بن أبي شريف، ورحل إلى القاهرة، فأخذ عن علمائها، منهم الشمس الجوجري، وسمع الحديث، وقرأه على جماعة، وأذن له بالإفتاء والتدريس، وصار إماما علّامة، من أعيان العلماء الأخيار الموصوفين بالعلم والدّين والتواضع. وكان عنده تودّد، ولين جانب، وسخاء نفس، وإكرام لمن يردّ عليه، وأجمع الناس على محبّته.
وتوفي ليلة السبت ثالث عشر القعدة ببيت المقدس.
وفيها ولي الدّين محمد بن القاضي شمس الدّين محمد بن عمر الدّورسي الصّالحي الحنبلي [2] الإمام العالم.
توفي بصالحية دمشق يوم السبت تاسع عشر ذي الحجّة ودفن بها.
وفيها قاضي القضاة شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن يحيى بن عبد الله الطّولقي المالكي [3] .
سمع على العلّامة جمال الدّين الطّمطامي.
قال ابن طولون: قدم علينا دمشق، واتجر بحانوت بسوق الذراع، ثم ولي قضاء دمشق عوضا عن قاضي القضاة شمس الدّين المرّيني، وعزل عن القضاء، ثم وليه مرارا، ثم استمر معزولا مخمولا إلى أن توفي يوم الأربعاء ثاني عشري شعبان فجأة، وكان له مدة قد أضرّ، وصار يستعطي ويتردّد إلى الجامع الأموي.
وكان يكتب عنه على الفتوى بالأجرة له، ودفن بمقرة باب الصغير. انتهى.
وفيها- أو في التي بعدها- المولى يعقوب الحميدي [4] ، العلّامة الشهير باجه خليفة، أحد الموالي الرّومية. [1] في «آ» : «واستقل» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 68) و «النعت الأكمل» ص (56 و 103) و «السحب الوابلة» ص (443) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (101، آ) و «الكواكب السائرة» (1/ 72) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (275) و «الكواكب السائرة» (1/ 314) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 223

وكان إماما، عالما، علّامة، فقيها، حسن الاستنباط، قوي الذهن، شريف النفس، وكان والده يعظّمه ويثني عليه، وحجّ مرارا، واجتمع في حجّته الأخيرة بسيدي محمد بن عراق، فصحبه ولازمه، وتسلّك على يديه، وكان سخيا، كثير الصدقة وفعل المعروف، محبّا للصالحين والفقراء، حسن العقيدة، ولم يزل على ذلك حتّى استشهد في معركة الكفّار لما دخل الإفرنج الشحر، وقتلوا وأسروا ونهبوا، وذلك بعد فجر يوم الجمعة عاشر ربيع الثاني، ودفن عند والده.
وله من التصانيف: «نكت على روض ابن المقري» [في مجلدين] [1] و «نكت على الإرشاد» و «مشكاة الأنوار» .
قال مؤلّفه: عليك بالأوراد التي علقتها في كراريس سمّيتها «مشكاة الأنوار» فإني ضمنتها والله الاسم الأعظم الذي هو إكسير الأولياء.
وله وصية مختصرة.
ومن كلامه من كان همّه المعالف فاتته المعارف. انتهى وفيها شهاب الدّين أحمد البحيري المصري المالكي [2] العلّامة المفنّن، السالك، الشاعر المعمّر.
حفظ القرآن العظيم، وسلك في شبوبيته على الشيخ العالم أبي العبّاس الشّربيني، وأخذ عن الشيخ مدين، واشتغل في العلم، وأمعن في العربية ولا سيما التصريف، وألّف فيه شرحا جيدا على «المراح» وأخذ الفقه عن الشيخ يحيى العلمي، وكتب بخطّه كثيرا.
وله نظم جيد وألغار، وكان قانعا، متقللا، وتزوج وهو شاب ثم تجرّد.
وتوفي في خامس شوال.
وفيها إدريس بن عبد الله [3] . [1] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 155) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 160) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 226

قال في «الكواكب» : الشيخ الفاضل اليمني الشافعي، نزيل دمشق. كان من أصحاب شيخ الإسلام الوالد. حضر دروسه، وشملته إجازته، وكان قد عزم على قراءة «المنهاج» عليه وعلى غيره فعاجلته المنية.
وفيها المولى الفاضل بالي الإيديني الرومي الحنفي [1] .
أخذ العلم عن علماء عصره، واتصل بخدمة المولى خطيب زاده، ثم بخدمة المولى سنان جلبي، ثم تنقّل في التدريس حتّى صار مدرسا بإحدى الثمانية، ثم تقاعد عنها بثمانين عثمانيا، ثم أعطي قضاء بروسا، ثم أعيد إلى إحدى الثمانية، ثم ولي قضاء بروسا ثانيا، ثم أعيد إلى إحدى الثمانية، واستمر بها إلى أن مات.
وكانت له مشاركة جيدة في سائر العلوم، قادرا على حلّ غوامضها. قويّ الحفظ، مكبا على الاشتغال، حتّى سقط مرّة عن فرسه فانكسرت رجله، فاستمر ملقى على ظهره أكثر من شهرين، ولم يترك الدرس، وألّف رسالة أجاب فيها عن إشكالات سيدي الحميدي.
وتوفي في هذه السنة ودفن عند مسجده بالقسطنطينية.
وفيها زين الدّين بركات بن أحمد بن محمد بن يوسف، الشهير بابن الكيّال الشافعي [2] الصّالح الواعظ.
كان في ابتداء أمره تاجرا، ثم ترك التجارة بعد أن ترتّبت عليه ديون كثيرة، ولازم الشيخ برهان الدّين النّاجي زمانا طويلا، وانتفع به.
قال الحمصي: قرأ عليه «صحيح البخاري» كاملا، وكتبا من مصنّفاته، ودرّس بالجامع الأموي في علم الحديث، وكان متقنا، محرّرا، وخرّج أحاديث «مسند الفردوس» وانتفع الناس به وبوعظه وحديثه.
وقال ابن طولون: رأس بعد موت شيخه، ولازم الجامع الأموي تجاه [1] ترجمته في «الطبقات السنية» (2/ 227- 228) و «الكواكب السائرة» (1/ 163- 164) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (30/ ب) و «الكواكب السائرة» (1/ 165- 167) و «الأعلام» (2/ 49) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 227

محراب الحنابلة، ووعظ بمسجد الأقصاب، وجامع الجوزة، وغيرهما، وخطب بالصّابونية سنين، وحصّل دنيا كثيرة، وصنّف عدة كتب أي، منها كتاب «حياة القلوب ونيل المطلوب» في الوعظ، ومنها «الكواكب الزاهرات [1] في معرفة من اختلط من الرواة الثقات» [2] ومنها «أسنى المقاصد في معرفة حقوق الولد على الوالد» و «الجواهر الزواهي في ذم الملاعب والملاهي» و «الأنجم الزواهر في تحريم القراءة بلحون أهل الفسق والكبائر» .
وتوفي يوم الأحد ثامن ربيع الأول بسبب أنه خرج من بيته لصلاة الصبح بالجامع الأموي فلقيه اثنان فأخذا عمامته عن رأسه وضربه أحدهما على صدره، فانقطع مدة ثم أراد الخروج إلى الجامع فما استطاع، فتوضأ وصلى الصبح والضحى.
وتوفي بعد صلاة الضحى، ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها منلا بدر الدّين حسن بن محمد الرّومي الحنفي [3] .
قدم دمشق مع الدفتردار الزّيني عمر الفيقي. وكان يقرئ ولده، فأخذ له تدريس الحنفية بالقصاعية فدرّس بها، وكان أولاد العرب منهم القطب بن سلطان مدرّس الظاهرية الجوانية، وحجّ في السّنة التي قبلها.
وتوفي يوم الأربعاء ثامن عشري جمادى الآخرة قادما من الحجّ.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن شيخ الصوابية [4] بصالحية دمشق.
كان صالحا مسلّكا.
توفي بها يوم الخميس ثامن عشري رجب. [1] وقد عنون في المطبوع منه ب «الكواكب النيرات» .
[2] حققه صديقنا الدكتور عبد القيوم عبد ربّ النّبيّ، ونشرته جامعة أم القرى بمكة المكرمة سنة (1401) هـ، وهي طبعة جيدة متقنة.
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (37/ آ) و «الكواكب السائرة» (1/ 175) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 233) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 228

وفيها علاء الدّين علي بن أبي القاسم الإخميمي القاهري [1] قاضي قضاة الشافعية العدل العفيف السخي.
قال العلائي: كان له انقطاع عن الناس وانجماع بالكلية، وكان له معرفة في الصناعة وتصميم [2] في [3] المهمات، وإن كان قليل العلم.
توفي سادس عشر القعدة، وصلّي عليه بالأزهر.
وفيها علاء الدّين علي بن حسن السّرميني ثم الحلبي [4] الشافعي الفرضي الحيسوب.
كان يعرف بالنّعش المخلع، وهذا على عادة الحلبيين في الألقاب أخذ الفرائض والحساب عن الجمال الإسعردي، ومهر فيهما، واشتهر بهما، وكان له في الدولة الجركسية مكتب على باب دار [5] العدل بحلب يطلب منه لكتابة الوثائق، ثم لما أبطلت الدولة العثمانية مكاتب الشهود أخذ في كتابة المصاحف والانتفاع بثمنها وتأديب الأطفال بمكتب داخل باب أنطاكية بحلب، وبه قرأ عليه ابن الحنبلي [6] القرآن العظيم سنة سبع وعشرين وتسعمائة.
وتوفي صاحب الترجمة في رمضان هذه السنة بحلب.
وفيها- تقريبا- نور الدّين أبو الحسن علي الأشموني [7] الشافعي الفقيه الإمام العالم العامل الصّدر الكامل المقرئ الأصولي.
أخذ القراءات عن ابن الجزري.
قال الشعراوي: ونظم «المنهاج» في الفقه وشرحه، ونظم «جمع الجوامع» [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 267) .
[2] في «آ» : «وتعميم» وهو تحريف.
[3] لفظة «في» سقطت من «آ» .
[4] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 921- 922) و «الكواكب السائرة» (1/ 268- 269) .
[5] لفظة «دار» سقطت من «ط» .
[6] وقد صرح بذلك في «درّ الحبب» .
[7] ترجمته في «الضوء اللامع» (6/ 5) و «الكواكب السائرة» (1/ 284) و «الأعلام» (5/ 10) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 229

في الأصول وشرحه، و «شرح ألفية ابن مالك» شرحا عظيما. وكان متقشفا في مأكله وملبسه وفرشه. قاله في «الكواكب» .
وفيها أمين الدّين أبو الجود محمد بن أحمد بن عيسى بن النّجار الشافعي الدمياطي ثم المصري [1] الإمام الأوحد العلّامة الحجّة.
ولد سنة خمس وأربعين وثمانمائة، وأخذ العلم عن صالح البلقيني، والتّقي الشّمنّي، وزينب بنت عبد الرحيم العراقي، وغيرهم.
وأخذ عنه النحو [2] النجم الغيطي، والبدر الغزّي، وغيرهما. وكان ممن جمع بين العلم والعمل، إماما في علوم الشرع، وقدوة [3] في علوم الحقيقة، متواضعا، يخدم العميان والمساكين ليلا ونهارا، ويقضي حوائجهم وحوائج الأرامل، ويجمع لهم أموال الزكاة، ويفرّقه عليهم، ولا يأخذ لنفسه منه شيئا، ويلبس الثياب الزرق والجبب السود، ويتعمم بالقطن غير المقصور، ولا يترك قيام الليل صيفا ولا شتاء، وكان ينام بعد الوتر لحظة ثم يقوم وينزل إلى الجامع الغمري فيتوضأ ويصلي، والباقي للفجر نحو سبعين درجة، ثم يصعد الكرسي ويتلو نحو ربع [4] القرآن سرّا، فإذا أذّن الصبح قرأ جهرا قراءة تأخذ بجوامع القلوب.
ومرّ نصراني من مباشري القلعة يوما في السحر فسمع قراءته فرق قلبه وأسلم على يديه، وكان يأتيه الناس للصلاة خلفه من الأماكن البعيدة لحسن صوته، وخشوعه، وكثرة بكائه، حتّى يبكي غالب الناس خلفه، وكان الشيخ أبو العباس الغمري يقول: الجامع جثة والشيخ أمين الدين روحها.
وكان يقري ويضيف كل وارد ويخدم بنفسه، ومع هذا فله هيبة عظيمة يكاد من لا يعرفه يرعد من هيبته. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 33- 35) .
[2] لفظة «النحو» سقطت من «ط» .
[3] في «آ» : «قدوة» .
[4] لفظة «ربع» سقطت من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 230

وانتهت إليه الرئاسة بمصر في علوم السّنّة بالكتب [1] الستة وغيرها، ويقرأ للأربعة عشر، ومناقبه كثيرة.
وتوفي ليلة السابع والعشرين من ذي القعدة.
وفيها أبو السعود محمد بن دغيم الجارحي القاهري [2] الفقيه الصّوفي المتعبد المتنسك، المعتقد عند الملوك فمن دونهم.
وكان والده من أعيان كوم الجارح والمتسببين به في أنواع المتاجر، فنشأ الشيخ أبو السعود على خير، وحفظ القرآن العظيم، واشتغل في الفقه والنحو، ثم أقبل على العبادة والمجاهدة، ومكث عشرين سنة صائما لا يدري بذلك أهله.
وكان يصلي مع ذلك بالقرآن في ركعة أو ركعتين في تلك المدة، وأخذ في التقليل من الأكل، فانتهى أكله إلى لوزة وربما تركها.
قال الشيخ عبد الرؤوف المناوي في «طبقاته» : هو عارف، علومه [3] جمّة، وصوفي ذو أحوال وكرامات بين الأمة، قدوة في علمه ودينه، فريد في عصره وحينه، اجتهد وترقى في المقامات، وأخذ عن الشيخ أحمد المرحومي عن الشيخ مدين عن الزاهد، وارتفعت روحه، وسمت عن مقعر فلك القمر، وارتفع إلى الحضرة التي لا ليل فيها ولا نهار، وضوءها وضّاح كحال أهل الجنّة في الجنّة.
ولما دخلها صار يكتب الكراريس العديدة حال ظلمة الليل كما يكتب نهارا بغير فرق، وكان له قبول تام عند الأكابر، تقف الأمراء بين يديه فلا يأذن لهم بالقعود، وحملوا في عمارة زاويته الحجر والتراب، وشق السلطان طومان باي وعليه جبّة من جبب الشيخ.
وكان يقول: لا يفلح الفقير القانع بالزي أبدا لقصور همته.
وكان يقول: ينبغي للعارف أن يجعل في بيته دائما شيئا من الدنيا ولو كيميا خوفا أن يقع في رائحة الاتهام لله في أمر الرزق. [1] في «ط» : «في الكتب» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 47- 48) .
[3] في «ط» : «علوم» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 231

فارحموا جملة من في الأرض من ... خلقه يرحمكم من في السّما
توفي بدمشق يوم الاثنين ثاني عشر شوال ودفن بباب الصغير.
وفيها قاضي القضاة جمال الدّين أبو المحاسن يوسف بن إسكندر بن محمد بن محمد الحلبيّ [1] الحنفي، المشهور والده بالخواجا ابن الجق [2] ، وهو ابن أخت المحب بن أجا كاتب السّر.
اشتغل بالفقه وغيره على الزّيني عبد الرحمن بن فخر النساء وغيره، وسمع على الجمال إبراهيم القلقشندي، وعلى المحبّ أبي القاسم محمد بن جرباش «سيرة ابن هشام» وأجاز له كل منهما ما يجوز له وعنه. روايته وتولى القضاء بحلب بعناية خاله، ثم ولي في الدولة، الرّومية تدريس الحلاوية ووظائف أخرى، ثم رحل إلى القاهرة وتولى مدرسة المؤيدية بها، وسار فيها السيرة المرضية، وكان له شكل حسن، وشهامة، ورئاسة، وفخامة، وألّف رسالة في تقوية مذهب الإمام الأعظم في عدم رفع اليدين قبل الركوع وبعده.
وحجّ من القاهرة ثم قدمها موعكا، فتوفي بها ليلة الأربعاء ثامن عشر صفر.
وفيها شرف الدّين يونس بن محمد، المعروف بابن سلطان الحرافيش [3] بدمشق.
قال ابن طولون: كان علّامة من المتعقلين في المجالس، ولكن حصل به النفع في آخر عمره بملازمته المشهد الشرقي بالجامع الأموي لإقراء الطلبة، وكان في ابتداء أمره شاهدا تجاه باب المؤيدية.
وتوفي يوم الأربعاء حادي عشري جمادي الآخرة، ودفن بباب الصغير، رحمه الله تعالى. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 2/ 596) و «الكواكب السائرة» (1/ 315- 316) .
[2] تنبيه: كذا في «آ» و «ط» و «المنتخب» : «ابن الجق» والذي في «در الحبب» : «ابن أبجق» والذي في «الكواكب السائرة» : «ابن البجق» فليحرر.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 320) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 233

ذكره السخاوي في «الضوء اللامع» فقال: ولد سنة ثمان وأربعين وثمانمائة في مستهل جمادى الأولى بحلب، ولازم والده في النّسك، وقرأ، وسمع على أبي ذرّ بن البرهان الحافظ، وتدرّب في كثير من المهمات والغريب والرجال، بل وتفقّه به، وبالشمس البابي، وأبي عبد الله بن القيم، وابن الضعيف في آخرين، بل أجاز له ابن حجر، والعلم البلقيني، وغيرهما، وزار بيت المقدس، وحجّ في سنة ست وثمانين، وجاور، ولازم الشمس السّخاوي، وحمل عنه مؤلفاته.
وتوفي في رجب.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الوهاب بن عبد القادر الدمشقي الحنفي، سبط زين الدّين العيني [1] .
حفظ القرآن العظيم، و «المختار» و «الأجرومية» وغيرها. وقرأ على الشمس ابن طولون بدمشق، وعلى عمّه الجمال ابن طولون بمكّة. وقرأ على القطب بن سلطان بدمشق، وسمع على علماء عصره، وحضر بالجامع الأموي.
وتوفي مطعونا يوم الثلاثاء ثالث عشر رجب، وتقدم للصلاة عليه السيد كمال الدّين بن حمزة.
وفيها صفي الدّين وشهاب الدّين أبو السرور أحمد بن عمر بن محمد بن عبد الرحمن القاضي ابن القاضي [2] ينتسب إلى سيف بن ذي يزن المذحجي السيفي المرادي الشهير بالمزجّد- بميم مضمومة، ثم زاي مفتوحة [ثم جيم مشدّدة مفتوحة] [3] ودال مهملة- الشافعي الزّبيدي العلّامة، ذو التصانيف، المجمع على جلالته وتحرّيه.
قال في «النور» : ولد سنة سبع وأربعين وثمانمائة بجهة قرية الزيدية، ونشأ وتبعد عنها ستة وسبعون كيلومترا وتتبع ناحية خان شيخون. انظر «الضوء اللامع» (11/ 96) (ترجمة أبو بكر بن نصر بن عمر الطائي) و «در الحبب» (1/ 1/ 367) (حاشية التحقيق) .
[1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (9/ آ) و «الكواكب السائرة» (1/ 138) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (137- 143) و «الكواكب السائرة» (2/ 113- 114) .
[3] ما بين الرقمين سقط من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 235

وتوفي فجر يوم الأحد سلخ ربيع الآخر بمدينة زبيد.
وفيها الشّهاب أحمد بن سليمان بن محمد بن عبد الله الكناني الحوراني، المقرئ الحنفي الغزّي [1] نزيل مكّة.
ولد في حدود الستين وثمانمائة بغزّة، ونشأ بها، وحفظ القرآن العظيم، و «مجمع البحرين» و «طيبة النشر» وغيرها. واشتغل بالقراءات وتميّز فيها، وفهم العربية، وقطن بمكة ثلاث عشرة سنة، وتردّد إلى المدينة، واليمن، وزيلع، وأخذ عن جماعة فيها وفي القاهرة.
قال السخاوي: قد لازمني في الدراية والرواية، وكتبت له إجازة، وسمعته ينشد من نظمه:
سلام على دار الغرور لأنّها ... مكدّرة لذّاتها بالفجائع
فإن جمعت بين المحبين ساعة ... فعمّا قليل أردفت بالموانع
قال: ثم قدم القاهرة من البحر في رمضان سنة تسع وثمانين، وأنشدني في الحريق والسّيل الواقع بالمدينة وبمكة قصيدتين من نظمه، وكتبهما لي بخطه، وسافر لغزّة لزيارة أمّه، وأقبل عليه جماعة من أهلها. انتهى أي، وتوفي بها.
وفيها أبو العبّاس أحمد بن محمد المغربي التّونسي المشهور بالتّبّاسي- بفتح المثناة الفوقية، وتشديد الموحدة، ويقال الدّباسي بالدال المهملة- المالكي [2] العارف بالله تعالى، شيخ سيدي علي بن ميمون.
كان والده من أهل الثروة والنّعمة، فلم يلتفت إلى ذلك بل خرج عن ماله وبلاده، وتوجه إلى سيدي [3] أبي العبّاس أحمد بن مخلوف الشّابي- بالمعجمة والموحدة- الهدلي القيرواني والد سيدي عرفة، فخدمه، وأخذ عنه الطريق، ثم أقبل على العبادة والاشتغال والإشغال، حتّى صار شيخ ذلك القطر. [1] ترجمته في «الضوء اللامع» (1/ 309) و «الطبقات السّنية» (1/ 357) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 128- 129) .
[3] في «آ» : «لسيدي» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 237

وعنه روايته، وأخذ «الصحيحين» [1] عن الكمال بن الناسخ، و «صحيح مسلم» قراءة على نظام الدّين بن التادفي الحنبلي.
وكان ديّنا، خيّرا، متواضعا، مشغولا بإقراء الطلبة في الفقه، والعربية، وغيرهما.
وتوفي في هذه السنة بحلب.
وفيها خديجة بنت محمد بن حسن البابي الحلبي، المعروف بابن البيلوني [2] الشافعي، الشيخة الصالحة المتفقهة الحنفية.
أجاز لها الكمال بن الناسخ الطرابلسي وغيره رواية «صحيح البخاري» واختارت مذهب أبي حنيفة رضي الله تعالى عنه، مع أن أباها وإخوتها شافعيون حفظا لطهارتها عن الانتقاض بما عساه يقع من مسّ الزوج لها، وحفظت فيه كتابا.
وكانت ديّنة، صيّنة، متعبدة، مقبلة على التّلاوة إلى أن توفيت في شهر رمضان.
وفيها السلطان صالح بن السلطان سيف [3] متملك بلاد بني جبر.
كان من بيت السلطنة هو وأبوه وجدّه، وهو خال السلطان مقرن، وقد وقع بينهما وقعة عظيمة تشهد لصالح بالشجاعة التي لا توصف، فإنه كرّ على مقرن وعسكره وكانوا جمّا غفيرا بنفسه، وكان خارجا لصلاة الجمعة لا أهبة معه ولا سلاح، فكسرهم، ثم كان الحرب بينهما سجالا.
وقدم دمشق في سنة سبع وعشرين وتسعمائة، فأخذ عن علمائها، وأجازه منهم الرّضي الغزّي، وولده البدر. وكان في قدمته متسترا مختفيا غير منتسب إلى سلطنة، وسمى نفسه إذ ذاك عبد الرحيم، ثم حجّ وعاد إلى بلاده.
وكان مالكي المذهب، فقيها، متبحرا في الفقه والحديث، وله مشاركة جيدة [1] في «آ» : «الصحيح» وما جاء في «ط» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلّف.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 192) و «إعلام النبلاء» (5/ 412) و «أعلام النساء» (1/ 342) وقد تحرفت «البيلوني» فيه إلى «البتيلوني» فلتصحح.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 215) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 239

في الأصول والنحو، وكان محبا للعلماء والصلحاء، شجاعا، مقداما، عادلا في ملكه، صالحا كاسمه.
توفي ببلاده. قاله في «الكواكب» .
وفيها المولى ظهير الدّين الأردبيلي الحنفي، الشهير بقاضي زاده [1] .
قرأ في بلاد العجم على علمائها، ولما دخل السلطان سليم إلى مدينة تبريز لقتال شاه إسماعيل الصوفي [2] أخذه معه إلى بلاد الرّوم، وعيّن له كل يوم ثمانين درهما.
قال في «الشقائق» : كان عالما، كاملا، صاحب محاورة ووقار، وهيبة وفصاحة، وكانت له معرفة بالعلوم خصوصا الإنشاء والشعر، وكان يكتب الخط الحسن، وذكر العلائي أنه استمال أحمد باشا إلى اعتقاد إسماعيل شاه الصوفي [2] طلبا لاستمداده واستظهاره معه بمكاتبات وغيرها، وعزم على إظهار شعار الرّفض واعتقاد الإمامية على المنبر، حتى قال: إن مدح الصحابة على المنبر ليس بفرض ولا يخلّ بالخطبة، فقبض عليه مع أحمد باشا الوزير يوم الخميس عشري ربيع الثاني وقطعت [3] رأس صاحب الترجمة وعلّقت [4] على باب زويلة بالقاهرة.
وفيها زين الدّين أبو الفرج عبد الرحمن بن محمد بن يوسف بن عبد الله الكلّسي [5] الأصل الحلبي [6] المولد والدار والوفاة الحنفي العلّامة.
ولد بعد الستين وثمانمائة، واشتغل في النحو والصرف، ثم حجّ، ولازم السخاوي بمكة، وسمع من لفظه الحديث المسلسل بالأولية وغيره، وسمع عليه «البخاري» ومعظم «مسلم» وكثيرا من مؤلفاته. وأجاز له في ذي القعدة سنة ست وثمانين، وفي هذه السنة أجازت له أيضا المسندة زينب الشويكية ما سمعه عليها [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (271- 272) و «الكواكب السائرة» (1/ 216) .
[2] كذا في «آ» و «ط» و «الكواكب السائرة» مصدر المؤلّف: «الصوفي» ولعل الصواب «الصفوي» .
[3] في «ط» : «وقطع» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[4] في «ط» : «وعلّق» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[5] في «آ» و «ط» : «الكبيسي» والتصحيح من «در الحبب» و «الكواكب السائرة» وهذا النص لم يرد في «الشقائق النعمانية» الذي بين يدي.
[6] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 754) و «الكواكب السائرة» (1/ 224- 225) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 240

الشهير بابن الفقيرة، عن العلّامة شهاب الدّين بن أرسلان الرّملي، عن العلّامة شهاب الدّين بن الهائم. وأخذ عنه الفرائض شهاب الدّين الكنجي وغيره.
وتوفي يوم الأحد حادي عشري شوال.
وفيها نور الدّين علي بن خليل المرصفي [1] العارف بالله تعالى الصّوفي.
قال المناوي في «طبقات الأولياء» : كان أبوه إسكافيا يخيط النّعال، ونشأ هو تحت كنفه كذلك، فوفق للاجتماع بالشيخ مدين وهو ابن ثمان سنين، فلّقنه الذكر، ثم أخذ عن ولد أخته محمد، وأذن له في التصدر للمشيخة، وأخذ العهد على المريد في جملة من أجاز، وكانوا بضعة عشر رجلا، فلم يثبت ويشتهر منهم إلّا هو، وأخذ عنه خلق، ودانت [2] له مشايخ عصره، واختصر رسالة القشيري.
قال الشعراوي: لقنني الذكر ثلاث مرات، بين الأولى والثانية سبع عشرة سنة، وذلك أني جئت وأنا أمرد، وكنت أظن أن الطريق نقل كلام كغيرها [3] ، ثم قعدت بين يديه وقلت: يا سيدي لقّني بحال فقال: اجلس متربعا وغمض عينيك واسمع مني لا إله إلا الله ثلاثا، ثم اذكر أنت ثلاثا، ففعلت فما سمعت منه إلّا المرة الأولى وغبت من العصر إلى المغرب.
وعاش حتّى انقرض جميع أقرانه، ولم يبق بمصر من يشار إليه في الطريق غيره.
ومن كلامه: أجمع أهل الطريق على أن الملتفت لغير شيخه لا يفلح، وقال: إذا ذكر المريد ربّه بشدة طويت له مقامات الطريق بسرعة، وربما قطع في ساعة ما لا يقطعه غيره في شهر.
وقال: السالك من طريق الذكر كالطائر المجد إلى حضرات القرب والسالك من غير طريقه كالصلاة والصوم كمن يزحف تارة ويسكن أخرى، مع بعد المقصد، فربما قطع عمره ولم يصل. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 269) و «الأعلام» (4/ 286) و «معجم المؤلفين» (7/ 88) .
[2] في «ط» : «وأذنت» .
[3] في «آ» : «نقل كلام غيرها» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 242

وكان الجنيد إذا دعي لفقير قال: أسأل الله أن يدلّك عليه من أقرب الطرق.
وقال: إياك والأكل من طعام الفلاحين فإنه مجرب لظلمة القلب.
وقال الشعراوي: دخل سيدي أبو العباس الحريثي يوما فجلس عندي بعد المغرب إلى أن دخل وقت العشاء، فقرأ خمس ختمات وأنا أسمع، فذكرت ذلك لسيدي علي المرصفي، فقال: يا ولدي أنا قرأت مرة حال سلوكي ثلاثمائة، وستين ختمة في اليوم والليلة، كل درجة ختمة.
وتوفي يوم الأحد حادي عشر [1] جمادى الأولى بمصر، ودفن بزاويته بقنطرة أمير حسين، ولم يخلّف بعده مثله.
وفيها نور الدّين علي بن سلطان المصري الحنفي [2] الشيخ الفاضل الناسك السالك.
كان متجرّدا، منقطعا، وله أخلاق حسنة دمثة.
توعك مدة وتوفي يوم الثلاثاء حادي عشر القعدة بمصر عن غير وارث.
وفيها محمد بن عزّ الشيخ الصّالح المجذوب [3] .
قال في «الكواكب» : كان ساكنا في الزاوية الحمراء خارج مصر، وكان يلبس ثياب الجند، ويمشي بالسّلاح والسّيف، وكان أكابر مصر يحترمونه، وللناس فيه مزيد اعتقاد.
وكان لا ينام من الليل ويستمر من العشاء إلى الفجر، تارة يضحك وتارة يبكي، حتى يرقّ له من يراه.
وكان لا يخبر بولاية أحد أو عزله [في وقت معين] [4] فيخطئ أبدا [5] . [1] في «آ» : «حادي عشري» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 270) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 57) .
[4] ما بين الرقمين لم يرد في «ط» .
[5] العبارة في «الكواكب السائرة» على النحو التالي: «وكان لا يخبر بولايته أحدا وعزله في وقت معين لا يخطئ أبدا» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 243

وكان مجاب الدعوة، زحمه إنسان بين القصرين فرماه على ظهره، فدعا عليه بالتوسيط [1] ، فوسّطه الباشا آخر النهار.
وكانت وفاته غريقا في الخليج بالقرّب من الزاوية الحمراء. انتهى.
وفيها جمال الدّين محمد بن عمر بن مبارك بن عبد الله الحميري الحضرمي الشافعي، الشهير ببحرق [2]- بحاء مهملة بعد الموحدة، ثم راء مفتوحة، بعدها قاف-.
قال في «النور» : ولد بحضرموت ليلة النصف من شعبان سنة [3] تسع وستين وثمانمائة، ونشأ بها، فحفظ القرآن ومعظم «الحاوي» و «منظومة البرماوي» في الفقه، والأصول، والنحو، وأخذ عن جماعة من فقهائها، ثم ارتحل إلى عدن، ولازم الإمام عبد الله بن أحمد بامخرمة [4] ، وكان غالب انتفاعه به، ثم ارتحل إلى زبيد، وأخذ عن علمائها، كالإمام جمال الدّين الصّايغ، والشريف الحسين الأهدل، وألبسه خرقة التصوف، وعادت عليه بركته، وحجّ فسمع من السّخاوي [5] ، وسلك السلوك في التصوف، وحكى عنه أنه قال: دخلت الأربعينية بزبيد فما أتممتها إلا وأنا أسمع أعضائي كلها تذكر الله تعالى.
ولزم الجدّ والاجتهاد في العلم والعمل، وأقبل على نفع الناس إقراء، وإفتاء، وتصنيفا.
وكان- رحمه الله تعالى- من محاسن الدّهر، من العلماء الراسخين والأئمة المتبحرين، له اليد الطولى في جميع العلوم.
وصنّف في أكثر الفنون. [1] في «آ» : «بالتوسط» .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (143- 152) و «الضوء اللامع» (8/ 253- 254) وعبارة «على ابنته» التي بين الحاصرتين في الترجمة مستدركة منه و «الأعلام» (6/ 315- 316) .
[3] في «ط» : «ليلة» .
[4] في «آ» و «ط» : «مخرمة» والصواب ما أثبته.
[5] تحرفت في «ط» إلى «السخاوي» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 244

في قولك: كلمه للتمثيل، واللام للجرّ، والميم أصلها ما الاستفهامية حذفت ألفها، والهاء للسكت.
وله كرامات كثيرة. وكان غاية في الكرم [1] ، كثير الإيثار.
ومما قيل فيه:
لأيّ المعاني زيدت القاف في اسمكم ... وما غيرّت شيئا إذا هي تذكر
لأنّك بحر العلم والبحر شأنه ... إذا زيد فيه الشيء لا يتغيّر
وتوفي- رحمه الله تعالى- بالهند، شهيدا، قيل: إن الوزراء حسدوه لحظوته عند السلطان فسموه، وذلك في ليلة العشرين من شعبان.
وفيها موسى بن الحسن الشيخ [2] الزاهد العالم العامل [3] المعروف بالمنلا موسى الكردي اللألاني- بالنون- الشافعي، نزيل حلب.
اشتغل ببلاده على جماعة، منهم المنلا محمد الخبيصي، وأخذ عن الشمس البازلي نزيل حماة، وعن المنلا إسماعيل الشّرواني أحد مريدي خوجه [4] عبيد النقشبندي، أخذ عنه بمكة «تفسير البيضاوي» وأخذ عن الشّهاب أحمد بن كلف بأنطاكية «شرح التجريد» مع حاشيته، و «متن الجغميني» في الهيئة، ثم قدم حلب، وأكبّ على المطالعة، ونسخ الكتب العلمية لنفسه، ولازم التدريس بزاوية الشيخ عبد الكريم الحافي بها، مع كثرة الصّيام، والقيام، والزّهد، والسّخاء، والصّبر على الطلبة. وممن أخذ عنه علم البلاغة ابن الحنبلي [5] .
وتوفي مطعونا بحلب في شعبان، ودفن بتربة أولاد ملوك. [1] في «ط» : «وكان في غاية الكرم» .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 502- 504) و «الكواكب السائرة» (1/ 308- 309) و «إعلام النبلاء بتاريخ حلب الشهباء» (5/ 410- 412) .
[3] لفظة «العامل» سقطت من «ط» .
[4] في «ط» : «خواجه» وهو خطأ.
[5] وقد صرّح بذلك في «در الحبب» (2/ 1/ 503) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 246

المشرّفة عند طلوع فجر يوم الجمعة مستهل شهر رمضان، ودفن بالمعلاة، وكثر التأسف عليه، رحمه الله تعالى. انتهى وفيها- تقريبا- عبد الحليم بن مصلح المنزلاوي الصّوفي [1] .
قال في «الكواكب» : المتخلق بالأخلاق المحمدية.
كان متواضعا، كثير الإزراء بنفسه والحطّ عليها، وجاءه مرة رجل، فقال له:
يا سيدي خذ عليّ العهد بالتوبة، فقال: والله يا أخي أنا إلى الآن ما تبت، والنجاسة لا تطهّر غيرها.
وكان إذا رأى من فقير دعوى سارقه [2] بالأدب، وقرأ عليه شيئا من آداب القوم، بحيث يعرف ذلك المدّعي أنه عار عنها [3] ، ثم يسأله عن معاني ذلك، بحيث يظن المدعي أنه شيخ، وأن الشيخ عبد الحليم هو المريد أو التلميذ.
وجاءه مرة شخص من اليمن فقال له: أنا أذن لي شيخي في تربية الفقراء، فقال: الحمد للَّه، الناس يسافرون في طلب الشيخ ونحن جاء الشيخ لنا إلى مكاننا.
وأخذ عن اليماني ولم يكن بذاك، وكان الشيخ يربيه في صورة التلميذ إلى أن كمّله، ثم كساه الشيخ عبد الحليم عند السفر، وزوّده، وصار يقبّل رجل اليماني.
وعمّر عدة جوامع في المنزلة، ووقف عليها الأوقاف، وله جامع مشهور في المنزلة، له فيه سماط لكل وارد، وبنى بيمارستان للضعفاء قريبا منه.
وكان يجذب قلب من يراه أبلغ من جذب المغناطيس للحديد.
وكان لا يسأله فقير قطّ شيئا من ملبوسه إلّا نزعه له في الحال ودفعه إليه، وربما خرج إلى صلاة الجمعة فيدفع كل شيء عليه ويصلي الجمعة بفوطة في وسطه. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 223- 224) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 134- 135) .
[2] في «ط» : «دعوى فارغة» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[3] في «ط» : «منها» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 249

ومناقبه كثيرة مشهورة بدمياط والمنزلة.
وتوفي ببلده ودفن بمقبرتها الخربة، وقبره بها ظاهر يزار، رحمه الله تعالى.
وفيها- تقريبا أيضا- عبد الخالق الميقاتي الحنفي المصري [1] الشيخ الإمام العالم الصّالح.
كان له الباع الطويل في علم المعقولات، وعلم الهيئة، وعلم التصوف.
وكان كريم النّفس، لا ينقطع عنه الواردون في ليل ولا نهار.
وكان للفقراء عنده في الجمعة ليلة يتذاكرون فيها أحوال الطريق إلى الصباح.
وكان له سماط من أول رمضان إلى آخره.
وكان دائم الصّمت، لا يتكلم إلّا [2] لضرورة، ويأمر بالمعروف وينهي عن المنكر.
وفيها- تقريبا أيضا- عبد العال المجذوب المصري [3] .
قال في «الكواكب» : كان مكشوف الرأس لا يلبس القميص وإنما يلبس الإزار صيفا وشتاء، وسواكه مربوط في إزاره، وكان محافظا على الطهارة، خاشعا في صلاته، مطمئنا فيها، متألها.
وكان يحمل إبريقا عظيما يسقي به الناس في شوارع مصر.
وكان يطوف البلاد والقرى ثم يرجع إلى مصر.
وكان يمدح النّبيّ صلّى الله عليه وسلم، فيحصل للناس من إنشاده عبرة ويبكون.
قال الشعراوي: ولما دنت وفاته دخل لنا الزاوية وقال: الفقراء يدفنوني في أي بلد، فقلت الله أعلم، فقال في قليوب. قال فكان الأمر كما قال بعد ثلاثة أيام. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 224) وفيه: «المعالي» مكان «الميقاتي» .
[2] في «ط» : «إلى» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 237) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 186) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 250

ودفن قريبا من القنطرة التي في شطّ قليوب وبنوا عليه قبّة.
وفيها المولى السيد الشريف عبد العزيز بن يوسف بن حسين الرّومي الحنفي، الشهير بعايد جلبي [1] خال صاحب «الشقائق» .
قرأ على المولى محيي الدّين السّاموني، ثم على المولى قطب الدّين حفيد قاضي زاده الرّومي، ثم المولى أخي جلبي، ثم المولى علي بن يوسف الفناري، ثم صار مدرّسا بمدرسة كليبولي، ثم قاضيا ببعض النواحي، ومات بمدينة كفه قاضيا بها.
وفيها جمال الدّين أبو عبد الله عبد القادر أبو عبيد بن حسن الصّاني- بصاد مهملة ونون، نسبة إلى صانية قرية داخل الشرقية من أعمال مصر- القاهري الشافعي [2] الإمام العلّامة.
قال العلائي: سمع على الملتوني، وابن حصن، وغيرهما. وأخذ عن القاضي زكريا وكان رجلا معتبرا وجيها وثابا في المهمات حتى أن قيام دولة القاضي. زكريا وصمدته كانت منه.
وكان قوي البدن ملازما للتدريس والإقراء والإفتاء. انتهى.
وقال الشعراوي: كان قوالا بالمعروف، ناهيا عن المنكر، يواجه بذلك الملوك فمن دونهم، حتى أداه ذلك إلى الحبس الضيق وهو اسم على الحقّ.
انتهى.
وأخذ عنه الشيخ نجم الدّين الغيطي وغيره.
وتوفي ليلة الأحد تاسع شوال.
وفيها محيي الدّين عبد القادر بن عبد العزيز بن جماعة المقدسي الشافعي القادري [3] خطيب الأقصى، الإمام العارف باللَّه تعالى. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (235) و «الكواكب السائرة» (1/ 240) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 252) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 253) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 251

قال الشيخ الوالد: ووقفت على غسله، وحملت تابوته، وتقدمت في الصّلاة عليه.
قال النّعيمي: ودفن على والده بمقبرة سيدي الشيخ رسلان. انتهى كلام «الكواكب» .
وفيها شهاب الدّين أبو العبّاس أحمد بن محمد الباني المصري [1] الشافعي الأصم كأبيه.
صنّف تفسيرا من سورة يس إلى آخر القرآن، وباعه مع بقية كتبه لفقره وفاقته، ووالده الشيخ شمس الدّين الباني أحد شيوخ الشيخ جلال الدّين السيوطي.
وخرّج له السيوطي «مشيخة» وقرأها عليه.
وكانت وفاة ولده صاحب الترجمة يوم الجمعة سادس عشر المحرم.
وفيها السلطان العظيم مظفّر شاه أحمد بن محمود شاه [2] صاحب كجرات.
قال في «النور» : كان عادلا، فاضلا، محبا لأهل العلم، حسن الخطّ، وكتب بيده جملة مصاحف، أرسل منها مصحفا إلى المدينة الشريفة، وخرجت روحه وهو ساجد، والظّاهر أنه هو الذي وفد عليه العلّامة بحرق وصنّف بسببه «السيرة النبوية» وإن كان اسم الكتاب يشعر بغير ذلك، فإنه ما كان في ذلك الزمان أحد ممن ولي السلطنة غيره، ولم يزل عنده مبجّلا، مكرّما إلى أن مات.
وفيها بدر الدّين حسين بن سليمان بن أحمد الأسطواني الصّالحي الحنبلي [3] . [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 129) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (191- 192) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة، و «الكواكب السائرة» (1/ 185) و «النعت الأكمل» ص (104) و «السحب الوابلة» ص (156- 157) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 255

قال ابن طولون: حفظ القرآن بمدرسة أبي عمر، وقرأ على شيخنا ابن أبي عمر الكتب الستة، وقرأ وسمع ما لا يحصى من الأجزاء الحديثية عليه.
قال: وسمعت بقراءته عدة أشياء.
وولي إمامة محراب الحنابلة بالجامع الأموي في الدولة العثمانية. انتهى.
وقال البدر الغزّي: حضر بعض دروسي، وشملته إجازتي، وسألني، وقرأ علي في الفقه، وذاكرني فيه، وقرّر في سبع الكاملية إلى أن توفي في صفر، ودفن بباب الفراديس.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن محمد بن إدريس الكتبي الدمشقي [1] الحنفي.
قال في «الكواكب» : كان عنده فضيلة، وله قراءة في الحديث، وكان لطيفا يميل إلى المجون والخراع [2] رحمه الله تعالى. انتهى.
وفيها تاج الدّين عبد الوهاب الدّنجيهي المصري [3] الشافعي الكاتب النحوي السّالك الصّالح المجرّد القانع.
حفظ القرآن العظيم، وصحب الشيخ العارف بالله تعالى سيدي إبراهيم المتبولي، وجوّد حتّى حسن خطّه، وكتب كتبا نفيسة، واشتغل في الصرف، والنحو، والمعاني، والبيان، والمنطق، والأصلين، والفقه على العلّامة علاء الدّين بن القاضي حسين الحصن كيفي، وسمع عليه «المطوّل» و «شرح العقائد» و «شرح الطوالع» و «غاية القصد» و «المتوسط» و «شرح الشمسية» وحضر غالب دروس شيخ الإسلام زكريا الأنصاري، وتصانيفه، وقرأ «شرح قاضي زاده» في علم الهيئة على العلّامة عبد الله الشّرواني، وقرأ على غير هؤلاء، وتمرّض في البيمارستان شهرا. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 225) .
[2] في «ط» : «والمزاح» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف، والخراع:
الفجور.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 259) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 256

وفيها بدر الدّين محمد بن أبي بكر المشهدي المصري [1] الشافعي العلّامة المسند.
ولد سنة اثنتين وستين وثمانمائة، وسمع على المسند أبي الخير الملتوتي، وابن الجزري، والخيضري، وأخذ عن الشّهاب الحجازي الشاعر، والرّضي الأوجاقي، وغيرهما. وأجاز له ابن بلال المؤذن في آخرين من حلب، وسمع على جماعة من أصحاب شيخ الإسلام ابن حجر، وابن عمه شعبان، وغيرهما ودرّس.
وأسمع قليلا وناب في مشيخة سعيد السعداء الصّلاحية عن ابن نسيبه.
وكان علّامة عاقلا، دينا، دمث الأخلاق، غير أنه كان ممسكا حتّى عن نفسه، وفي مرض موته كما قال العلائي.
وقال الشعراوي: كان عالما، صالحا، كثير العبادة، محبّا للخمول، إن رأى أحدا يقرأ عليه [فتح له] [2] ، وإلّا أغلق باب داره. قال: فقلت له يوما: ما أصبرك يا سيدي على الوحدة، فقال: من كان مجالسا لله فما ثم وحدة. قال: وكان يقول:
مدح الناس للعبد قبل مجاوزته للصّراط كلّه غرور. انتهى.
وتوفي يوم الاثنين سابع [ذي] القعدة ودفن في تربة الصلاحية بباب النصر، وهو آخر ذريّة ابن خلّكان فيما يعلم، ولم يعقّب.
وفيها شمس الدّين محمد السروي، المشهور بابن أبي الحمائل [3] .
قال المناوي في «طبقاته» : العارف الكبير، الكامل الغيث، الهامع الشامل، زاهد قطف كروم الكرامات، وعارف وصل إلى أعلى المقامات.
كان طودا عظيما في الولاية، وملجأ وملاذا للطلّاب [4] الهداية.
أخذ عنه خلق كالشناوي [5] ، والحديدي، والعدل، وأضرابهم. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 27- 28) .
[2] ما بين الحاصرتين سقط من «آ» و «ط» واستدركته من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 29- 30) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 126- 127) .
[4] في «ط» : «لطالب» .
[5] في «ط» : «كالثناوي» وهو تحريف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 259

وكان عالي الهمّة، كثير الطيران من بلاد لأخر [1] ، وكان يغلب عليه الحال ليلا فيتكلم بألسنة غير عربية، من عجم، وهند، ونوبة، وغيرها. وربما قال: قاق قاق طول الليل، ويزعق ويخاطب قوما لا يرون، وإذا قال شيئا في غلبة الحال نفذ.
وكان مبتلى بالأذى من زوجته مع قدرته على إهلاكها، وربما أدخل فقيرا الخلوة فتخرجه قبل تمام المدة وتقول له: قال لك فلان: أنا ما أعمل شيخا، فلا يتكلم، وقدم مصر، فسكن الزاوية الحمراء ثم زاوية إبراهيم المواهبي وبها مات.
وكان يكره للمريد قراءة أحزاب الشاذلية ويقول: ما ثم جلاء للقلوب مثل لا إله إلا الله، وقارئ أحزاب الشاذلية كزبّال خطب بنت سلطان، وصار يقول للسلطان: أعطني بنتك واجعلني جليسك وهو لا يعرف شيئا من آداب حضرته.
ومن كراماته أنه شكا له أهل بلد كبير الفأر في مقات البطيخ، فقال لرجل:
ناد في الغيط رسم لكم محمد بن أبي الحمائل أن ترحلوا فلم يبق فيها فأر فسأله أهل بلد [2] آخر في ذلك، فقال: الأصل الإذن ولم يفعل.
وكان إذا اشتد به الحال في مجلس الذكر يحمل الرجلين وأكثر ويحمل التيغار الذي يسع ثلاثة قناطير ويجري بذلك.
قال الشعراوي: لقنني الذكر وأنا صغير سنة اثنتي عشرة وتسعمائة.
ومات بمصر في هذه السنة ودفن بزاويته بين السورين.
وفيها شمس الدّين محمد [3] بن الشيخ الصّالح شهاب الدّين أحمد بن محمد الكنجي الدمشقي الشافعي [4] .
ولد في ربيع الأول سنة ست وخمسين وثمانمائة، وقرأ العربية على الشيخ محمد التونسي المغربي، ثم قدم دمشق، وصار من أصحاب البدر الغزّي ووالده، وقرأ عليهما. وكانت له يد طولى في النحو، والحساب، والميقات. [1] في «آ» : «من بلد لآخر» .
[2] في «آ» : «بلاد» .
[3] لفظة «محمد» سقطت من «ط» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 35) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 260

كان ذا يد في النحو والأعاريب، وله شعر، وافتقر في آخر عمره وسقم سنين بعد عزّ وترف ووجاهة، فكان صابرا شاكرا.
وتوفي في ذي القعدة.
وفيها القاضي شمس الدّين محمد السّمديسي [1] الحنفي.
أخذ عن رضوان العقبي [2] ، وعبد الدائم الأزهري، والشمس محمد بن أسد. والقراءات عن جعفر السمنودي.
وأخذ عنه الشيخ بهاء الدّين القليعي، والشيخ علاء الدّين المقدسي نزيل القاهرة الفقه والقراءات.
وسمعا منه كثيرا.
وهو صاحب «فيض الغفّار شرح المختار» .
وتوفي في هذه السنة.
وفيها نور الدّين محمود بن أبي بكر بن محمود قاضي القضاة المعرّي [3] الأصل الحموي ثم الحلبي [4] الشافعي، سبط الشيخ أبي ذرّ بن الحافظ برهان الدّين الحلبي.
ولي قضاء حماة إلى آخر دولة الجراكسة، فلما مرّ السلطان سليم على حماة ولّاه قضاءها أيضا، ثم لما رجع السلطان سليم بدا لصاحب الترجمة أن يترك القضاء في هذه الدولة تورعا عما أحدثوه من المحصول والرسم، فتركه وترك غيره من المناصب الحموية، فأخرجت له براءة واحدة بنحو ثلاثين منصبا ما بين تدريس [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 98) .
[2] في «الكواكب السائرة» : «العيني» .
[3] تحرفت في «ط» إلى «المصري» .
[4] ترجمته في «در الحبب» (1/ 1/ 357- 360) و «الكواكب السائرة» (1/ 305) و «إعلام النبلاء» (5/ 421- 422) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 266

قال وكان [1] كفّ بصره رأى النّبي صلّى الله عليه وسلم في المنام، فوضع يده الشريفة على إحدى عينيه. قال: فكانت لها بعد تلك [الرؤية] [2] رؤية ما كما نقل لنا عنه صاحبنا الشيخ الصالح برهان الدّين إبراهيم الصّهيوني.
قال: ثم كانت وفاته ليلة الثلاثاء رابع عشر جمادى الآخرة. انتهى.
وفيها تقريبا تقي الدّين أبو بكر بن عبد المحسن البغدادي الأصل الدمشقي [3] الموقت بالجامع الأموي.
كان من أهل العلم، وأخذ عن البدر الغزّي وغيره.
وفيها بدر الدّين أحمد بن قاضي القضاة تقي الدّين أبي بكر بن محمود الحموي ثم الحلبي [4] الشافعي الأصيل العريق، ناظر أوقاف الحرمين الشريفين بحلب.
كان له حشمة ورئاسة وذكاء عجيب، واستحضار جيد لفوائد [5] أصلية وفرعية، غير أنه انضم إلى قرا قاضي مفتش أوقاف حلب وأملاكها، وداخل أمور السلطنة، وصار له عنده اليد النافذة، وهرع الناس إليه [لذلك] [6] ، فلما قتل قرا قاضي في هذه السنة في جامع حلب قتل معه، وأراد العامة حرقه، فاستخلصه منهم أهله وجماعته فغسّلوه وكفّنوه ودفنوه بمقبرة أقربائه.
وفيها عبد الرحمن بن موسى المغربي التّادلي المالكي [7] نزيل دمشق.
قال في «الكواكب» : كان رجلا فاضلا صالحا، اختص بصحبة شيخ الإسلام الوالد، وجعل نفسه كالنّقيب لدرسه، وقرأ عليه «مختصر الشيخ خليل» على مذهب [1] لفظة «كان» سقطت من «ط» .
[2] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «ذلك» والتصحيح من «در الحبب» مصدر المؤلف ولفظة «الرؤية» مستدركة منه.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 118) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 130) .
[5] في «آ» و «ط» : «الفرائد» ما أثبته من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[6] لفظة «لذلك» مستدركة من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[7] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 233) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 269

الإمام مالك. وقرأ عليه غير ذلك، ثم سافر إلى الحجاز فمات في الطريق.
وفيها محيي الدّين عبد القادر بن محمد بن عبد القادر بن محمد بن يحيى بن نصر بن عبد الرزاق بن سيدي الشيخ عبد القادر الكيلاني السّيّد الشريف الحموي القادري [1] الشافعي.
نقل ابن الحنبلي عن ابن عمّه القاضي جلال الدّين التادفي أنه ترجمه في كتابه «قلائد الجواهر» فقال: كان صالحا، مهيبا، وقورا، حسن الخلق، كريم النّفس، جميل الهيئة، مع كيس وتواضع وبشر وحلم وحسن ملتقى، لطيف الطبع، حسن المحاضرة، مزّاحا، لا يزال متبسما، معظما عند الخاص والعام، له حرمة وافرة، وكلمة نافذة، وهيبة عند الحكّام وغيرهم. انتهى وتوفي في إحدى الجمادين بحماة.
وفيها- تقريبا- كريم الدّين عبد الكريم بن عبد القادر بن عمر بن محمد بن إبراهيم الجعبري [2] صاحب «الشرح» [3] والمصنّفات المشهورة.
قدم دمشق سنة اثنتين وثلاثين وتسعمائة. قاله في «الكواكب» .
وفيها علاء الدّين علي بن سلطان الحوراني [4] الشافعي نزيل صالحية دمشق الشيخ الصالح الزاهد.
كان من أصحاب الشيخ محمد العمري- بالمهملة- والشيخ أبي الصّفا الميداني صاحب الزاوية المشهورة به بميدان الحصا، وكان قد قطن بالصالحية مدة يتعبّد بها. وكان لشيخ الإسلام كمال الدّين بن حمزة فيه اعتقاد زائد، وأوصى له بشيء عند موته.
وتوفي صاحب الترجمة في يوم الخميس مستهل ذي الحجّة. [1] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 830- 832) و «الكواكب السائرة» (1/ 251) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 255) و «معجم المؤلفين» (5/ 317) .
[3] واسمه «شرح الشاطبية» وهو في القراءات كما في «معجم المؤلفين» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 270) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 270

الواعظ، والعلّامة شمس الدّين الوفائي الواعظ، والعلّامة يونس العيثاوي، والعلّامة شهاب الدّين الطّيبي، وغيرهم.
قال الشيخ يونس العيثاوي: وكان السيد كمال الدّين سبب ظهور «شرح المنهاج» للجلال المحلّي بدمشق. قال: وأول اجتماعي بالسيد المذكور سألني عن محلّ إقامتي فقلت: بميدان الحصا، فقال لي: هذه المحلّة خصّها الله تعالى بثلاثة أباريه كل منهم انفرد بفنّ لا يشاركه فيه غيره، الشيخ إبراهيم النّاجي بعلم الحديث، والشيخ إبراهيم القدسي بفنّ القراءات، والشيخ إبراهيم بن قرا في التصوف. انتهى.
ومدح المترجم أفاضل عصره، منهم العلّامة علاء الدّين بن صدقة بقصيدة طنّانة مطلعها:
لي في المحبة شاهد بفنائي ... عند الأحبة وهو عين بقائى
وهي طويلة.
وتوفي- رحمه الله تعالى- نهار الاثنين ثالث عشر رجب الفرد، وصلّي عليه بالجامع الأموي، وصلّى عليه أيضا الشيخ أبو الفضل بن أبي اللطف عند باب جامع جرّاح في جماعة ممن لم يكن صلّى، ودفن إلى جانب خاله شيخ الإسلام تقي الدّين ابن قاضي عجلون بمقبرة باب الصغير.
وقال تلميذه تقي الدّين القاري يرثيه:
توفّي قرّة العين الكمالي ... وصرنا بعده في سوء حال
ولكنّا صبرنا واحتسبنا ... وليس القلب بعد الصّبر سال
ومهما كان في الدنيا جميعا ... فإن مصير ذاك إلى الزوال
وفيها بهاء الدّين محمد بن عبد الله بن علي بن خليل العاتكي الدمشقي الشافعي [1] الإمام العالم البارع. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (1/ 52) وقد تقدمت ترجمته في «آ» إلى ما بعد الترجمة التالية.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 272

قال بعضهم: مكث أربع عشرة سنة ما أكل اللحم.
ومن آثاره بدمشق لما كان قاطنا بصالحيتها عمارته المرصفان بدرب الصالحية، وكان يعمل في ذلك هو وأصحابه، رضي الله عنهم.
وممن أخذ عنه أولاده الثلاثة سيدي علي [1] والشيخ عبد النافع، والنعمان، والشيخ قطب الدّين عيسى الأيجي الصّفوي، وصاحبه الشيخ محمد الأيجي ثم الصالحي، والعارف بالله تعالى الشيخ أحمد الداجاني المقدسي، والشيخ موسى الكناوي ثم الدمشقي، والشيخ محمد البزوري وغيرهم.
قال الشيخ موسى الكناوي [2] ، ولما حججت سنة ثلاثين وتسعمائة اجتمعت به بالحرم النبوي الشريف، ودعا لي، وأعطاني شيئا من التمر، وكان ذلك آخر العهد به إلى أن قال: وكان في صفته الظاهرة حسن الصورة، أبيض الوجه، لحيته إلى شقرة، مربوع القامة.
وقال أبو البركات البزوري- رضي الله عنه-: اجتمعت بمكّة المشرّفة بالشيخ القطب الغوث، العارف بالله تعالى، شمس الدّين محمد بن عراق، فسألني: ما اسمك؟ قلت: بركات، فقال: بل أنت محمد أبو البركات، ثم صافحني، ولقّنني الذكر، ودعا لي، وحرّضني على قراءة قصيدته اللامية الجامعة لأسماء الله الحسنى التي أولها:
بدأت ببسم الله والحمد أولا ... على نعم لم تحص فيما تنزّلا
قال: في كل ليلة، أحسبه قال: بين المغرب والعشاء.
قال النجم الغزّي: قلت لشيخنا أبي البركات هذه القصيدة اللامية هي من نظم سيدي محمد بن عراق؟ قال نعم هي من نظمه وأنا أخذتها عنه، فلازم على قراءتها فإنها نافعة. قلت له: يا سيدي فنحن نرويها عنكم، عن سيدي محمد بن عراق، قال: نعم. [1] لفظة «علي» سقطت من «ط» .
[2] تحرفت في «ط» إلى «الكناني» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 276

وكان حسن الأخلاق، حلو اللّسان، متواضعا، قليل التردد إلى الناس، يدرّس في «البيضاوي» وغيره، رحمه الله تعالى.
وفيها- تقريبا أيضا- شهاب الدّين أحمد المنيري [1] المصري الشافعي [2] الإمام العلّامة.
كان بارعا في العلوم الشرعية والعقلية، رثّ الهيئة، مع الهيبة والوقار، صغير العمامة، يقصده الناس في الشفاعات، وقضاء الحوائج عند الأمراء والأكابر. وكان مسموع الكلمة عندهم، ينقادون إليه ولا يردوّن له شفاعة لزهده فيما في أيديهم.
وكان كثيرا ما يأتيه الفقير يسأله الشفاعة وهو يدرّس فيترك الدرس، ويقوم معه، ويقول: هذه ضرورة ناجزة وضرورة الحاجة إلى العلم متراخية، رحمه الله تعالى.
وفيها عماد الدّين إسماعيل بن مقبل بن محمد الغزّاوي الحنفي [3] الشيخ المفيد العالم المقرئ [4] .
قال ابن طولون: صاحبنا، حفظ القرآن ببلده غزّة، وتلا للسبع، ثم «مجمع البحرين» وقدم دمشق في سنّ الطفولة فحلّه على الشمسي بن رمضان [5] شيخ القجماسية، وكان نازلا بها، وسمع عليه أشياء وعلى غيره، ثم عاد إلى غزّة إلى أن توفي والده فعاد إلى دمشق، وأمّ بالجامع التّنكزي إلى أن مات يوم الخميس تاسع عشري صفر، ودفن بتربة باب الصغير. انتهى.
وفيها عبد الله بن محمد بن أحمد المدرني الحنفي [6] الفاضل المرشد، أحد مشايخ الرّوم ومواليها.
مات والده الشيخ محمد شاه وهو شاب في تحصيل العلم، وقرأ على [1] تحرفت في «آ» و «ط» : «المسري» والتصحيح من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 117) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (30/ آ) .
[4] تحرفت اللفظة في «ط» إلى «المصري» .
[5] في «متعة الأذهان» : «على الشيخ شمس الدّين بن رمضان» .
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 154) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 281

قال في «الكواكب» : ولزم شيخ الإسلام الوالد كثيرا، وقرأ عليه في «شرح المنهاج» للمحلّي، وغالب ترتيب «المجموع» في الفرائض، مع أنه قرأه على مؤلّفه الشيخ بدر الدّين المارديني.
قال شيخ الإسلام الوالد: وذكره في «فهرست تلاميذه» وهو وأخوه عمّاي من الرّضاع.
قال: وهو ممن أذهب عمره في الحساب، مع جمود فيه، وغالب عليه الحمق وقلّة العقل وعدم حساب العواقب.
ثم قال: توفي يوم الاثنين تاسع عشر شوال انتهى.
وفيها أبو الفضل علي بن محمد بن علي بن أبي اللطف المقدسي الشافعي [1] نزيل دمشق، الإمام العالم العلّامة.
ولد في جمادى الأولى سنة ست وخمسين وثمانمائة ببيت المقدس، وأخذ الفقه عن الشّهاب الحجازي، والسيد علاء الدّين الأيجي، والشيخ ماهر المصري، وهو أعلى شيوخه في الفقه. وتفقه أيضا بالكمال بن أبي شريف، ورحل إلى مصر، فأخذ عن علمائها الفقه والحديث، منهم شيخ الإسلام زكريا، والتاج العبادي. ورحل إلى دمشق واستوطنها، وحضر دروس شيخ مشايخ الإسلام زين الدّين [بن خطّاب] ، والنجم بن قاضي عجلون، وغيرهما. ورافق الشيخ تقي الدّين البلاطنسي، والبهاء الفصّي البعلي، وغيرهما من الأجلّة.
وجاور بمكّة مع الشيخ تقي الدّين ابن قاضي عجلون، وتزوّج بمكّة، وحضر دروس قاضي القضاة ابن ظهيرة الشافعي، وعاد إلى دمشق مستوطنا بعياله يفتي ويدرّس بالجامع الأموي، وبيّض «التحرير» للنجم ابن قاضي عجلون وزاد فيه فوائد مهمة.
وله كتاب «مرّ النسيم في فوائد التقسيم» . [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (65/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 191- 193) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 283

وتوفي بحلب في هذه السنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن علي الحريري الحلبي الحنفي، المعروف بابن السيوفي [1] تعلّم القراءة والكتابة على كبر، وتفقّه بالزين ابن فخر النساء، وأخذ عن الزّين بن الشّمّاع.
قال ابن الحنبلي: وكان يترجى أن يعمل كتابا في فقه الحنفية يرتّب فيه ذكر المسائل على ترتيب «منهاج النووي» .
قال: وكان عبدا صالحا، ملك كتبا كثيرة. انتهى.
وفيها القاضي نجم الدّين محمد الزّهيري الحنفي [2] الشيخ الفاضل.
كان نائب الباب بدمشق. وكان بيده تدريس الريحانية، والمرشدية، والمقدسية البرّانية، والعزيّة البرّانية. وقد كان عمرها وجدّد قاعة المدرّس بها.
وأقام فيها الجمعة، وكان لها سنون بطّالة نحو ثلاثين سنة، مع إحسانه إلى مستحقيها. ولما مات بطل ذلك.
وتوفي في سلخ ربيع الأول.
وفيها محيي الدّين محمد الرّومي [3] المولى الفاضل، الشهير بابن المعمار الحنفي.
خدم المولى محمد بن الحاج حسن، ثم درّس بإسكوب [4] ، ثم بمدرسة [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 196- 197) و «الكواكب السائرة» (2/ 45) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 67) .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (275- 276) و «در الحبب» (2/ 1/ 400) و «الكواكب السائرة» (2/ 68) .
[4] إسكوب: تعرف الآن ب (LSKOPJE) : مدينة من أهم مدن ألبانيا القديمة، وكانت مركزا هاما من مراكز الحكم والحضارة والإدارة على عهد العثمانيين، ثم استولى عليها الصرب وجعلوها عاصمة لإقليم مكدونيا التابع لهم، وهي الآن عاصمة جمهورية مقدونيا البلقانية التي استقلت حديثا عن يوغسلافيا وفي سكانها عدد كبير من الألبانيين المسلمين تصل نسبتهم إلى (40) . انظر «سمير الليالي» للسكري ص (36) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 285

الوزير محمود باشا، ثم بإحدى المدرستين المتجاورتين بأدرنة، ثم بإحدى الثمانية، ثم ولي قضاء حلب، ثم أعيد إلى إحدى الثمانية، وعيّن له كل يوم ثمانون عثمانيا، ثم أعيد إلى قضاء حلب ومات بها.
وفيها مجير الدّين الرّملي [1] الشيخ الفاضل أحد العدول بدمشق.
قال ابن طولون: كان صالحا، وعنده فضيلة وببصره بعض تكسر.
مات- رحمه الله- يوم الثلاثاء ثامن عشري ربيع الأول.
وفيها نور الدّين محمود بن أحمد بن محمد بن أبي بكر القرشي البكري الحلبي [2] الشافعي الأصيل [3] المعمّر الجليل، خطيب المقام بقلعة حلب وابن خطيبه.
أخذ عن الحافظ أبي ذرّ بن الحافظ برهان الدّين الحلبي.
وأخذ عنه ابن الحنبلي ووالده «الحديث المسلسل بالأولية» واستجازاه فأجازهما [4] .
وتوفي نهار الأحد حادي عشري ربيع الآخر بحلب ودفن بمقابر الصّالحين.
وفيها المولى مصلح الدّين مصطفى [5] ، المشهور بحاكي [6] الحنفي، أحد الموالي الرّومية.
كان- رحمه الله تعالى- حائكا، ولما بلغ سنّ الأربعين رغب في العلم، [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 247) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 461- 462) و «الكواكب السائرة» (2/ 247) .
[3] تحرفت اللفظة في «آ» إلى «الأصل» .
[4] في «ط» : «فأجاز لهما» .
[5] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (271) و «الكواكب السائرة» (2/ 251- 252) .
[6] تنبيه: كذا في «آ» و «ط» و «المشهور» ب «حاكي» والذي في «الشقائق النعمانية» : «الشهير بجاك» والذي في «الكواكب السائرة» : «المشهور بحائك» وما جاء في كتابنا و «الكواكب» أقرب إلى الصواب لأن الجميع أجمعوا على أنه كان «حائكا» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 286

انكشاف رأسك، ونشأ ولده المذكور في حجره بعفّة وصيانة، ورحل في طلب العلم إلى مدينة بروسا، فقرأ على الشيخ سنان الدّين، ثم اتصل بخدمة المولى حسن السّاموني، ثم رغب في خدمة المولى خواجه زاده، ثم ولي التدريس حتّى صار مدرّسا بمدرسة السلطان بايزيد كل يوم بمائة عثماني على وجه التقاعد، ولما جلس السلطان سليم على سرير الملك اشترى له دارا في جوار أبي أيوب الأنصاري [1] والآن هي وقف وقفها السيد إبراهيم على من يكون مدرّسا بمدرسة أبي أيوب، وكان مجرّدا لم يتزوج في عمره بعد أن أبرم عليه والده في التزوج، وكان منقطعا عن الناس للعلم والعبادة، زاهدا، ورعا، يستوي عنده الذهب والمدر، ذا عفّة، ونزاهة، وحسن سمت، وأدب، واجتهاد، ما رؤي إلا جاثيا على ركبتيه، ولم يضطجع أبدا مع كبر سنّه.
وكان طويل القامة، كبير اللحية، حسن الشيبة، يتلألأ وجه نورا، متواضعا، خاشعا، يرحم الصغير ويجلّ الكبير، ويكثر الصدقة. وكفّ في آخر عمره ثم عولج فأبصر ببعض بصره.
وتوفي في هذه السنة ودفن عند جامع أبي أيوب الأنصاري، رحمه الله تعالى.
وفيها المولى جلال الدّين الرّومي الحنفي الفاضل [2] خدم المولى محمد بن الحاج حسن، ثم صار مدرّسا بمدرسة المولى المذكور بالقسطنطينية، ثم صار قاضيا بعدة من البلاد، ثم تقاعد بخمسة وثلاثين عثمانيا، وصرف جميع أوقاته في العلم والعبادة.
وكان محقّقا مدقّقا، ذا شيبة نيّرة، بقية من الصالحين.
وفيها داود بن سليمان القصيري [3] الشافعي الفقيه البارع، أخو الشيخ عبده [4] . [1] أي في جوار جامعه باستانبول.
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (279- 280) و «الكواكب السائرة» (2/ 133) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 142) .
[4] في «آ» و «ط» و «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف: «أخو الشيخ عبدو» والصواب في كتابة اللفظة ما أثبته.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 289

الأولى مضمومة، بينهما نون خفيفة، نسبة لجناج قرية بين البحرارية وسنهور من الغربية [1]- ثم القاهري الأزهري المكّي المالكي، وربما عرف بمكّة بابن وحشي.
ولد سنة ستين وثمانمائة تقريبا، وحفظ القرآن [العظيم، ونحو النصف الأول من مختصر الشيخ خليل، ومن «ألفية النحو» . واشتغل في الفقه] [2] والعربية على السّنهوري وغيره، وقرأ على الدّيمي «البخاري» وسمع على الكمال بن أبي شريف في «مسلم» وعلى الشاوي في «البخاري» بحضرة الخيضري. كذا ذكره السخاوي.
قال وحجّ غير مرة، ولقيني في سنة سبع وتسعين بمكّة، فقرأ عليّ «الموطأ» ونحو النصف من «الشفا» بسماع باقيه، ولازمني في غير ذلك سماعا وتفهما. انتهى باختصار.
وتوفي بمكة المشرّفة في ربيع الثاني ودفن بالمعلاة.
وفيها القاضي رضي الدّين أبو الفضل محمد بن رضي الدّين محمد بن أحمد بن عبد الله بن بدر بن بدري بن عثمان بن جابر بن ثعلب بن ضوي بن شدّاد بن عاد بن مفرّج بن لقيط بن جابر بن وهب بن ضباب بن جحيش بن معيص بن عامر بن لؤي بن غالب [3] . كذا ساق نسبه حفيده النجم في «الكواكب» وقال: الشيخ الإمام، شيخ الإسلام، المحقّق المدقّق العمدة العلّامة الحجّة الفهّامة الغزّي الأصل الدمشقي المولد والمنشأ والوفاة، العامري القرشي الشافعي، جدّي لأبي.
ولد في صبيحة اليوم العاشر من ذي القعدة سنة اثنتين وستين وثمانمائة، وتوفي والده شيخ الإسلام [رضي الدّين أبو البركات، وسنّه إذ ذاك دون السنتين، وأسند وصايته إلى شيخ الإسلام] [4] زين الدّين خطاب بن عمر بن مهنّا الغزاوي [1] وقال ابن الجيعان: جناج قرية من أعمال الغربية في مصر. انظر «التحفة السنية» ص (175) .
[2] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (93/ آ- 93/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 3- 6) و «الأعلام» (7/ 56) .
[4] ما بين القوسين سقط من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 292

وفيها شهاب الدّين محمد الحلبي [1] المصري [2] الإمام العالم.
توفي في أوائل هذه السنة.
وفيها محيي الدّين محمد، الشهير بابن قوطاس المولى الفاضل الرّومي الحنفي [3] .
كان أبوه من بلاد العجم، ودخل الرّوم، وصار قاضيا ببعض بلادها، واشتغل ابنه هذا على جماعة، منهم المولى ابن المؤيد، والمولى محمد بن الحاج حسن، ثم ولي التداريس حتّى درّس بإسحاقية إسكوب، ثم بمدرسة محمود باشا بالقسطنطينية.
وتوفي وهو مدرّس بها.
وكان فاضلا محقّقا مجتهدا في العبادة ملازما تلاوة القرآن طارحا للتكلّف، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد الحصني السيد الحسيب النّسيب، قريب شيخ الإسلام تقي الدّين الحصني [4] .
رحل إلى القاهرة وأقام بها مدة، وتوفي بها.
وكان إماما علّامة، صالحا، رحمه الله تعالى.
وفيها محمود بن مصطفى بن موسى بن طليان القصيري الأصل الحلبي المولد الحنفي المشهور بابن طليان [5] .
ولي خطابة الجامع الكبير بحلب في أوائل الدولة العثمانية، وكان فقيها جيدا يصدع بالحقّ ولا يخاف في الله لومة لائم، لكن كان عنده حدّة، وحجّ في آخر عمره. [1] تحرفت اللفظة في «ط» إلى «الحليبي» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 68) .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (278- 279) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 68) .
[5] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 443- 444) و «الكواكب السائرة» (2/ 248) و «إعلام النبلاء» (5/ 438) وفي بعض المصادر: «ابن طيلان» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 295

لما حصل في زمنه من الفتوحات، كرودس [1] وغيرها.
وتوفي ليلة الاثنين ثاني المحرم، ودفن بباب الصغير جوار بلديه شيخ الإسلام شمس الدّين البلاطنسي، وقبرهما في آخر التربة من جهة الشمال.
وفيها أحمد بن منلا شيخ، المعروف بخجا كمال العجمي اللالائي [2]- نسبة إلى لالا قرية من أعمال تبريز [3]- الشافعي.
قال في «الكواكب» : كان له فضيلة ومشاركة، وهو أول من ولي نظارة النّظّار بدمشق. وتولى الجامع الأموي، والتكية السليمية، والبيمارستان، إلى جانبها.
أخذ عن شيخي الإسلام الجدّ والوالد، وعن غيرهما، وربما انتقد عليه بعض الناس أمورا، ولكن لو لم يكن له من المكرمة إلّا مصاهرة شيخ الإسلام الجدّ له، كما صاهر القاضي برهان الدّين الأخنائي، والقاضي أمين الدّين بن عبادة لكفاه توثيقا وتعديلا.
قال: ثم إن والد شيخنا أثنى على صاحب الترجمة لما أن حرق سوق باب البريد واحترق أبواب الجامع معه. قال: وكان المتكلم عليه الخجا العجمي من قبل حزم باشا، وأحسن النظر فيه وعمّر ما احترق من مال الوقف الذي كان مرصدا عنده، والحال أنه سرق له مال من منزله، وتحدّث الناس أنه يدّعي سرقة المال المرصد، ولو ادعاه لصدقوه، لكنه قال: مال الجامع محفوظ لم يسرق، فازداد الناس في مدحه وذكر عفّته. قال: وكان كذلك، فإنه لم يقطع على المستحقين شيئا بل هو الذي رتّب القراء تحت القبّة واستمر. [1] رودوس- بضم الراء المهملة، ثم واو ساكنة، ودال مهملة، ويقال معجمة مكسورة، ثم سين مهملة- جزيرة في البحر الأبيض المتوسط على مقربة من الجنوب الغربي لتركيا المعاصرة. انظر «تقويم البلدان» لأبي الفداء ص (194) و «أطلب العالم» للأستاذ شارل جورج بدران (الخريطة رقم 42 المربع رقم 9) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 108- 109) .
[3] كذا قيدها المؤلف- رحمه الله تعالى- نقلا عن «الكواكب السائرة» ولم أجد ذكرا لها في كتب البلدان التي بين يدي.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 299

أعطي سلطانية بروسا، ثم ولي قضاء الشام، ثم عزل منها بعد إقامته بها شهرين وأربعة أيام، ثم أتاه أمر باستمراره في دمشق مفتشا على الأوقاف.
وكان محافظا على الصلاة بالجماعة في الجامع الأموي، لا يحب أحدا يمشي أمامه على هيئة الأكابر، وصار بعد عوده إلى الرّوم مدرّسا بإحدى الثمانية بثمانين درهما.
وكان عالما، عاملا، مدقّقا، ماهرا في العلوم العقلية، بعيدا عن التكلّف، صحيح العقيدة، رحمه الله تعالى.
وفيها- ظنّا- جان التبريزي الشافعي، المعروف بميرجان الكبابي [1] ، القاطن بحلب.
قال في «الكواكب» : كان عالما، كبيرا سنيا، صوفيا، قصد قتله شاه إسماعيل صاحب تبريز لتسنّنه، فخلع العذار، وطاف في الأزقة كالمجنون، ثم صار على أسلوب الدراويش.
وقال ابن الحنبلي: زرته بحلب في العشر الرابع من القرن، وهو بحجرة ليس فيها إلّا الحصير. ومن لطيف ما سمعته منه السوقية كلاب سلوقية.
وفي تاريخ ابن طولون المسمى «مفاكهة الإخوان» [2] : وفي يوم الثلاثاء سادس عشر شعبان- يعني سنة أربع وثلاثين- قدم دمشق عالم الشرق مرجان القبالي التبريزي الشافعي، وقيل: إنه كان إذا طلع محلّ درسه نادى مناد في الشوارع: من له غرض في حلّ إشكال فليحضر عند المنلا فلان. قال: ووقفت له على تفسير عدة آيات على طريقة نجم الدّين الكبرى في «تفسيره» . قال: وعنده اطلاع. انتهى [1] ترجمته في «در الحبب» (1/ 1/ 436- 437) و «الكواكب السائرة» (2/ 132) .
[2] تنبيه: كذا سماه المؤلف رحمه الله «مفاكهة الإخوان» متابعا بذلك الغزّي صاحب «الكواكب السائرة» وقد وهما في ذلك، والصواب في اسمه «مفاكهة الخلان في حوادث الزمان» وقد طبع القسم الموجود منه في مصر بتحقيق الأستاذ محمد مصطفى وينتهي في أثناء أحداث سنة (926 هـ) وما ورد في كتابنا هنا نقلا عن «الكواكب السائرة» لم يرد فيه للخرم الذي حصل فيه.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 301

ثم ذكر أنه سافر راجعا إلى بلاده من دمشق حادي عشر محرم سنة خمس وثلاثين.
قال: وكان شاع عنه أنه يمسح على الرجلين من غير خفّ، وأنه يقدّم عليا رضي الله عنه [1] ، وأنه استخرج ذلك من آية من القرآن العظيم. انتهى.
وفيها عفيف الدّين عبد الله بن عبد اللطيف بن أبي بدرون [2] السيد الشريف الحسيني الفاسي المكّي، قريب مؤرخ مكّة القاضي تقي الدّين.
ولد في شوال سنة سبع وأربعين وثمانمائة، وأجازه الحافظ ابن حجر، ومن في طبقته باستدعاء المحدّث نجم الدّين عمر بن فهد في سنة خمسين، وله سماع على الشيخ أبي الفتح المراغي العثماني وغيره.
وتوفي في شوال عن ثمان وثمانين سنة.
وفيها- تقريبا- عبد الرحمن الشامي [3] المدرّس بخانقاه سعيد السعداء بالقاهرة.
قال في «الكواكب» : الشيخ الإمام الفقيه النحوي الصّوفي. كان يتعمّم بالصوف، وله تحقيق في العلوم الشرعية والعقلية، أقبلت عليه الأكابر والأمراء، واعتقدوه، وكانوا يجلسون بين يديه متأدبين، وهو يخاطبهم بأسمائهم من غير تعظيم ولا تلقيب.
مات في حدود هذه الطبقة، ودفن قريبا من تربة السلطان إينال، ورؤيت الوحوش تنزل من الجبل فتقف على باب تربته في الليل فيخرج إليها ويكلمها فترجع. ذكره الشعراوي. انتهى.
وفيها زين الدّين عبد القادر بن أحمد الحمصي، المعروف بابن الدّعاس [4] الشيخ الفاضل العالم.
قال في «الكواكب» : دخل دمشق، وحضر دروس شيخ الإسلام الوالد، [1] يعني في الأحقية في الخلافة.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 155) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 160) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 174) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 302

وكتب نسختين من مؤلّفه المسمى ب «الدرّ النّضيد في أدب المفيد والمستفيد» واجتمع به في ذهابه إلى الروم سنة ست وثلاثين، ثم رجع الوالد سنة سبع وثلاثين فوجده قد مات بحمص. انتهى.
وفيها المولى عبيد الله بن يعقوب المولى الفاضل الحنفي [1] أحد الموالي الرّومية، سبط الوزير أحمد باشا بن الفناري.
قال في «الشقائق» : قرأ على علماء عصره، واشتغل بالعلم غاية الاشتغال، ثم وصل إلى خدمة الفاضل مصلح الدّين اليارحصاري، ثم انتقل إلى خدمة الشيخ محمود قاضي العسكر المنصور، ثم صار قاضيا بحلب.
وكان فاضلا، ذكيا، له مشاركة في العلوم، ومعرفة تامة بعلم القراءات، قوي الحفظ، حفظ القرآن العظيم في ستة أشهر.
[وكان] صاحب أخلاق حميدة جدا، من الكرم في غاية لا يمكن المزيد عليها، ملك كتبا كثيرة، وهي على ما يروى عشرة آلاف مجلد. قال: ورأيت له شرحا للقصيدة المسمّاة ب «البردة» .
وقال: ابن الحنبلي: وكان له مدة إقامته بحلب شغف بجمع الكتب، سمينها وغثّها، جديدها ورثها، حتى جمع منها ما يناهز تسعة آلاف مجلد، وجعل فهرستها مجلدا مستقلا، ذكر فيه الكتاب، ومن ألّفه.
وكان مع أصالته. فاضلا سيما في القراءات [2] ، عارفا باللّسان العربي [والعبراني] [3] ، سخيا [معطاء، يسامح في كثير من رسوم المحكمة] [3] معتقدا في الصوفية، كثير التردد إلى مجلس الشيخ علي الكيزواني [4] لتقبيل يده، من غير [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (277- 278) وما بين الحاصرتين مستدرك منه و «در الحبب» (1/ 2/ 880- 883) و «الكواكب السائرة» (2/ 188) .
[2] في «در الحبب» : «سيما في القراءة» .
[3] ما بين الحاصرتين مستدرك من «در الحبب» مصدر المؤلّف.
[4] هو أبو الحسن علي بن أحمد بن محمد الكيزوانيّ ويقال له: الكازواني- نسبة إلى كازوا- وهو الصحيح- إلا أنه اشتهر بالأول أيضا، حتى كان يقول: أنا الكيزوانيّ- الشيخ العابد المسلّك العارف بالله تعالى. مات سنة (955 هـ) وسوف يترجم المؤلف له في وفيات سنة (955) من هذا المجلد.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 303

حائل ولا يتغالى في ملبسه، ولا يبالي به.
وكان يقول من تعاطى الأوقاف فقد تحمل أحدا أوقاف [1] . انتهى ملخصا.
وفيها الشيخ علوان علي بن عطية بن الحسن بن محمد بن الحداد الهيتي الحموي الشافعي الصّوفي الشّاذلي [2] الإمام العلّامة الفهامة، شيخ الفقهاء والأصوليين، وأستاذ الأولياء والعارفين [3] .
سمع على الشمس البازلي كثيرا من «البخاري» و «مسلم» وعلى نور الدّين بن زهرة الحنبلي الحمصي.
وأخذ عن القطب الخيضري، والبرهان النّاجي، والبدر حسن بن شهاب الدمشقيين، وغيرهم من أهلها. وعن ابن السّلامي الحلبي، وابن الناسخ الطرابلسي، والفخر عثمان الدّيمي المصري.
وقرأ على محمود بن حسن البزوري الحنوي، ثم الدمشقي الشافعي.
وأخذ طريقة التصوف عن سيدي علي بن ميمون المغربي.
قال المترجم: اجتمعت به بحماة، وكنت أعظ من الكراريس بأحاديث الرقائق ونوادر الحكم، فقال: يا علوان عظ من الرأس ولا تعظ من الكرّاس، فلم أعبأ به، فأعاد القول ثانيا وثالثا، فتنبهت عند ذلك وعلمت أنه من أولياء الله تعالى، فأتيت في اليوم القابل فإذا بالسيد في قبالتي. قال: فابتدأت غيبا، وفتح الله عليّ، واستمر الفتح إلى الآن.
قال: وأمرني بمطالعة «الإحياء» [4] وأخذت عنه طريق الصوفية.
وبالجملة، فقد كان سيدي علوان ممن أجمع الناس على جلالته، وتقدمه، وجمعه بين العلم والعمل، وانتفع الناس به وبتآليفه في الفقه، والأصول، والتصوف. [1] قاف: بلفظ أحد الحروف المعجمة. قيل: هو الجبل المحيط بالأرض. انظر «مراصد الاطلاع» (3/ 1059) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 961- 978) و «الكواكب السائرة» (2/ 206- 213) و «الأعلام» (4/ 312- 313) .
[3] في «ط» : «وأستاذ الأولياء العارفين» بإسقاط الواو التي بين اللفظتين.
[4] يعني «إحياء علوم الدّين» للإمام الغزالي.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 304

والعلم، وعاش جماعة الشيخ إبراهيم حتّى رأوه تولى مشيخة الإسلام وهي عبارة عن قضاء القضاة.
أخذ الشيخ كمال الدّين العلم والحديث عن الشّرف المناوي، والشهاب الحجازي، وغيرهما. وسمع «صحيح مسلم» وغيره على القطب الخيضري، و «ألفية العراقي» وغيرها على الشرف المناوي.
قال الشعراوي: وكان إماما في العلوم والمعارف، متواضعا، عفيفا، ظريفا، لا يكاد جليسه يملّ من مجالسته، انتهت إليه الرئاسة في العلم، ووقف الناس عند فتاويه، وكانت كتب مذهب الشافعي كأنها نصب عينيه لا سيما كتب الأذرعي، والزركشي، وقدم دمشق وحلب، وخطب بدمشق لما كان صحبة الغوري، وأخذ بحلب عنه الشمس السّفيري، والمحيوي بن سعيد، وعاد إلى القاهرة فتوفي بها، ورؤي في ليلة وفاته أن أعمدة مقام الشافعي سقطت، ودفن بتربته خارج باب النصر.
وفيها شمس الدّين محمد بن علاء الدّين علي بن شهاب الدّين أحمد الحريري الدمشقي، الشهير بابن فستق الشافعي [1] ، الحافظ لكتاب الله تعالى، مع الإتقان.
قال في «الكواكب» : كان فاضلا، صالحا، مقرئا، مجوّدا، في خدمة الجدّ شيخ الإسلام رضي الدّين الغزّي ومن أخصائه، ثم لازم شيخ الإسلام الوالد وحضر دروسه كثيرا. انتهى وفيها أبو الفتح محمد القدسي الشافعي [2] الإمام العلّامة.
كان شيخ الخانقاة السميساطية جوار جامع بني أمية بدمشق، وولي نظر العذراوية، وكان له سكون وله شرح على «البردة» .
توفي يوم الجمعة عشري جمادى الآخرة. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 46- 47) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 68) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 308

القانون على القضاة عزل نفسه، وكان يقضي في بلده احتسابا، رحمه الله تعالى.
وفيها- ظنا- عزّ الدّين المازندراني العجمي [1] .
جاور بمكة، ثم قدم حلب سنة إحدى وثلاثين، وظهر له فضل في علوم شتى، لا سيما القراآت، فإنه كان فيها أمّة، وألّف فيها كتابا في وقف حمزة وهشام، وله شرح على «الجرومية» أجاد فيها وأتى بعبارات محكمة لكنها مغلقة على المبتدئ، ثم رحل إلى بلاده فمات بها.
وفيها- أو ما يقرب منها- علاء الدّين علي بن محمد بن أحمد الكنجي [2] الشافعي الدمشقي الإمام العلّامة.
ولد بالقدس الشريف سنة تسعين وثمانمائة.
وكان فاضلا، صالحا، مباركا، بارعا في علوم كثيرة، خيّرا كأبيه، رحمهما الله تعالى.
وفيها علاء الدّين أبو الحسن علي بن أحمد بن موسى بن محمد الديري ثم الجوبري الدمشقي [3] الشافعي الأديب.
ولد بقرية الشوبك ببلاد نابلس في جمادى الآخرة سنة سبع وخمسين وثمانمائة، وكان مؤذّنا بالجامع الأموي، متسببا بباب البريد، فاضلا، بارعا، شاعرا له ديوان شعر ولم يشتهر.
ومن شعره تخميس أبيات ابن حجر [4] :
أمر يطول ومدّة متقاصرة ... وبصائر عميت وعين باصره
فإلى متى يا نفس ويحك صابره ... قرب الرّحيل إلى ديار الآخرة
فاجعل إلهي خير عمري آخره [1] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 895- 897) و «الكواكب السائرة» (2/ 191) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 200) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (61/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 200- 201) .
[4] تقدمت أبيات في معناها للإمام شرف الدّين عبد المنعم بن سليمان البغدادي في المجلد التاسع ص (103- 104) فلتراجع.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 311

وكان صالحا عفيفا، سليم الصدر.
وتوفي في شوال.
وفيها- تقريبا- قاضي القضاة فضيل بن مفتي المملكة الرّومية علاء الدّين علي بن أحمد بن محمد الأقصرائي الحنفي [1] .
كان ينسب إلى الشيخ جمال الدّين محمد الأقصرائي صاحب «موجز الطب» و «الإيضاح البياني» وغيرهما.
وكان الشيخ جمال الدّين هذا ينسب إلى الفخر الرازي الذي هو من ذرّيّة أبي بكر الصّدّيق رضي الله عنه، كذا قال ابن الحنبلي. وذكر أنه قدم حلب في ذي القعدة سنة ستين متوليا قضاء بغداد، فاجتمع به، واستجازه، ثم ولي قضاء حلب، ثم في سنة إحدى وستين دخلها متوليا ووهبه رسالة له سمّاها «إعانة الفارض في تصحيح واقعات الفرائض» ولم يؤرّخ وفاته.
وفيها قصير الحنفي [2] مفتي بخارى.
قال ابن طولون: دخل دمشق في أثناء جمادى الأولى سنة سبع [3] وثلاثين وتسعمائة ومعه جماعة، وزار بيت المقدس، ثم عاد إلى دمشق، وحجّ منها.
وكان عالما بالعربية، نزل بالشامية البرانية، وتردّد إليه الشيخ عبد الصّمد الحنفي، والشيخ تقي الدّين القاري، وقرأ عليه الثاني في «المصابيح» . انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن محمد بن مقبل البلبيسي ثم المقدسي ثم الدمشقي الوفائي الشافعي [4] الإمام العلّامة، واعظ دمشق.
أخذ عن الشيخ أبي الفتح المزّي، وغيره. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 17- 19) و «الكواكب السائرة» (2/ 239) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 244) .
[3] في «الكواكب السائرة» : «سنة تسع» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 20) و «الأعلام» (5/ 302) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 313

وكان أسنّ من البدر الغزّي، ومع ذلك أخذ عنه قال في «فهرست تلاميذه» :
أجزته ببعض مؤلفاتي وأشعاري، وحضر دروسا من دروسي. انتهى.
وكان مجاورا في خلوة بالسميساطية، وانقطع بها خمس سنوات، وقد تعطّل شقّه الأيسر.
وفي يوم السبت عاشر رجب سنة خمس وثلاثين وتسعمائة، دخل عليه اثنان من المناحيس وهو على هذه الحال، فأخذا منه منديل النفقة بما فيه وعدة من كتب وذهبا كان عنده، وكان ذلك قبل صلاة الصبح، فأقام الصوت عليهما فلم يدركا، وكان ذلك سببا في زيادة ابتلائه.
وكان من عباد الله الصالحين.
وتوفي في رجب هذه السنة.
وفيها تقريبا شمس الدّين محمد بن إبراهيم الشنائي [1] المالكي [2] العلّامة قاضي القضاة بالديار المصرية.
كان ممن جمع بين العلم والعمل، صواما، قواما، له شرح عظم على «الرسالة» وعدة تصانيف مشهورة، وأجمع الناس على جلالته وتحريره لنقول مذهبه، وممن أخذ عنه السيد عبد الرحيم العبّاسي، رحمه الله تعالى.
وفيها- ظنا- شمس الدّين محمد بن إبراهيم بن بلبان البعلي، المعروف بجدّه [3] الشيخ الصالح.
ولد تاسع عشر المحرم سنة إحدى وسبعين وثمانمائة، وأخذ «ورد ابن داود» عن الشيخ عبد القادر بن أبي الحسن البعلي الحنبلي بحقّ روايته عن ولد المصنّف سيدي عبد الرحمن بن أبي بكر بن داود، عن أبيه.
وفيها قاضي القضاة ولي الدّين محمد بن قاضي القضاة شهاب الدّين [1] كذا في «آ» و «الكواكب السائرة» : «الشنائي» وفي «ط» : «الثنائي» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 20- 21) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 21) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 314

عليه من كان داخلا فيه وراكنا إليه، وشدّد عليه في الحساب من كان يعده من الأحباب، فأتاه الخوف من جانب الأمن [1] ، ومن حيث أمل الربح جاءه الغبن، وبقي مسجونا بالقلعة إلى أن توفي بها يوم الثلاثاء سلخ جمادى الآخرة، ودفن بتربته التي أنشأها شمالي ضريح الشيخ أرسلان، ورثاه جماعة. انتهى ملخصا.
وفيها- تقريبا- شمس الدّين محمد بن خليل بن الحاج علي بن أحمد بن ناصر الدّين محمد بن قنبر العجمي- وبه اشتهر- الحلبي [2] الإمام العالم، العلّامة العامل، الأوحد البارع الكامل.
ولد سنة إحدى وتسعمائة.
قال في «الكواكب» : قال شيخ الإسلام الوالد: حضر بعض مجالسي في قراءة «الحاوي» و «مغني اللبيب» في سنة ثلاث وثلاثين وتسعمائة بدمشق، ثم رحل إلى بلده حلب.
قلت: ثم اجتمع به في حلب في رحلته إلى الرّوم سنة ست وثلاثين.
انتهى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الرحيم بن المنيّر البعلي [3] الشافعي الإمام العالم الفاضل [4] الزاهد ولي الله تعالى.
كان رفيقا وصاحبا لشيخ الإسلام بهاء الدّين الفصّي. وكان يحضر درسه كثيرا. وكان يحترف بعمل الإسفيداج والسيرقون والزنجار، ويبيع ذلك وسائر أنواع العطر في حانوت ببعلبك، وفي كل يوم يضع من كسبه من الدنانير والدراهم والفلوس في أوراق ملفوفة، وإذا وقف عليه فقير أعطاه من تلك الأوراق ما يخرج في يده لا ينظر في الورقة المدفوعة ولا في الفقير المدفوع إليه.
وكان كثير الصدقة، معاونا على البرّ والتقوى، يعمر المساجد الخراب [1] تحرفت الجملة في «ط» إلى التالي: «من جانب لا، ومن حيث» .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 133- 134) و «الكواكب السائرة» (2/ 32) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 42) .
[4] لفظة «الفاضل» لم ترد في «آ» وجاء مكانها في «الكواكب السائرة» : «العامل» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 316

ويكفّن الفقراء، وكان له مهابة عند الحكّام، يأمر بالمعروف وينهي عن المنكر، ناصحا للطلبة في الإفادة. له أوراد ومجاهدات وكرامات.
توفي يوم الأحد ثاني صفر ودفن ببعلبك.
وفيها جلال الدّين محمد بن قاسم المالكي [1] شيخ الإسلام.
قال الشعراوي: كان كثير المراقبة لله تعالى، وكانت أوقاته كلها معمورة بذكر الله تعالى، شرح «المختصر» و «الرسالة» وانتفع به خلائق لا يحصون، وولاه السلطان الغوري القضاء مكرها.
وكان أكثر أيامه صائما، وكان حافظا للسانه في حقّ أقرانه، لا يسمع أحدا يذكرهم إلا ويبجّلهم.
وكان حسن الاعتقاد في الصوفية، رحمه الله تعالى. انتهى وفيها- تقريبا- محيي الدّين محمد مفتي كرمان الشافعي [2] الإمام العلّامة.
حجّ سنة خمس وثلاثين وتسعمائة، وقدم مع الحاج الشامي إلى دمشق حادي عشر صفر سنة ست وثلاثين، وزار الشيخ محيي الدّين بن عربي، وصحب بها الشيخ تقي الدّين [3] القاري، وأكرمه قاضي دمشق وجماعة من أهلها وأحسنوا إليه، وأخبر عن نفسه أن له «تفسيرا» على القرآن العظيم، و «حاشية» على كتاب «الأنوار» للأردبيلي، وغير ذلك. وكان صحب ذلك معه فخاف عليه من العرب فردّه إلى بلاده كرمان.
وفيها المولى بدر الدّين محمود بن عبيد الله [4] أحد موالي الرّوم.
كان من عتقاء الوزير علي باشا، وقرأ على جماعة، منهم ابن المؤيد، ودرّس بعدة مدارس ثم صار قاضيا بأدرنة، ومات وهو قاضيها في هذه السنة. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 57) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 68) .
[3] لفظة «الدّين» لم ترد في «ط» .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (281) و «الكواكب السائرة» (2/ 248) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 317

وفيها- تقريبا- بدر الدّين محمود بن الشيخ جلال الدّين الرّومي [1] الحنفي، أحد الموالي الرّومية.
قرأ، وحصّل، ودرّس، وترقّى في التدريس، حتى درّس بإحدى الثمانية، ومات مدرّسا بها.
قال في «الشقائق» : كان عالما، فاضلا، ذا كرم ومروءة، اختلت عيناه في آخر عمره. انتهى.
وفيها أبو زكريا يحيى بن علي وقيل ابن حسين، المعروف بابن الخازندار الحنفي الحلبي [2] العالم العامل، إمام الحنفية بالجامع الكبير بحلب.
ذكره البدر الغزّي في «المطالع البدرية» وأحسن الثناء عليه.
وقال ابن الحنبلي: كان ديّنا، خيّرا، قليل الكلام، كثير السكينة، أخذ الحديث رواية عن الزّين بن الشمّاع، والتّقي أبي بكر الحبيشي. قال: وكان جدّه قجا فيما سمعت من مسلمي التتار الأحرار الذين لم يمسهم الرّقّ.
وتوفي في هذه السنة. انتهى وفيها القاضي جمال الدّين يوسف بن محمد بن علي بن طولون الزرعي الدمشقي الحنفي [3] .
ترجمه ابن أخيه الشيخ شمس الدّين بالفضل والعلم، وذكر عن مفتي الروم عبد الكريم أنه لم ير في هذه المملكة أمثل منه في مذهب الإمام أبي حنيفة.
وتوفي ليلة الأحد رابع المحرم بعلّة الإسهال ودفن بتربته بالصالحية. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (281) و «الكواكب السائرة» (2/ 248) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 2/ 543) و «الكواكب السائرة» (2/ 258- 259) .
[3] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (108/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 261) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 318

وفيها شهاب الدّين أحمد الزّبيدي المكّي [1] .
قال ابن طولون: كان مترجما بالعلم، ودخل دمشق متوجها إلى الروم فمات بحلب، أي في هذه السنة.
وفيها تاج الدّين عبد الوهاب بن عبد القادر العنّابي الدمشقي [2] القاضي الأسلمي أبوه.
كان ديوانيا بقلعة دمشق هو ووالده من قبله، ثم تولى عدة وظائف، منها إمرة التركمان، واستمر على ذلك في الدولة الجركسية، ثم أخذه السلطان سليم إلى إسلامبول، ثم أطلقه، فحجّ، وجاور، ثم عاد إلى دمشق، وبقي بها إلى الممات.
قال ابن طولون: وسمع في صغره على جماعة عدة أجزاء، ولذلك استجزته لجماعة، ومدحه الشعراء الأفاضل، منهم شيخنا علاء الدّين بن مليك، وأكثر منه الشيخ شهاب الدّين الباعوني.
وتوفي ليلة الجمعة ثاني ربيع الأول ودفن بتربتهم لصيق الصابونية من جهة القبلة ولم يحتفل الناس بجنازته. انتهى وفيها علاء الدّين على القدسي الشافعي [3] نزيل دمشق العالم الورع.
قال الشيخ يونس العيثاوي: كان رفيقنا على الشيخ أبي الفضل بن أبي اللطف، ثم من بعده رافقنا على الإمام تقي الدّين البلاطنسي إلى أن مات.
قال: وكان يتعاطى البيع والشراء برأس مال يسير بورك له فيه، مع التعفّف عن الوظائف على طريقة السّلف.
وتوفي نهار الخميس ثاني [ذي] القعدة ودفن بباب الصغير. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 118) .
[2] ترجمته في «ذخائر القصر في تراجم نبلاء العصر» الورقة (38/ ب- 39/ آ) و «الكواكب السائرة» (2/ 186- 187) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 215) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 320

وفيها زين الدّين عمر بن أحمد بن أبي بكر المرعشي [1] العالم.
كان في أول أمره يتكسب بالشهادة بحلب على فقر كان له وقناعة، ثم انقادت إليه الدنيا فرأس، وصار عينا من أعيان حلب ولم تستهجن رئاسته لأنه كان حفيدا للشيخ الإمام العلّامة المفنّن شهاب المرعشي المتوفى سنة اثنتين وتسعين وثمانمائة، وكان الشيخ زين الدّين يتجمّل بمصاحبة شيخ الإسلام البدر بن السيّوفي، وأحبّه قاضي قضاة حلب زين العابدين بن الفناري، وكان يكتب على الفتاوى، وامتحن في واقعة قراقاضي، وسيق فيمن سيق هو وأولاده إلى رودس، ثم أعيد إلى حلب باقيا على رئاسته وشهامته ومناصبه إلى أن مات في هذه السنة وهو يحث من حضره على الذكر وتلاوة القرآن.
وفيها زين الدّين عمر الصّعيدي [2] الحنفي [3] الإمام العلّامة، إمام الصخرة المعظّمة بالقدس الشريف.
قال ابن طولون: كان من أهل العلم والعمل، وقرأ بمصر على جماعة، منهم البرهان الطرابلسي.
وتوفي في جمادى الأولى.
وفيها المولى شاه قاسم بن الشيخ شهاب الدّين أحمد الحنفي، الشهير بمنلازاده [4] .
أصله من هراة، وكان هو وأبوه واعظين، وتوطّن المترجم تبريز، ولما دخلها السلطان سليم أخذه معه إلى بلاد الرّوم وعيّن له كل يوم خمسين درهما.
وكان عالما، فاضلا، أديبا، بليغا، له حظّ من علم التصوف، وخطّ حسن ومهارة في الإنشاء. أنشأ «تواريخ آل عثمان» فمات قبل إكمالها في هذه السنة أو في التي بعدها. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 1029- 1030) و «الكواكب السائرة» (2/ 223- 224) .
[2] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «الصعتري» والتصحيح من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 228) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (271) و «الكواكب السائرة» (2/ 239) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 321

وفيها شمس الدّين محمد بن زين الدّين بركات بن الكيّال [1] الشيخ الواعظ [2] ابن الواعظ [2] الشافعي.
أسمعه والده على جماعة، منهم البرهان النّاجي، وزوّجه ابنته، واشتغل، ووعظ بالجامع الأموي وغيره، وكان خطيب الصابونية، وكان عنده تودّد للناس.
وتوفي يوم السبت عشري شوال.
وفيها محمد بن سحلول- بلامين- الحديثي [3] البقاعي الشافعي [4] .
قال ابن طولون: كان صالحا يحفظ القرآن العظيم [5] حفظا جيدا ويقرؤه في كل ثلاثة أيام.
قال: وكان أفادني عن بعض المصريين الصلحاء في دفع الفواق [6] أن يقبض الإنسان بإبهاميه على ظهر أصلي بنصريه بقوة.
توفي فجأة يوم الأحد ثاني عشر جمادي الأولى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن أحمد، الشهير بابن العجيمي المقدسي [7] الشافعي الصّوفي العلّامة المحدّث الواعظ.
أخذ عن مشايخ الإسلام البرهان ابن أبي شريف، والجلال السيوطي، والقاضي زكريا، والشمس السخاوي، وناصر الدّين بن زريق.
وتوجه إلى الرّوم، وحصل له به الإقبال، وعاد وتردّد إلى دمشق مرارا، ووعظ بالجامع الأموي، ودرّس ب «الفصوص» [8] فيه أيضا. وكان يعتم بعمامة سوداء. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 29) .
[2] ما بين الرقمين لم يرد في «آ» .
[3] تصحفت في «ط» إلى «الجديثي» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 34) .
[5] لفظة «العظيم» سقطت من «ط» .
[6] الفواق: تقلص فجائي للحجاب الحاجز الذي يفصل بين الصدر والبطن، يحدث شهقة قصيرة يقطعها تقلص المزمار. انظر «المعجم الوسيط» (1/ 163) و (2/ 732) .
[7] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 208- 210) و «الكواكب السائرة» (2/ 11- 12) .
[8] أي ب «فصوص الحكم» لابن عربي. انظر «كشف الظنون» (2/ 1261- 1262) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 322

قال ابن الحنبلي: دخل إلى حلب مرتين ووعظ بها، واجتمع في سنة تسع وعشرين بمحدّثها الشيخ زين الدّين بن الشّماع، وقرأت [1] عليهما «ثلاثيات البخاري» ، ثم أجاز كل منهما للآخر.
وقال فيه ابن الشّماع: هو خادم التفسير والسّنن، المنتصب لنصح المسلمين والمرغّب لأهدى سنن، بل هو العلم الفرد الذي رفع خبر الأولياء والعلماء، ونصب حالهم، ليقتدى بهم، وخفض شأن أهل البطالة من الصّوفية الجهلة، وحذّر من بدعهم واتباع طريقهم. انتهى.
وتوفي ببيت المقدس في رمضان.
وفيها أبو زكريا يحيى بن علي بن أحمد بن شرف الدّين الرّحبي الأصل المكّي المالكي، ويعرف كأبيه بالمغربي [2] .
ولد ليلة الأربعاء رابع عشري ربيع الأول سنة خمس وستين بمكة، ونشأ بها، وحفظ القرآن و «الأربعين النووية» و «الشاطبية» و «الرسالة» و «ألفية النحو» وعرض في سنة تسع وسبعين على قضاة مكّة الأربعة، وعمر بن فهد، وحضر عند الفخر بن ظهيرة وأخيه البرهان، مع ذكاء وفهم، ثم تعانى التجارة بعد أن أثبت البرهان رشده، وسلّمه ماله، وسافر في التجارة لدمشق، وتلّقن في القاهرة الذكر من ابن عبد الرحيم الأبناسي.
قال السخاوي: وله تردّد إليّ وسماع عليّ، ولي إليه زائد الميل، ونعم هو تواضعا، وأدبا، وفهما، وذكاء، وحسن عشرة، بحيث صار بيته بمكّة وغيرها مألفا لأحبابه، مع عدم اتساع دائرته.
وقال ابن فهد: طال مرضه حتى توفي بمكة ليلة السبت سادس عشري شوال، ودفن بالمعلاة، ولم يخلّف غير بنت واحدة ملّكها جميع مخلّفه، وأثبت ذلك في حياته. [1] في «آ» و «ط» : «وقرئت» والتصحيح من «در الحبب» مصدر المؤلف، والقائل ابن الحنبلي.
[2] ترجمته في «الضوء اللامع» (10/ 235- 236) وفيه «المغيربي» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 323

سنة تسع وثلاثين وتسعمائة
فيها توفي برهان الدّين إبراهيم الصّفوري [1] الإمام العالم.
توفي بصفّوريا في هذه السنة.
وفيها أبو الهدى بن محمود النّقشواني الحنفي [2] المنلا العالم المتبحّر.
أخذ عن جماعة، منهم منلا طالشي الدريعي، ومنلا مزيد القرماني، وابن الشاعر، وكان يميّزه على شيخيه الأولين.
قال ابن الحنبلي: دخل حلب وسكن فيها بالكلتاوية [3] وبها صحبته، ثم بالأتابكية البرانية.
وكان عالما، عاملا، محقّقا، مدقّقا، منقطعا عن الناس، قليل الأكل، خاشعا، إذا توجه إلى الصلاة لم يلتفت يمينا ولا شمالا، ينظم الشعر بالعربية والفارسية.
وتوفي بعين تاب [4] في هذه السنة. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 82) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 2/ 539- 540) و «الكواكب السائرة» (2/ 96) .
[3] تحرفت في «آ» و «ط» إلى «بالكناوية» والتصحيح «در الحبب» و «الكواكب السائرة» .
والكلتاوية: مدرسة في حلب تقع في محلة الجبلية قرب باب القناة على نشز من الأرض عن يسرة الداخل إلى المدينة، بناها الأمير طقتمر الكلتاوي المتوفى سنة (787 هـ) ، وهي من المدارس الدراسة. عن حاشية «در الحبب» (2/ 1/ 731) . وانظر «نهر الذهب» (2/ 310- 312) و «موسوعة حلب المقارنة» (6/ 389) .
[4] هكذا رسما المؤلف «عين تاب» مفصولة ورسمت كذلك مفصولة في «معجم البلدان» (4/ 176) ، وتلفظ الآن موصولة فيقال: «عينتاب» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 324

خدم المولى مؤيد زاده، وترقّى في التداريس إلى دار الحديث بالمدينة المنورة، وكان حليما، كريما، ينظم الأشعار التركية، لكن كان في مزاجه اختلال.
وتوفي بالمدينة المنورة.
وفيها المولى الشهير بأمير حسن [1] أحد موالي الرّوم الحنفي.
برع وفضل ودرّس وترقّى في التداريس، حتى أعطي دار الحديث بأدرنة، ومات عنها، وكان مشتغلا بالعلم، وله «حواش» على «شرح الرسالة» في آداب البحث [2] لمسعود الرّومي، و «حواش» على «شرح الفرائض» للسيد، وغير ذلك.
وفيها زين العابدين بن العجمي الرّومي الشافعي [3] نزيل دمشق.
قال ابن طولون: أصله من بغداد، واشتغل، بتبريز، وولي تدريسا بمدينة طوقات [ورتّب له أربعون عثمانيا، ثم تركه وتصوف على طريقة النقشبندية، ثم ورد دمشق] [4] وأقرأ فيها الأفاضل، ومات شهيدا بالطّاعون يوم الخميس خامس عشر شوال.
وفيها تقريبا محي الدّين عبد القادر بن عبد العزيز بن جماعة المقدسي الشافعي [5] الصوفي القادري، الإمام العارف بالله تعالى.
أخذ عنه العلّامة نجم الدّين الغيطي حين ورد عليهم القاهرة سنة ثلاثين، أخذ عنه علم الكلام، وتلقّن منه الذكر. قاله في «الكواكب» .
وفيها- تقريبا- كريم الدّين عبد الكريم بن عبد القادر بن عمر بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم الجعبري [6] المقرئ الإمام العلّامة، صاحب «الشرح على الشاطبية» والمصنّفات المشهورة. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (285) .
[2] في «آ» : «في آداب الحديث» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 146) .
[4] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 176) .
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 177) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 326

قدم دمشق سنة اثنتين وثلاثين، وأخذ عنه الشيخ شهاب الدّين الطّيبي الحديث، ومصنّفات ابن الجزري رحمه الله تعالى. قاله في «الكواكب» أيضا.
وأقول: الجعبري المشهور «شارح الشاطبية» هو برهان الدّين.
توفي سنة اثنتين وثلاثين وتسعمائة [1] ، وتقدمت ترجمته هناك.
وفيها المولى عبد اللطيف الرّومي الفاضل [2] أحد موالي الرومي.
اشتغل بالعلم، ووصل لخدمة المولى مصلح الدّين البارحصاري [3] ، وترقّى حتى صار مدرّسا بإحدى الثمانية، ثم بمدرسة أبي يزيد خان بأدرنة، ثم صار قاضيا بها، ثم ترك القضاء وعيّن له كل يوم ثمانون درهما.
وكان عالما، عاملا، عابدا، زاهدا، صالحا، تقيا، نقيا، مقبلا على المطالعة والأوراد والأذكار، ملازما للمساجد في الصلوات الخمس، معتكفا في أكثر أوقاته، مجاب الدعوة، صحيح العقيدة، لا يذكر أحدا إلا بخير، أكثر [4] اهتمامه بالآخرة، رحمه الله تعالى.
وفيها سيدي على الخوّاص البرلسلي [5] أحد العارفين بالله تعالى، وأستاذ الشيخ عبد الوهاب الشعراوي الذي أكثر اعتماده في مؤلفاته على كلامه وطريقه.
قال المناوي في «طبقاته» : الأمّي المشهور بين الخواص بالخوّاص.
كان من أكابر أهل الاختصاص، ومن ذوي الكشف الذي لا يخطئ والاطلاع على الخواطر على البديهة فلا يبطئ، وكان عليه للولاية أمارة وعلامة، متبحرا في الحقائق، أشبه البحر اطلاعه والدر كلامه، وكان في ابتداء أمره يبيع الجميّز عند الشيخ إبراهيم المتبولي بالبركة، ثم أذن له أن يفتح دكان زيّات، [1] في «آ» : «وسبعمائة» وهو خطأ وقد وهم المؤلّف رحمه الله في كلامه إذا قال: «هو برهان الدّين» فقد أحال على ترجمة المترجم نفسه، وقد تقدمت ترجمته في ص (270) من هذا المجلد.
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (274) و «الكواكب السائرة» (2/ 183) .
[3] كذا في «ط» و «الكواكب» : «البارحصاري» وفي «الشقائق» : «اليارحصاري» .
[4] لفظة «أكثر» سقطت من «ط» .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 220- 221) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 327

فمكث أربعين سنة، ثم ترك وصار يضفر الخوص، حتّى مات، وكان يسمّى بين الأولياء النسّابة لكونه أمّيّا، ويعرف نسب بني آدم وجميع الحيوان، وكان معه تصرّف ثلاثة أرباع مصر والربع مع محيسن المجذوب، وكان إذا شاوره أحد لسفر يقول: قل بقلبك عند الخروج من السور أو العمران دستور يا أصحاب النوبة اجعلوني تحت نظركم حتى أرجع، فإنهم يحبون الأدب معهم ولهم اطلاع على من يمرّ في دركهم.
وكان إذا نزل بالناس بلاء لا يتكلم، ولا يأكل ولا يشرب، ولا ينام حتى ينكشف، وله كلام في الطريق كالبحر الزاخر.
ومن كلامه الكمّل لا تصريف لهم بحال بخلاف أرباب الأحوال.
وقال: كل فقير لا يدرك سعادة البقاع وشقاوتها فهو والبهائم سواء.
وقال: إيّاك أن تصغي لقول منكر على أحد من [1] الفقراء فتسقط من عين رعاية الله وتستوجب المقت.
توفي في جمادى الآخرة، ودفن بزاوية الشيخ بركات خارج باب الفتوح من القاهرة. انتهى ملخصا وفيها أبو الحسن محمد بن العارف بالله تعالى أبي العبّاس أحمد الغمري المصري [2] الشافعي الصوفي الصالح الورع.
قال الشعراوي: جاورت عنده ثلاثين سنة، ما رأيت أحدا من أهل العصر على طريقته في التواضع والزهد وخفض الجناح.
وكان يقول: إذا سمعت أحدا يعدّ ذهبا يضيق صدري.
وكان لا يبيت وعنده دينار ولا درهم، ويعطي السائل ما وجد حتى قميصه.
وكان يخدم في بيته ما دام فيه ويساعد الخدّام بقطع العجين وغسل الأواني، ويقد تحت القدر، ويغرف للفقراء بنفسه. [1] لفظة «من» سقطت من «ط» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 24) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 328

وكان شديد الحياء، لا ينام بحضرة أحد أبدا.
وكان جميل المعاشرة خصوصا في السفر، لا يتخصص بشيء عن الفقراء.
وكان كثير التحمل للبلاء لا يشكو من شيء أصلا.
وكان حلسا من أحلاس بيته [1] لا يخرج منه إلّا للصّلاة أو حاجة ضرورية، وإذا خرج إلى موضع ترك الأكل والشرب لئلا يحتاج إلى قضاء الحاجة في غير منزله.
توفي في هذه السنة ودفن عند والده في المقصورة عند أخريات الجامع إنشاء أبيه. انتهى ملخصا وفيها المولى محمد شاه ابن المولى الحاج حسن الرّومي الحنفي [2] الفاضل.
قال في «الكواكب» : قرأ على والده وغيره، ثم درّس بمدرسة داود باشا بالقسطنطينية، ثم بإحدى الثمان، وله شرح على «القدوري» وشرح على «ثلاثيات البخاري» .
وكان مكبّا على الاشتغال بالعلم في كل أوقاته، وله مهارة في النظم والنثر.
انتهى.
وفيها القاضي عزّ الدّين محمد بن حمدان الصّالحي ثم الدمشقي الحنفي [3] أحد رؤساء المؤذنين بالجامع الأموي.
ناب في الحكم لعدة من القضاة، منهم ابن يونس، وكان ناظرا على كهف جبريل بقاسيون، وله حشمة وتأدّب مع الناس.
توفي في أوائل ربيع الأول ودفن بتربة باب الفراديس. [1] جاء في «لسان العرب» (حلس) ما نصه: يقال: فلان حلس من أحلاس البيت، للذي لا يبرح البيت، قال: وهو عندهم ذمّ، أي أنه لا يصلح إلا للزوم البيت. وانظر تتمة كلامه فهو مفيد.
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (253) و «الكواكب السائرة» (2/ 30) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 31) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 329

وفيها سعد الدّين محمد بن علي [1] الذهبي [2] المصري [3] الشافعي الإمام العلّامة.
ولد سنة خمسين وثمانمائة، وكان من العلماء المشهورين بدمشق، أخذ عنه جماعة منهم الفلوجيان.
قال الشعراوي: كان ورده كل يوم ختما صيفا وشتاء، وكان خلقه واسعا، إذا تجادل عنده الطلبة يشتغل بتلاوة القرآن حتى ينقضي جدالهم، وكان يحمل حوائجه بنفسه ويتلو القرآن في ذهابه وإيابه، كثير الصدقة، حتى أوصى بمال كثير للفقراء والمساكين، لا يقبل من أحد صدقة. انتهى ملخصا وفيها شمس الدّين محمد الدّواخلي- نسبة إلى الدّواخل قرية من المحلّة الكبرى- المصري [4] الشافعي الإمام العلّامة المحقّق المحدّث.
كان مخصوصا بالفصاحة في قراءة الحديث وكتب الرقائق والسير، كريم النّفس، حلو اللّسان، كثير العبادة، يقوم الليل ويحيي ليالي رمضان كلها، مؤثرا للخمول، وهو مع ذلك من خزائن العلم.
أخذ عن البرهان بن أبي شريف، والكمال الطويل، والشمس بن قاسم، والشمس الجوجري، والشمس بن المؤيد، والفخر القسي، والزين الأبناسي، وغيرهم. ودرّس بجامع الغمري وغيره، وانتفع به خلائق.
توفي بالقاهرة ودفن بتربة دجاجة خارج باب النصر.
وفيها المولى محمود بن عثمان بن علي المشهور باللامعي الحنفي [5] أحد موالي الروم. [1] في «ط» : «محمد بن محمد بن علي» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 44- 45) .
[3] كذا في «آ» و «الكواكب السائرة» : «المصري» وفي «ط» : «المعرّي» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 69) .
[5] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (262- 263) و «الكواكب السائرة» (2/ 247- 248) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 330

سنة، وكان حافيا مكشوف الرأس وأكثر إقامته في بيوت الأكابر، وكان يكشف له عما ينزل بالإنسان من البلاء في المستقبل فيأتي إليه فيخبره أنه نازل به في وقت كذا وكذا ويطلب منه مالا، فإذا دفعه إليه تحول البلاء عنه وإلا وقع كما أخبر.
وكان يمكث الشهر وأكثر لا ينام بل يجلس يهمهم بالذكر إلى الفجر صيفا وشتاء.
توفي في هذه السنة ودفن بقنطرة السد في طريق مصر العتيقة. انتهى وفيها تقي الدّين أبو بكر الشريطي [1] الصّالحي الشيخ الصّالح، تلميذ الشيخ أبي الفتح المزّي.
أخذ عنه، ولبس منه الخرقة.
وتوفي بغتة يوم الأربعاء خامس جمادى الآخرة ودفن بسفح قاسيون.
وفيها- تقريبا- أبو الفتح الخطيب ابن القاضي ناصر الدّين [2] خطيب الحرم بها.
دخل دمشق قاصدا بلاد الرّوم، وخطب بجامع دمشق يوم الجمعة سلخ صفر من هذه السنة. قاله في «الكواكب» .
وفيها شهاب الدّين أحمد بن أحمد الباجي- بالموحدة- الأنطاكي الحلبي، المشهور بابن كلف [3] ، العلّامة.
ولي قضاء العسكر بماردين في زمن السلطان قاسم بك، ثم ترك ذلك وعاد إلى نشر العلم بأنطاكية، ثم درّس بحلب، ثم ارتحل إلى بيت المقدس، فأعطي تدريس الفنارية، وكان عالما، عاملا [4] مفنّنا، طارحا للتكلّف، يلبس الصوف، ويلفّ على رأسه المئزر. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 91) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 94) .
[3] ترجمته في «در الحبب» (1/ 1/ 120- 122) و «الكواكب السائرة» (2/ 102) .
[4] لفظة «عاملا» سقطت من «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 334

وفيها شهاب الدّين أحمد بن محمد المرداوي ثم الصالحي الحنبلي [1] المعروف بابن الديوان الإمام العالم، إمام جامع المظفّري بسفح قاسيون.
قال ابن طولون: كان مولده بمردا، ونشأ هناك إلى أن عمل ديوانها، ثم قدم دمشق، فقرأ القرآن بها على الشيخ شهاب الدّين الذويب الحنبلي لبعض السبعة، وأخذ الحديث عن الجمال بن المبرد وغيره، وتفقه عليه، وعلى الشّهاب العسكري، وولي إمامة جامع الحنابلة بالسفح نيفا وثلاثين سنة.
وتوفي ليلة الجمعة سابع عشر المحرم فجأة بعد أن صلى المغرب بجامع الحنابلة، ودفن بصفة الدعاء، وولي الإمامة بعده بالجامع المذكور الشيخ موسى الحجاوي.
وفيها عزّ الدّين أحمد بن محمد بن عبد القادر، المعروف بابن قاضي نابلس الجعفري الحنبلي [2] أحد العدول بدمشق.
ولد سنة أربع وستين وثمانمائة.
قال في «الكواكب» : وأخذ عن جماعة، منهم شيخ الإسلام الوالد، سمع منه كثيرا، ونقل ابن طولون عنه أن من أشياخه الكمال بن أبي شريف، والبرهان البابي، والشيخ علي البغدادي، وأجاز له الشيخ البارزي، وكان ممن انفرد بدمشق في جودة الكتابة وإتقان صنعة الشهادة.
وتوفي ليلة الاثنين مستهل ربيع الآخر ودفن بالروضة.
وفيها شهاب الدّين أحمد البقاعي [3] الشافعي [4] الضرير، نزيل دمشق. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 97) و «النعت الأكمل» ص (106) و «السحب الوابلة» ص (105) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 101) و «متعة الأذهان» الورقة (13/ ب) و «النعت الأكمل» ص (107) و «السحب الوابلة» ص (97) .
[3] لفظة «البقاعي» سقطت من «آ» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 118) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 337

حفظ القرآن العظيم بمدرسة أبي عمر، وحفظ الشاطبية، وتلا ببعضها على الشيخ علي القيمري، وحلّ «البصروية» وغيرها في النحو على ابن طولون، وبرع، وفضل، وحجّ، وصار يقرئ الأطفال بمكتب الحاجبية بصالحية دمشق.
وتوفي بغتة يوم الجمعة تاسع عشري رجب.
وفيها السيد شرف الدّين الشريف الشافعي [1] العلّامة المدرّس بزاوية الحطّاب بمصر.
كان صامتا، معتزلا عن الناس، وقته معمورا بالعلم والعبادة وتلاوة القرآن، ورده كل ليلة قبل النوم ربع القرآن ما تركه صيفا ولا شتاء، وكان على مجلسه الهيبة والوقار، وله صحة اعتقاد في الصوفية، يتواجد عند سماع كلامهم. ذكره الشعراوي.
وفيها الأمير زين الدّين عبد القادر بن الأمير أبي بكر بن إبراهيم بن منجك اليوسفي الحنفي [2] أحد أصلاء دمشق وأمرائها.
حفظ القرآن العظيم، وتفقه على الشيخ برهان الدّين بن عوف الحنفي وغيره، وحصّل كتبا نفيسة.
قال ابن طولون: ترددت إليه كثيرا، وولي النظر على أوقافهم، وحصّل دنيا، وكان سمحا، تمرّض وطالت علته إلى أن توفي يوم الأربعاء خامس ذي الحجّة، ودفن بتربتهم بجامع ميدان الحصا.
وفيها كريم الدّين عبد الكريم بن عبد اللطيف بن علي بن أبي اللطف المياهي الشافعي القادري [3] الصوفي الصّالح.
قال في «الكواكب» : كان من أعيان جماعة شيخ الإسلام الوالد وتلاميذه [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 151) .
[2] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (25/ آ) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 178) و «متعة الأذهان» الورقة (55/ ب) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 338

ومعتقديه، وسمع الحديث على الشيخ سراج الدّين الصيرفي، وكان يتسبب هو ووالده ببيع المياه المستخرجة، وإليه ينسبان.
عمّر صاحب الترجمة زاوية بحذاء الجسر الأبيض، وكانت قديما مسجدا، ثم أخذ يقيم الأوقات فيها سنين، وكان يكثر من شهود الجنائز ومجالس الفقراء، ويزور الصلحاء والضعفاء.
وله شعر منه:
ولقد شكوتك بالضّمير إلى الهوى ... ودعوت من حنقي عليك فأمّنا
منّيت نفسي من وصالك قبلة ... ولقد يضرّ المرء بارقة المنى
توفي ليلة السبت سادس عشر ربيع الآخر، ودفن تحت كهف جبريل تجاه تربة السّبكيين.
وفيها علاء الدّين علي بن محمد بن حسن الحموي الشافعي [1] نزيل دمشق الإمام العلّامة الشهير بابن أبي سعيد.
قيل: إنه نسب إلى المتولي من أصحاب الشافعي.
ولد سنة ست وستين وثمانمائة، وقرأ على جماعة من العلماء، ولزم البدر الغزّي، وقرأ عليه شرحه على «المنهاج» قراءة بحث وتحقيق وإتقان، وقرأ عليه كتبا كثيرة في علوم متعددة.
وكان بارعا، ذا يد في الأصول والفقه، ومشاركة جيدة في البيان، والنحو، والمنطق، وغير ذلك، مع اطراح زائد.
وتوفي بدمشق في هذه السنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد الدّيري الأصل الحلبي [2] الشافعي الإمام العلّامة الحجّة الفهّامة المعروف بابن الخناجري ووالده بابن عجل. [1] ترجمته في «ذخائر القصر» الورقة (43/ آ) و «الكواكب السائرة» (2/ 199- 200) .
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 251- 255) و «الكواكب السائرة» (2/ 14) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 339

وقال ابن طولون: بعد أن وصفه بالعلّامة وسمّاه أحمد بن عبد الأحد: وكان منوّر الشّيبة، محبا للصالحين، غير أن فوق يده أيديا، فكان ذلك يمنعه من سماع كلمته ونفوذ أمره.
وتوفي وهو قاض بدمشق يوم الثلاثاء حادي عشري ذي الحجّة، ودفن بباب الصغير عند سيدي بلال.
وفيها السيد تاج الدّين عبد الوهاب الصّواف الدمشقي الشافعي [1] الشريف المقرئ.
قال ابن طولون: سمع معي بمكّة على محدّثها الشيخ عزّ الدّين بن فهد وغيره، وبدمشق على مؤرّخها القاضي محيي الدّين النّعيمي وغيره، وكان يقرأ للأموات خصوصا بتربة باب الصغير، وكان يدعو في المحافل أدعية لطيفة.
وكان صالحا، فقيرا.
توفي يوم الثلاثاء ثاني عشر شوال ودفن بباب الصغير.
وفيها نور الدّين علي البحيري الشافعي [2] أحد علماء القاهرة.
قال في «الكواكب» : بلغني أن المولى ابن كمال باشا لما كان بمصر كان يباحثه ويشهد له بالفضل التام، ويقول: لا تقولوا البحيري فتصغّروه [3] ولكنه البحري، يشير إلى تبحره في العلم.
توفي بمصر في شعبان، وترجمه ابن طولون بأنه آخر شيوخ المصريين.
وفيها المنلا عماد بن محمود الطّارمي [4] .
قال في «النور» : مولده بطارم [5] قرية من خراسان، ونشأ بها، واشتغل [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 188) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 216) .
[3] لفظة «فتصغروه» سقطت من «ط» .
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (204- 205) .
[5] استوفى الكلام عليها صاحب «بلدان الخلافة الشرقية» ص (260) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 345

بتحصيل فنون العلوم، حتى برع، ثم جاء إلى كجرات، وأقام بها إلى أن مات.
وكان بارعا في كثير من العلوم، سيما العقليات، وكانت له يد طولى في علم السيمياء، ويحكى عنه فيها حكايات مشهورة.
وممن أخذ عنه من الأعلام مولانا وجيه الدّين، ومولانا العلّامة القاضي عيسى. انتهى وفيها بهاء الدّين محمد بن محمد بن علي الفصي البعلي الشافعي [1] مفتي بعلبك، الإمام العلّامة المدقّق الفهّامة.
ولد ببعلبك سنة سبع وخمسين وثمانمائة، وعرض «المنهاج» على البدر بن قاضي شهبة، ثم جدّ في الاشتغال في سنة إحدى وسبعين على جماعة، منهم الزين خطاب، ونجم الدّين، وتقي الدّين ابنا قاضي عجلون، وأذن له الشيخ تقي الدّين بالإفتاء والتدريس، وقرأ على القاضي زكريا الأنصاري، وأذن له أيضا بالإفتاء والتدريس في سنة خمس وثمانين، وكان عنده ذكاء، وشاب سريعا، وكان ألثغ. قاله النّعيمي.
وقال في «الكواكب» : كان من إخوان شيخ الإسلام الجدّ: وشيخ الإسلام الوالد، ومشاركيهما في الشيوخ، وإن كان الشيخ الوالد دونه في السنّ.
وتوفي ببعلبك يوم الأربعاء رابع عشري [2] المحرم.
قال ابن طولون: ولم يخلّف بعده مثله، ولا في دمشق في فقه الشافعية.
وفيها محيي الدّين محمد بن بير محمد باشا الحنفي [3] أحد موالي الرّوم، الإمام العلّامة.
قرأ على والده، ثم خدم المولى ابن كمال باشا، ثم المولى علاء الدّين [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (93/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 11) .
[2] في «آ» : «رابع عشر» .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (273- 274) و «الكواكب السائرة» (2/ 15) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 346

وقال: سألت الله تعالى أن يحجب ذلك عني فأبى عليّ.
وكان يقول: أعطاني الله تعالى أن لا يقع بصري على حبّ فيسوّس، وجرّب ذلك فيه.
وقال الشعراوي: وقع بيني وبينه اتحاد عظيم لم يقع لي قطّ مع أحد من الأشياخ، وكنت إذا جالسته وسرى ذهني إلى مكان أو كلام يقول: ارجع بقلبك من الشيء الفلاني، فيعرف ما سرح قلبي إليه.
وكنت إذا ورد عليّ شيء من الحقائق وأردت [أن] أقوله له يقول لي: قف لا تخبرني حتى أسمعك ما ورد عليك فيقوله حرفا بحرف.
وقال في «الطبقات الكبرى» : حجّ مرات على التجريد، فلما كان آخر حجّة كان ضعيفا، فقلت له: في هذه الحال تسافر؟ فقال: لترابي فإن طينتي [1] مرّغوها في تربة الشهداء ببدر، فكان كما قال، وتوفي ببدر.
وفيها إسماعيل الشّرواني الحنفي [2] الإمام العلّامة المحقّق المدقّق الصّالح الزّاهد، العارف بالله تعالى.
قرأ على علماء عصره، منهم الجلال الدواني، ثم خدم العارف بالله خواجه عبيد الله السّمرقندي، وصار من كملّ أصحابه، ولما مات خواجه عبيد الله ارتحل المترجم إلى مكّة المشرّفة وتوطنها، ودخل الرّوم في ولاية السلطان أبي يزيد، ثم عاد إلى مكّة وأقام بها إلى أن مات.
قال في «الشقائق» : كان رجلا، معمّرا، وقورا، مهيبا، منقطعا عن الناس، مشتغلا بنفسه، طارحا للتكلّف، حسن المعاشرة، له فضل عظيم في العلوم الظاهرة.
وألّف «حاشية على تفسير البيضاوي» وكان يدرّس بمكّة فيه وفي «البخاري» . [1] في «الكواكب السائرة» : «فإن نطفتي» .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (214) و «الكواكب السائرة» (2/ 123) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 349

وتوفي بها في عشر ذي الحجّة عن نحو أربع وثمانين سنة.
وفيها بديع بن الضّياء [1] قاضي مكّة المشرّفة، وشيخ الحرم بها.
قال ابن طولون: كان من أهل الفضل والرئاسة. قدم دمشق ثم سافر إلى مصر، فبلغه تولية قضاء مكّة للشيخ زين الدّين عبد اللطيف بن أبي كثير، فرجع إلى دمشق، وأقام بها مدة، ثم سافر إلى الرّوم سنة إحدى وأربعين بعد أن حضر عند الشيخ على الكيزواني تجاه مسجد العفيف بالصالحية، وسمع المولد وشرب هو والشيخ علي وجماعته القهوة المتخذة من البن، ولا أعلم أنها شربت في بلدنا هذه- يعني دمشق- قبل ذلك، فلما وصل القاضي بديع إلى الرّوم أعيد إليه قضاء جدّة، ثم رجع فتوفي بمدينة [2] بدليس [3] من أطراف ديار بكر. انتهى ملخصا.
وفيها جابر بن إبراهيم بن علي التّنوخي القضاعي الشافعي [4] القاطن بجبل الأعلى من معاملة حلب.
ولي نيابة القضاء به، وكان شاعرا، عارفا بالعروض والقوافي وطرفا من النحو، مستحضرا لكثير من اللغة ونوادر الشعراء، حافظا لكثير من «مقامات الحريري» .
حضر دروس العلاء الموصلي بحلب وذاكره.
ومن نظمه:
طاب الزّمان وراقت الصّهباء ... وشدت على أوراقها الورقاء
وهي طويلة.
وتوفي في جمادى الآخرة. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 126) .
[2] لفظة «بمدينة» سقطت من «آ» .
[3] قلت: وجاء في «معجم البلدان» (1/ 358) ما نصه: بدليس: بلدة من نواحي إرمينية قرب خلاط.
[4] ترجمته في «در الحبب» (1/ 1/ 417- 434) و «الكواكب السائرة» (2/ 130- 131) و «الأعلام» (2/ 103) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 350

وفيها عبد الله بن محمد بن أحمد بأفضل العدني الشافعي [1] .
قال في «النور» : تفقّه بوالده [2] ، وانتصب بعده للتدريس بعدن، وكان فقيها، محدّثا، فاضلا، حسن الأخلاق، شريف النّفس، مخالقا للناس، حسن السعي في حوائج المسلمين، محبّبّا إليهم، سليم الصّدر. عميّ في آخر عمره وتطبّب، فرد الله عليه بصره، ولم يزل على الحال المرضي إلى أن توفي ضحى يوم الخميس حادي عشر شعبان بعدن.
وفيها زين الدّين أبو هريرة عبد الرحمن بن حسن، الشهير بابن القصّاب الكردي الحلبي الشافعي [3] الإمام العالم العامل الكامل، أحد المدرّسين بحلب.
أخذ عن البدر بن السّيوفي وغيره، وتوفي بحلب.
وفيها زين الدّين عبد الرحمن بن جلال الدّين محمد البصروي [4] الحنفي، الشافعي والده، وهو- أي المترجم- سبط العلّامة زين الدّين عبد الرحمن بن العيني الحنفي.
قال ابن طولون: رأيته يدرّس في «المختار» .
وتوفي بالحسا أحد منازل الحاج.
وفيها زين الدّين عبد القادر بن اللحّام البيروتي الشافعي [5] العلّامة.
توفي ببيروت. قاله في «الكواكب» .
وفيها نور الدّين علي بن ياسين الطّرابلسي [6] الحنفي، الشيخ الإمام، شيخ الإسلام، شيخ الحنفية بمصر، وقاضي قضاتها. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (207- 208) .
[2] ترجم الزركلي رحمه الله في «الأعلام» (5/ 335- 336) لوالد المترجم (محمد بن أحمد بالفضل) ترجمة نافعة.
[3] ترجمته في «در الحبب» (1/ 2/ 748) و «الكواكب السائرة» (2/ 157- 158) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 157) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 171) .
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 211- 214) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 351

اشتغل على الشمس الغزّي، والصّلاح الطرابلسي.
وكان ديّنا، متقشفا، مفنّنا في العلوم، ولي قضاء القضاة في الدولة السليمانية إلى أن جاء قاض لمصر رومي من قبل السلطان سليمان، فاستمر معزولا يفتي ويدرّس إلى أن مات، وهو ملازم على النّسك والعبادة.
قال الشعراوي: كان كثير الصّدقة سرّا وجهرا، وأنكر عليه قضاة الأروام بسبب إفتائه بمذهبه الراجح عنده، وكاتبوا فيه السلطان، وجرحوه بما هو بريء منه، فأرسل السلطان يأمر بنفيه أو قتله، فوصل المرسوم يوم موته بعد أن دفناه، وكانت هذه كرامة له. انتهى.
وفيها قاسم بن زلزل بن أبي بكر القادري [1] أحد أرباب الأحوال المشهورين بحلب.
قال ابن الحنبلي: كان في أول أمره ذا شجاعة حمي بها أهل محلته المشارفة بحلب من اللصوص، وكان يعارضهم ليلا في الطرفات ويقول لهم:
ضعوا ما سرقتم وفوزوا بأنفسكم، أنا فلان، فلا يسعهم إلا وضعه، ثم صار مريدا للشيخ حسين بن أحمد الأطعاني، كما كان أبوه مريدا لأبيه، ثم صار مريدا لابن أرسلان الرّملي، وعلى يده حصلت له حال، وهو الذي حمله على سقاية الماء، فكان يسقي الماء في الطرقات وهو يذكر الله تعالى؟ وتحصل له الحال الصادقة فيرفع رجله ويبطش بها على الأرض، وذكر له كرامات كثيرة.
قال: وتوفي في أواخر السنة.
وفيها القاضي شمس الدّين محمد بن يوسف [2] الدمشقي الحنفي [3] .
ناب في القضاء عن قاضي القضاة ابن الشّحنة، وعن قاضي القضاة ابن يونس بدمشق، ثم ثبت عليه وعلى رجل يقال له حسين البقسماطي عند قاضي [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 29- 30) و «الكواكب السائرة» (2/ 240- 240) .
[2] ويقال له «ابن سيف» أيضا كما في «الكواكب السائرة» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 35) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 352

كان عزبا لم يتزوج قطّ، وإذا قدم عليه المضيف يعلّق القدر ويطبخ له.
كان حلو المنطق، مهيب النظر، كثير الصيام والقيام، بت عنده الليالي فما كنت أراه ينام في الليل إلّا قليلا.
كان إذا مات أحد من طلبة العلم وخلّف أولادا قاصرين وله وظائف يذهب إلى القاضي ويتقرر فيها ويباشرها ويعطي معلومها [1] للأيتام حتّى يصلحوا للمباشرة.
كان لا يقبل من مال الولاة وأعوانهم شيئا، ولا يأكل من طعامهم، وذكر لي شخص من الذين يحضرون قراءة سيرته في جامع الغمري أن أسأله في اختصار «السيرة» وترك ألفاظ غريبها، وأن يحكي السير على وجهها كما فعل ابن سيّد الناس، فرأيته بين القصرين وأخبرته الخبر، فقال: قد شرعت في اختصارها من مدة كذا، فرأيت ذلك هو الوقت الذي سألني فيه ذلك الرجل.
وكانت عمامته نحو سبعة أذرع على عرقية، لم يزل غاضا طرفه سواء كان ماشيا أو جالسا، رحمه الله.
وأخلاقه الحسنة كثيرة مشهورة بين أصحابه ورفقائه. انتهى كلام الشعراوي.
وقال سيدي أحمد العجمي المتولي سنة ست وثمانين وألف: أنه توفي يوم الاثنين رابع عشر شعبان- أي من هذه السنة- وله من المؤلفات «عقود الجمان في مناقب أبي حنيفة النعمان» [2] «الجامع الوجيز الخادم للغات القرآن العزيز» «مرشد السالك إلى ألفية ابن مالك» النّكت عليها اقتضبه من نكت شيخه السيوطي عليها، قلت: وقد نشرت القسم المتعلق من هذا الكتاب العظيم دار ابن كثير بدمشق هذا العام بتحقيق الأستاذ محمد نظام الدّين الفتّيح، نزيل المدينة المنورة، وهي نشرة جيدة متقنة مفهرسة.
[1] أي راتبها.
[2] قال الكتاني في «فهرس الفهارس» : «وهو الذي لخصه ابن حجر الهيتمي في كتابه «الخيرات الحسان في مناقب الإمام أبي حنيفة النعمان» عقد فيه بابا مهما لذكر المسانيد السبعة عشر المجموع فيها حديث أبي حنيفة رضي الله عنه، وجوّد سياق أسانيده إليها عن شيوخه ما بين سماع وقراءة وإجازة، مشافهة وكتابة، بأسانيدهم إلى مخرّجيها» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 354

القماط، وغيرهما، ثم رجع إلى بلده الشحر، فأخذ عن عالمها عفيف الدّين المعروف بالحاج ولازمه، ثم سعى له في وظيفة القضاء بها، فاستمر قاضيا بها إلى أن عزم على الحجّ.
وكان- رحمه الله- يحب الطلبة ويؤهلهم، ويحب الإفادة والاستفادة، لطيفا، قريب الجناب، سليم الباطن، قوي الصبر على الطاعة والأوراد النبوية، كثير التعظيم للأكابر من العلماء والصالحين، واعتنى ب «حاشية على الروضة» لكن عدمت، وذلك أن أحد أولاده دخل بها الهند فعدمت هناك.
وتوفي بمكة المشرّفة في ذي القعدة قبل أن يحجّ ودفن [1] بالمعلاة.
وفيها عبد الغني العجلوني الأربدي الجمحي [2]- بضم الجيم، وإسكان الميم، وبالحاء المهملة، نسبة إلى قرية جمحى، كقربى من قرى إربد-.
قال في «الكواكب» : كان من أولياء الله تعالى، حسن الطريقة، صحيح العقيدة، ضابطا للشريعة، كافّا للسانه، تردّد إلى دمشق مرارا، وكان سيدي محمد بن عراق يجلّه ويعظّمه.
وكان قانعا زاهدا، متواضعا ملاحظا للإخلاص، ليس له دعوى، حافظا لجوارحه ولسانه، مقبلا على شأنه مات ببلده جمحى. انتهى ملخصا وفيها شمس الدّين محمد بن ولي الدّين الحنفي الحلبي [3] المقرئ المجود، الشهير بأبيه.
كان من تلاميذ العلّامة شمس الدّين بن أمير حاج الحلبي الحنفي، ومن مريدي الشيخ عبد الكريم الحافي.
وكان له خط حسن، وهيئة مقبولة، وسكينة وصلاح. [1] لفظة «ودفن» لم ترد في «ط» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 171- 172) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 60) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 358

وفيها المولى إسحاق بن إبراهيم الإسكوبي، وقيل البروصاوي [1] ، أحد موالي الرّوم.
طلب العلم، وأخذ عن جماعة، وخدم المولى بالي الأسود، ثم صار مدرّسا بمدرسة إبراهيم باشا بأدرنة، ثم بمدرسة إسكوب إلى أن درّس بإحدى الثمان، ثم أعطي قضاء دمشق، فدخلها في ثامن ربيع الأول سنة ثلاث وأربعين، ولما دخلها قال: لا يدخل عليّ أحد إلى ثلاثة أيام لأستريح، فإني شيخ كبير مسفور، ثم برز للناس، واجتمعوا به، وحكم بينهم فشكر في أحكامه، واشتهرت عفّته واستقامته.
وتوفي ليلة الاثنين خامس عشري ربيع الثاني بدمشق ودفن بباب الصغير.
وفيها- كما قال في «النّور» - توفي جدّي الشريف عبد الله بن شيخ بن عبد الله العيدروس [2] .
ولد سنة سبع وثمانين وثمانمائة، وكان من كبار الأولياء. صحب عمّه الشيخ الكبير فخر الدّين أبا بكر بن عبد الله العيدروس صاحب عدن، واختص به، وكذا صحب عمّه الشيخ حسين، وأباه الشيخ شيخ، وغيرهما من الأكابر، وأخذ عنهم، وتخرّج بهم إلى أن بلغ المرتبة التي تعقد عليها الخناصر.
وكان له جاه عظيم في قطر اليمن، وقبول كثير عند الخاص والعام، خصوصا في ثغر عدن، ولبس منه الخرقة جماعة، منهم ابن حجر المكّي [3] .
وكان حسن الأخلاق، كثير الإنفاق، شريف النّفس والأوصاف، نقيب السادة الأشراف، وافر العقل، ظاهر الفضل، غني النّفس، قانعا بالكفاف، وضيء الوجه، أخضر اللون، طويل القامة، كثير المناقب، عظيم المواهب، ليس له في زمانه نظير، ذا كرامات ظاهرة كثيرة.
توفي ليلة الأربعاء رابع عشر شعبان بتريم [4] ودفن بها. انتهى. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (281- 282) و «الكواكب السائرة» (2/ 122) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (210- 211) .
[3] يعني الهيتمي.
[4] تريم: من حصون حضرموت. انظر «معجم ما استعجم» (1/ 311) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 361

وهي تمام الخمس ثم أعقبها بقوله: فَاسْتَجابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ 3: 195 [آل عمران: 195] فسرّ بذلك. انتهى ويؤيد هذا ما ورد [1] عن جعفر الصّادق: «من حزبه أمر فقال خمس مرّات:
ربّنا، أنجاه الله تعالى مما يخاف وأعطاه ما أراد، وقرأ رَبَّنا ما خَلَقْتَ هذا باطِلًا 3: 191، الآيات» [2] . انتهى ملخصا وفيها عبد الواحد المغربي المالكي [3] نزيل دمشق، الشيخ الصالح.
قرأ على ابن طولون عدة مقدمات في النحو، ثم «الألفية» [4] وشرحها لابن المصنّف [5] . وسمع عليه في الحديث كثيرا، وبرع في فقه المالكية، تخرّج فيه على أبي الفتح المالكي، ودرّس بالجامع الأموي حسبة، وكان يقرئ الأطفال بالكلّاسة، ثم بالأمينية.
وتوفي في البيمارستان النّوري يوم الاثنين ثاني عشري صفر.
وفيها عبد الواسع [ابن خضر] [6] المولى الفاضل [7] العلّامة الحنفي الديمتوقي المولد، أحد موالي الرّوم.
كان والده من الأمراء، واشتغل هو بالعلم، وقرأ على المولى شجاع الدّين الرّومي، ثم على المولى لطفي التوقاتي وغيرهما، ثم ارتحل إلى بلاد العجم، [1] في «ط» : «ما روي» .
[2] هذا من كلام الإمام جعفر الصادق رحمه الله وهو موقوف عليه.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 185) .
[4] وهي للإمام العلّامة جمال الدين أبي عبد الله محمد بن عبد الله بن مالك الطائي الجيّاني، المتوفى سنة (672) وقد تقدمت ترجمته في المجلد السابع ص (590- 591) .
[5] وهو الإمام العلّامة محمد بن محمد بن عبد الله بن مالك الطائي الجيّاني، المتوفى سنة (686) وقد تقدمت ترجمته في المجلد السابع ص (696- 697) وشرحه في غاية الحسن.
وقال الصفدي: ولم يشرح «الخلاصة» - يعني «الألفية» - بأحسن، ولا أسد، ولا أجزل منه، على كثرة شروحها. انظر «كشف الظنون» (1/ 151) (الحاشية) .
[6] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[7] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (334- 335) و «الكواكب السائرة» (2/ 185- 186) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 365

الشيخ أبي بكر بن داود بالسفح ووقت سيدي سعد بن عبادة بالمنيحة، وكان شديد السواد، عظيم الخلقة، له همّة عظيمة، وقوة بأس، وشدة، وله معرفة تامة بالنغمة، والصيد، والسباحة، يغوص في تيار الماء ويخرج وبين أصابع يديه ورجليه السمك، وحجّ ومعه جماعة من أصحابه، فلما دخلوا مكّة فرغت نفقتهم، فقال لبعض أصحابه: خذ بيدي إلى السوق واقبض ثمني واصرفه على بقية الجماعة، ففعل ذلك، واشتراه بعض تجار العجم، ثم أعتقه.
قال ابن طولون: والشيخ مبارك هو الذي أحدث اللهجة في الذكر. قال:
وحقيقتها أنهم يذكرون إلى أن يقتصروا من الجلالة على الهمزة والهاء، لكنهم يبدّلون الهاء حاء مهملة، فيقولون اح اح.
وتوفي يوم الخميس مستهل ربيع الأول ودفن بتربة القابون التحتاني.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد القادر بن أبي بكر بن الشّحّام العمري [1] الحلبي [2] الموقت الفقيه.
سمع الحديث المسلسل بالأولية على المحدّث عبد العزيز بن فهد المكّي، وكان ديّنا، خيّرا، رئيسا بجامع حلب.
قال ابن الحنبلي: قرأت عليه في الميقات.
سافر إلى دمشق فمرض بها، وتوفي بيمارستانها.
وفيها شمس الدّين محمد الظني [3] الشافعي العالم المعتقد.
كان يؤدّب الأطفال، وفي آخر عمره استمرّ مؤدّبا لهم بالقيمرية الجوانية، وأعطي مشيخة القرّاء بالشامية البرّانية وباشرها أشهرا، ثم مات عنها يوم الخميس رابع المحرم. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 281- 282) و «الكواكب السائرة» (2/ 43) .
[2] لفظة «الحلبي» سقطت من «آ» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 71) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 368

سنة خمس وأربعين وتسعمائة
فيها توفي الشيخ تقي الدّين أبو بكر بن محمد بن يوسف القاري ثم الدمشقي [1] الشافعي، الشيخ الإمام العالم العلّامة المحقّق المدقّق الفهّامة، شيخ الإسلام.
أخذ عن البرهان بن أبي شريف، والقاضي زكريا، وغيرهما من علماء مصر. وبالشام عن الحافظ برهان الدّين النّاجي وغيره، وتفقه بالتّقّي بن قاضي عجلون، وابن أخته السيد كمال الدّين بن حمزة، والتّقي البلاطنسي.
وولي إمامة المقصورة بالأموي شريكا للقاضي شهاب الدّين الرّملي، وولي نظر الحرمين وغيره، وتدريس الشامية البرانية آخرا مدة يسيرة، واخترمته المنية، ولزم المشهد الشرقي بالجامع الأموي بعد شيخه ابن قاضي عجلون، وردت المشكلات إليه، وعكف الطلبة عليه.
وممن أخذ عنه الشّهاب الطّيبي، والعلاء بن عماد الدّين، وتزوّج بنت مفتي الحنفية قطب الدّين بن سلطان، ورزق منها ابنا مات بعده بمدة يسيرة.
وكان محقّقا، مدقّقا، واقفا مع المنقول، عالما بالنحو، والقراآت، والفقه، والأصول. نظم أرجوزة لطيفة في عقيدة أهل السّنّة. وله شعر حسن.
وتوفي ليلة الأربعاء ثالث عشر ربيع الأول ودفن بمقبرة باب الصغير.
وفيها- تقريبا- المنلا أبو بكر العلوي الحنفي [2]- نسبة إلى محمد بن الحنفية رضي الله عنه- الحنفي المذهب، المعروف بشيخ زاده. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (21/ آ) و «الكواكب السائرة» (2/ 89- 90) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 92) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 370

كان من كبار الفضلاء الأذكياء، مع ماله من المال والرزق والكتب النفيسة.
وكان صالحا، متواضعا، لا يحب التّصنع من نفسه ولا من غيره.
وكان جليل القدر بسمرقند بواسطة أن خالته كانت زوجا لملكها.
ودخل حلب سنة ثلاث وثلاثين، ورافق ابن الحنبلي في صدر الشريعة على الشّهاب الأنطاكي، ثم سافر إلى مكة وجاور بها سنين، ثم عاد إلى حلب، ثم سافر منها إلى بلده وهي في الهند، وقطن بها إلى أن مات.
وفيها أبو العبّاس الحريثي المصري [1] الشافعي [2] نشأ في العبادة والاشتغال بالعلم، وقرأ القرآن بالسبع، ثم خدم سيدي محمد بن عنان. وأخذ عنه الطريق وزوّجه بابنته، وقرّبه أكثر من جميع أصحابه، ثم صحب بعده سيدي علي المرصفي، وأذن له أن يتصدى للإرشاد ولم يرشد حتّى سمع الهواتف تأمره بذلك، فدعا إلى طريق الله تعالى، ولقّن نحو عشرة آلاف مريد. ولما حضرته الوفاة قال:
خرجنا من الدنيا ولم يصحّ معنا صاحب في الطريق. وبنى له زاوية بمصر وعدة مساجد بدمياط والمحلّة وغيرهما.
قال الشعراوي: ووقع له كرامات كثيرة، منها أنه جلس عندي بعد المغرب في رمضان، فقرأ قبل أذان العشاء خمس ختمات، وطوى أربعين يوما، وكان كثير التحمّل لهموم الخلق، حتى صار كأنه شنّ بال، وكان مع ذلك لا يعد نفسه من أهل الطريق.
وتوفي بثغر دمياط، ودفن بزاوية الشيخ شمس الدّين الدمياطي، وقبره بها [3] ظاهر يزار.
وفيها المولى نور الدّين حمزة، الشهير بأوج باشا الحنفي [4] أحد موالي الرّوم. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 93- 94) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 170- 171) .
[2] لفظة «الشافعي» سقطت من «ط» .
[3] لفظة «بها» سقطت من «آ» .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (240) و «الكواكب السائرة» (2/ 139- 140) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 371

اشتغل، وخدم المولى معرّف زاده، ثم درّس بمدرسة مغنيسا، ثم بمدرسة أزنيق، ثم بمدرسة أبي [1] أيوب، ثم بإحدى المدرستين المتجاورتين بأدرنة، ثم بإحدى الثمان، ثم بمدرسة السلطان بايزيد بأماسية، ونصّب مفتيا بها، وعيّن له كل يوم سبعون عثمانيا بالتقاعد، ومات بها.
وكان حريصا على جمع المال، يتقلل في معاشه، ويلبس الثياب الدنية [2] ، ولا يركب دابة حتى جمع أموالا عظيمة، وبنى في آخر عمره مسجدا بالقسطنطينية قريبا من داره، وبنى بها حجرا لطلبة العلم ووقف عليها أوقافا كثيرة.
قال له الوزير إبراهيم باشا يوما: إني سمعت بأنك [3] تحب المال فكيف صرفته في الأوقاف. قال: هو أيضا من غاية محبتي في المال، حيث لم أرض أن أخلّفه في الدنيا فأريد أن يذهب معي إلى الآخرة [4] . قاله في «الكواكب» .
وفيها سليمان الصّواف [5] الشيخ الصّالح، العارف بالله تعالى، والد الشيخ أحمد بن سليمان.
قال في «الكواكب» : كان قادريا، لحق سيدي علي بن ميمون، وأخذ عن شيخ الإسلام الجدّ، وعدّه شيخ الإسلام الوالد ممن تلمذ لوالده من أولياء الله تعالى، وأخبرني ولده الشيخ أحمد أن ابن طولون كان يتردد إلى والده ويعتقده، وأنه توفي في هذه السنة. انتهى ملخصا وفيها- تقريبا- محيي الدّين عبد القادر بن أحمد بن الجبرتي الدمشقي [6] الشافعي الفاضل.
أخذ عن جماعة منهم البدر الغزّي، قرأ عليه «شرح جمع الجوامع» قراءة [1] لفظة «أبي» سقطت من «آ» .
[2] في «آ» : «المدنية» وهو خطأ.
[3] في «ط» : «بألك» وهو تحريف.
[4] في «ط» : «إلى الآخرة» وهو خطأ مطبعي.
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 148) .
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 175) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 372

تحقيق وتدقيق، وشهد له أنه كان من أهل الفضل والذكاء والصّلاح.
وفيها علاء الدّين على التّميمي الشافعي [1] الشيخ العلّامة، عالم بلاد الخليل، أخو القاضي محمود التّميمي، نزيل دمشق.
توفي المترجم ببلد الخليل. قاله في «الكواكب» .
وفيها المولى سعد الدّين عيسى بن أمير خان الحنفي، المعروف بسعدي جلبي [2] الإمام العامل العلّامة، أحد موالي الرّوم المشهورين بالعلم والدّين والرئاسة.
كان أصله من ولاية قسطموني، ثم دخل القسطنطينية مع والده، ونشأ في طلب العلم، وقرأ على علماء ذلك العصر، ووصل إلى خدمة السّاموني، ثم صار مدرّسا بمدرسة محمود باشا بالقسطنطينية، ثم سلطانية بروسا، ثم صار قاضيا بالقسطنطينية، ثم عزل وأعيد إلى إحدى الثمان، ثم صار مفتيا مدة طويلة.
قال في «الشقائق» : كان فائقا على أقرانه في تدريسه وفي قضائه، مرضي السيرة، محمود الطريقة.
وكان في إفتائه مقبول الجواب، مهتديا إلى الصواب، طاهر اللّسان لا يذكر أحدا إلّا بخير، صحيح العقيدة، مراعيا للشريعة، محافظا على الأدب، من جملة الذين صرفوا جميع أوقاتهم في الاشتغال بالعلم الشريف، وقد ملك كتبا كثيرة، واطلع على عجائب منها، وكان ينظر فيها ويحفظ فوائدها، وكان قوي الحفظ جدا، وله رسائل وتعليقات، وكتب «حواشي» مفيدة على «تفسير البيضاوي» وهي متداولة بين العلماء، وله شرح مختصر مفيد للهداية، وبنى دارا للقرّاء بقرب داره بمدينة قسطنطينية. انتهى وكان السيد عبد الرحيم العبّاسي خليلا لسعدي جلبي ولكل منهما بالآخر [3] [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 219) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (265) و «الكواكب السائرة» (2/ 236- 237) .
[3] في «ط» : «بالآخر» وهو خطأ مطبعي.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 373

مزيد اختصاص، وللسيد عبد الرحيم فيه مدائح نفيسة.
وقال ابن طولون: وتوفي عند صلاة الجمعة ثاني عيد الفطر بعلّة النقرس، وأقيم مفتيا عوضه جوي زاده.
وفيها المولى آشق قاسم الحنفي [1] ، أحد الموالي الرّومية.
كان من أزنيق، واشتغل بالعلم، وخدم المولى عبد الكريم، ثم درّس بالحجرية بمدينة أدرنة، وتقاعد بثلاثين عثمانيا.
قال في «الشقائق» : كان ذكيا مقبول القول، صاحب لطائف ونوادر، متجردا عن الأهل والولد كثير الفكر، مشتغلا بذكر الله تعالى، خاشعا في صلاته، بلغ قريبا من المائة.
توفي بأذنة. انتهى وفيها جلال الدّين محمد بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن مولانا جلال الدّين الخالدي البكشي [2] ، ثم السّمرقندي الحنفي، المشهور بمنلا محمد شاه العجمي [3] .
كان شيخا معمرّا، نحيف البدن، محقّقا، متفقها [4] ، متواضعا، سخيا.
قرأ على أكابر علماء العجم، كالمنلا عبد الغفور اللّاري أحد تلامذة منلا عبد الرحيم الجامي، وقدم حلب في هذه السنة هو [5] وولده منلا عبد الرحيم.
قال ابن الحنبلي: اجتمعت به مرارا، وانتفعت به، واستفدت منه. [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (283) وفيه: «باشق» مكان «آشق» و «الكواكب السائرة» .
(2/ 243) .
[2] تنبيه: كذا في «ط» : و «الكواكب السائرة» : «البكشي» وفي «آ» : «اليكشي» وفي «در الحبب» :
«الكشي» .
[3] ترجمته في «در الحبب» (2/ 194- 196) و «الكواكب السائرة» (2/ 25) .
[4] تنبيه: كذا في «ط» : «متفقها» وفي «آ» : «متفهما» والذي في «در الحبب» مصدر المؤلف:
«مدقّقا» .
[5] لفظة «هو» سقطت من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 374

وتوفي بحلب ودفن بمقبرة الصّالحين.
وفيها شمس الدّين محمد بن حسّان الدمشقي الشافعي [1] أحد الفضلاء البارعين.
قال ابن طولون: كان الغالب عليه التنزه.
توفي يوم الاثنين ثالث القعدة، ودفن بباب الفراديس.
وفيها شمس الدّين محمد الداودي المصري الشافعي [2] وقيل المالكي، الشيخ الإمام العلّامة المحدّث الحافظ.
كان شيخ أهل الحديث في عصره.
أثنى عليه المسند جار الله بن فهد، والبدر الغزّي، وغيرهما.
قال ابن طولون: وضع «ذيلا» على «طبقات الشافعية» للتاج السبكي.
وقال النجم الغزّي: جمع ترجمة شيخه الحافظ السيوطي في مجلد ضخم، ورأيت على ظهر الترجمة المذكورة بخطّ بعض فضلاء أهل [3] مصر أن مؤلّفها توفي قبل الزوال بيسير من يوم الأربعاء ثامن عشري شوال، ودفن بتربة فيروز خارج باب النصر.
وفيها شمس الدّين محمد بن مكّية النابلسي الشافعي [4] الإمام العلّامة.
توفي بنابلس في هذه السنة كما قاله في «الكواكب» .
وفيها المولى سنان الدّين يوسف بن المولى علاء الدّين على البكّالي الرّومي الحنفي [5] أحد موالي الرّوم. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 30) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 71- 72) و «الأعلام» (6/ 291) .
[3] لفظة «أهل» سقطت من «ط» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 72) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 262) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 375

وفيها- ظنا- المولى أبو السعود الشهير بابن بدر الدّين زاده الحنفي [1] أحد موالي الرّوم.
ولد ببروسا، وتزوجت أمّه بعد أبيه بالمولى سيدي الحميدي، فقرأ عليه مبادئ العلوم، وقرأ على غيره، وخدم المولى ركن الدّين، ثم أعطي قضاء بعض البلاد، وله كتاب بالتركية سمّاه «سليم نامه» وهو مقبول عند أربابه وله «ديوان» بالتركية أيضا.
وكان فاضلا، صاحب ذكاء وفطنة، رحمه الله تعالى.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن بركات بن الكيّال الدمشقي الشافعي [2] الفاضل خطيب الصّابونية بعد أخيه، وناظر أوقاف سيدي سعد بن عبادة رضي الله عنه.
توفي يوم الأربعاء خامس رمضان.
وفيها خليل المصري [3] المالكي الإمام العلّامة، مفتي المالكية بالديار المصرية.
توفي بالقاهرة وتأسف الناس عليه.
وفيها عبد الحميد بن الشّرف القسطموني الرّومي [4] الحنفي، العالم العامل الواعظ.
طلب العلم، ثم رغب في التصوف، فصحب الشيخ مصلح الدّين الطويل النقشبندي، ثم اختار بعد وفاته طريقة الوعظ، فكان يعظ الناس بالقسطنطينية، وعيّن له في كل يوم ثلاثون عثمانيا، وكانت له يد طولى في التفسير، وكان يدرّس في بيته ويفسّر القرآن بتقريرات واضحة بليغة، وعبارات رائقة فصيحة، واستفاد منه [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» (2/ 92- 93) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 102) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 141) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 157) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 378

كثير من الناس، وكان فارغ الهمّ من أشغال الدنيا، مقبلا على صلاح حاله، طويل الصمت، كثير الفكر، وقورا، مهيبا، رحمه الله تعالى.
وفيها- تقريبا- عبد الوهاب بن إبراهيم العرضي [1] الحلبي الشافعي [2] مفتي الشافعية بحلب.
قال في «الكواكب» : ذكره الوالد في «رحلته» ووصفه بالشيخ الفاضل، والعالم الكامل البارع في فنون العلم وأنواع الأدب. انتهى.
وفيها زين الدّين عمر بن معروف الجبرتي، المعروف بأبيه معروف ثم الدمشقي [3] إمام الصّابونية.
كان فاضلا، عالما، علّامة، من نوادر الزمان في الحفظ، فإنه كان يقرأ القرآن من أوله إلى آخره، كلما ختم آية افتتح الآية التي قبلها.
قال ابن طولون: تردّد إليّ مرات وفي كل مرة نستفيد منه في علم التفسير غرائب.
وتوفي في أواخر شعبان، رحمه الله تعالى.
وفيها القاضي جلال الدّين محمد بن القاضي علاء الدّين بن يوسف بن علي البصروي الدمشقي [4] الشافعي [5] الإمام العلّامة، شيخ التبريزية بمحلّة قبر عاتكة، وخطيب الجامع الأموي.
ولد عاشر رجب سنة تسع وستين وثمانمائة، واشتغل على والده وغيره، وولي خطابة الثابتية، وتدريس الغزالية، ثم العادلية، وفوض إليه نيابة الحكم [1] نسبة إلى «عرض» بليد في بريّة الشام يدخل في أعمال حلب الآن، وهو بين تدمر والرّصافة الهشامية. انظر «معجم البلدان» (4/ 103) .
[2] ترجمته في «بدر الحبب» (1/ 2/ 868- 874) و «الكواكب السائرة» (2/ 186) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 227) .
[4] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (91/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 47- 48) .
[5] لفظة «الشافعي» سقطت من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 379

الولوي بن الفرفور، وخطب في الأموي نيابة ثم استقلالا إلى أن مات، وكان لخطبته وقع في القلوب وتذرف منها [1] العيون، وكان يقرأ «سيرة ابن هشام» في الجامع الأموي في كل عام بعد صلاة الصبح شرقي المقصورة.
وكان من أهل [2] العلم والصّلاح، له محفوظات في الفقه وغيره وقيام في الليل، حافظا لكتاب الله تعالى، مواظبا على تلاوته، راكبا وماشيا، وفي آخر خطبة خطبها بالأموي- وكانت في ثامن ربيع الآخر من هذه السنة وكان مريضا- سقط عن المنبر مغشيا عليه.
قال ابن طولون: ولولا أن المرقي احتضنه لسقط إلى أسفل المنبر. قال:
ولم يكمل الخطبة الثانية، فصلّى الجمعة إمام الجامع يومئذ الشيخ عبد الوهاب الحنفي.
وتوفي المترجم ليلة الثلاثاء رابع عشري جمادي الأولى ودفن بمقبرة باب الصغير تجاه الشيخ نصر المقدسي.
وفيها- تقريبا- محيي الدّين محمد الإشتيتي الرّومي [3] الصّالح.
كان عابدا، صالحا، متورّعا، يربّي المريدين بزاويته بإشتيت [في ولاية] [4] روم إيلي، رحمه الله.
وفيها المولى بدر الدّين محمود أحد الموالي الرّومية الحنفي، الشهير ببدر الدّين الأصفر [5] .
قرأ على المولى الفناري، والمولى لطفي، وغيرهما، ثم درّس بمدرسة بالي كبرى، وترقى إلى إحدى الثمان، ثم درّس بأياصوفيا، ثم تقاعد بمائة عثماني ومات على ذلك. [1] في «ط» : «منه» .
[2] لفظة «أهل» سقطت من «ط» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 71) .
[4] ما بين القوسين سقط من «آ» .
[5] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (239- 240) و «الكواكب السائرة» (2/ 248- 249) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 380

قال في «النور» : ولد بعدن ليلة الأحد ثاني عشر ربيع الثاني سنة سبعين وثمانمائة، وأخذ عن والده، وعن الفقيه محمد بن أحمد فضل، وانتفع به كثيرا ولازمه، وكذلك أخذ عن محمد بن حسين القمّاط، وأحمد بن عمر المزجد وغيرهم، وتفنّن في العلوم، وبرع، وتصدّر للفتوى والأشغال، وكان من أصحّ الناس ذهنا، وأذكاهم قريحة، وأقربهم فهما، وأحسنهم تدريسا، حتى يذكر أنه لم ير مثله في حسن التدريس وحلّ المشكلات في الفقه، وصار في آخره عمدة الفتوى بعدن، وكان يقول: إني أقرئ أربعة عشر علما.
وولي القضاء بعدن.
ومن مؤلفاته: «شرح صحيح مسلم» و «أسماء رجال مسلم» و «تاريخ» مطول مرتّب على الطبقات والسنين [1] ابتدأ به من أول الهجرة، وكتاب في النسبة [2] إلى البلدان [3] مفيد جدا.
وتوفي بعدن في سادس المحرم، ودفن في قبر جدّه لأمّه القاضي العلّامة محمد بن مسعود أبي شكيل بوصية، ودفن [4] في قبة الشيخ جوهر.
وفيها زين الدّين عبد القادر بن الشيخ شمس الدّين محمد القويضي [5] الدمشقي الصّالحي [6] الحنفي الطبيب الحاذق.
أخذ الطب عن الرئيس خشمش الصالحي، وكان أستاذا في الطب، يذهب [1] في «ط» : «والسنن» وهو خطأ. وقد سمّاه «قلادة النحر في وفيات أعيان الدهر» ويقع في مجلد ضخم. انظر «هدية العارفين» (1/ 433) .
[2] في «آ» : «في مشتبه النسبة» .
[3] اطلعت على مصورة له منذ سنوات في دار المأمون للتراث بدمشق، وهو كتاب عظيم الفائدة جدير بالتحقيق والنشر، وقد انتقلت مصورته المذكورة الآن إلى خزانة مركز جمعة الماجد للثقافة والتراث بدبي عن طريق الشراء.
[4] في «آ» : «وذلك» مكان «ودفن» .
[5] في «آ» : «القريضي» وما جاء في «ط» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 172- 173) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 383

إلى الفقراء في منازلهم ويعالجهم ويفاقرهم [1] ، وربما لم يأخذ شيئا، وقد يعطي الدواء من عنده أو يركّبه من كيسه.
وكان في آخره يتلو القرآن في ذهابه وإيّابه من الصالحية إلى دمشق.
وكان ساكنا بالصالحية بالقرب من الجامع الجديد.
وكان حسن المحاضرة، جميل المذاكرة، وله شعر وسط.
وتوفي ثامن عشر جمادي الأولى بالصالحية ودفن تجاه تربة السّبكيين وتأسف الناس عليه.
وفيها الشيخ علي، المعروف بالذويب [2] ، الصالح المكاشف.
أقام بمصر نحو عشرين سنة، ثم نزل إلى الرّيف، وظهرت له كرامات وخوارق.
أخذ عن الشيخ محمد العدل الطناخي وغيره.
وكان ملاميا يلبس تارة لباس الحمّالين وتارة لباس التّراسين.
ولما مات وجدوا في داره نحو ثمانين ألف دينار، مع أنه كان متجردا من الدنيا.
قال الشعراوي: اجتمعت به مرة واحدة عقب منام رأيته، وذلك أني سمعت قائلا يقول لي في المنام: الشيخ علي الذويب قطب الشرقية، ولم أكن أسمع به أبدا، فسألت الناس عنه فقالوا لي: هذا رجل من أولياء الله تعالى.
قال [3] : وكان يمشي كثيرا على الماء، فإذا أبصره أحد اختفى.
وكان يرى كل سنة بعرفة، ويختفي من الناس إذا عرفوه. انتهى وفيها زين الدّين عمر التنائي [4] المالكي، الشيخ العلّامة المصري. [1] في «آ» : «ويفارقم» وهو تحريف.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 219) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 136) .
[3] القائل الشعراوي ويقال له الشعراني أيضا.
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 229) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 384

توفي بها في هذه السنة. قاله في «الكواكب» .
وفيها- تقريبا- سراج الدّين عمر العبادي المصري الشافعي [1] الإمام العلّامة المعلّم بالبرقوقية من الصحراء خارج القاهرة.
كان على قدم عظيم في العبادة، والزهد، والورع، والعلم، وضبط النّفس، وكانت نقول مذهب الشافعي نصب عينيه، وشرح «قواعد الزركشي» في مجلدين أخذ عن سميّه وبلديّه السّراج العبادي الكبير، وعن الشمس الجوجري، ويحيى المناوي، وغيرهم، وأجازوه، وكان مجاب الدعوة. ولما حجّ وزار رسول الله صلّى الله عليه وسلم فتحت له الحجرة الشريفة والناس نيام من غير فاتح، فدخلها وزار ثم خرج فعادت الأقفال كما كانت، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن أحمد بن أحمد بن الشّويكي الصّالحي الحنبلي [2] العلّامة.
كان إماما، فقيها، أفتى مدة ثم امتنع من الإفتاء في الدولة الرّومية.
وكان إماما بالحاجبية، وكان أستاذا في الفرائض والحساب، وله يد في غير ذلك.
توفي يوم الاثنين عاشر المحرم، ودفن بالروضة إلى جانب قبر العلّامة علاء الدّين المرداوي.
وفيها المولى محيي الدّين محمد بن إدريس الحنفي، الشهير بمعلول أفندي [3] أحد موالي الرّوم.
تنقل في المدارس والمناصب إلى أن ولي قضاء مصر، وكان سيّدا، شريفا، فاضلا. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 229) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 26) و «النعت الأكمل» ص (110- 112) و «السحب الوابلة» ص (363) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 27) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 385

كان ذكيا، ينظم الشعر الحسن، وسمع على ابن طولون في الحديث، وأضرّ قبل بلوغه، وكان يقرأ في «البخاري» في المواعيد عن ظهر قلب بعد أن أضرّ.
وتوفي يوم الاثنين سادس عشر رجب ودفن عند جدّه بتربة السّبكيين.
وفيها عماد الدّين إسماعيل بن زين الدّين عبد الرحمن بن إبراهيم الذّنّابي الصّالحي الحنبلي [1] خطيب الجامع المظفّري.
سمع على أبي بكر بن أبي عمر [2] ، وأبي عمر بن عبد الهادي، وأبي الفتح المزّي، وقرأ على ابن طولون في العربية.
وتوفي يوم السبت تاسع عشري شعبان، ودفن بوصية منه شمالي صفة الدعاء أسفل الرّوضة.
وفيها القاضي زين الدّين عبد الرحمن بن عبد الملك بن الموصلي الدمشقي الميداني الشافعي [3] .
درّس بالجامع الأموي، والظاهرية الجوانية، والقيمرية الكبرى، وولي نيابة القضاء بالصالحية وغيرها، ثم ترك ذلك.
وتوفي يوم السبت مستهل ربيع الأول ودفن بزاويتهم بميدان الحصا.
وفيها عزّ الدّين عبد العزيز المقدسي الحنفي [4] الضّرير الإمام العلّامة مفتي بلاد القدس وأحد الأصلاء بها.
كان يكتب عنه الفتوى ويناول [5] الكاتب خاتمه ليختم على السّؤال خوفا من التدليس. [1] ترجمته في «متعة الأذهان» الورقة (29/ ب) و «الكواكب السائرة» (2/ 122) و «النعت الأكمل» ص (112) و «السحب الوابلة» ص (120) .
[2] في «ط» : «ابن أبي عمرو» .
[3] ترجمتهم في «الكواكب السائرة» (2/ 157) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 170) .
[5] في «ط» : «ويتناول» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 392

الضّيروطي المصري الشافعي، المشهور بابن عروس [1] الإمام العلّامة.
ولد سنة سبعين وثمانمائة بسندبون تجاه ضيروط، وأخذ العلم عن الشّهاب بن شقير المغربي التّونسي، وعن النور المحلّي، وأجاز له تدريس العلوم المتعارفة لتضلعه منها، وصحب سيدي الشيخ أبا العون المغربي ودعا له، وقرأ «ثلاثيات البخاري» على أمة الخالق بنت العقبي بحقّ إجازتها من عائشة بنت عبد الهادي، عن الحجّار.
وكان ذكيا، متواضعا، طارحا للتكلّف، يصل إلى المدارك الدقيقة بفهم ثاقب، وكان يحفظ كتبا كثيرة يسردها عن ظهر قلب، حتى كأنها لم تغب عنه، وجمع الله له بين الحفظ والفهم.
وكان مدرّسا بمقام الإمام الشافعي بمصر، فأخذه عنه رجل أعجمي، فرحل إلى الرّوم واستردّه مضموما إليه تدريس الخشابية بمصر المشروطة لأعلم علماء الشافعية، ودخل في رحلته إلى الرّوم دمشق وحلب، وأخذ عنه بهما جماعة من أهلهما، منهم ابن الحنبلي، وأجازه بسائر مروياته، ثم دخل دمشق ثانيا في العود واجتمع بأعيان علمائها، وأضافوه، وأكرموه، وشهدوا له بالفضل الباهر.
وتوفي بالقاهرة ليلة الجمعة سابع عشري شوال.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن الصّهيوني الشافعي [2] الإمام العلّامة، خطيب جامع الأطروش بطرابلس.
توفي بها [3] في ذي القعدة.
وفيها هداية الله بن بار علي التّبريزي الأصل القسطنطيني الحنفي [4] ، أحد موالي الرّوم. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 217- 221) و «الكواكب السائرة» (2/ 35- 37) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 41) .
[3] أي في طرابلس.
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (297) و «الكواكب السائرة» (2/ 256) و «در الحبب» (2/ 2/ 537- 539) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 399

بحلب، وأخذ أيضا بالقاهرة عن النّشّار المقري صاحب التآليف المشهورة.
وتوفي بحلب في أوائل ذي الحجّة.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الحقّ بن محمد السّنباطي المصري الشافعي [1] الواعظ بالجامع الأزهر، الإمام العالم العلّامة.
أخذ عن والده وغيره، وكان معه بمكّة في مجاورته بها سنة إحدى وثلاثين وتسعمائة، ووعظ بالمسجد الحرام في حياة أبيه، وفتح عليه في الوعظ حينئذ، وهو الذي تقدّم للصلاة على والده حين توفي بمكة.
قال الشعراوي: لم نر أحدا من الوعّاظ أقبل عليه الخلائق مثله.
وكان إذا نزل عن الكرسي يقتتل الناس عليه.
قال: وكان مفنّنا في العلوم الشرعية، وله الباع الطويل في الخلاف ومذاهب المجتهدين.
وكان من رؤوس أهل السّنّة والجماعة، واشتهر في أقطار الأرض كالشام، والحجاز، واليمن، والرّوم، وصاروا يضربون به المثل، وأذعن له علماء مصر الخاص منهم والعام، وولي تدريس الخشابية بمصر بعد الضّيروطي، وهي مشروطة لأعلم علماء الشافعية كالشامية، البرانية بدمشق، وكان يقول بتحريم قهوة البن، ثم انعقد الآن الإجماع على حلّها في ذاتها.
وتوفي في أواخر صفر.
قال الشعراوي: ولما مات أظلمت مصر لموته، وانهدم ركن عظيم من الدّين، ومات رأيت في عمري كلّه أكثر خلقا من جنازته إلّا جنازة الشّهاب الرّملي.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الله بن عبد القادر البغدادي الأصل الصّالحي الحنفي، الشهير بابن الحصري [2] . [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 111- 112) .
[2] ترجمة المترجم في أحد كتب ابن طولون الخطية التي لم أقف عليها.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 402

قال ابن طولون: هو أخونا وابن شيخنا، العلّامة جمال الدّين، حفظ القرآن و «المختار» وغيرهما، وسمع الحديث على شيخنا ابن عبد الهادي، وأخيه الشّهاب أحمد، وولده [1] ، واشتغل، وحصّل، وألّف، ثم سلك طريق السّلف الصّالح، وحضر كثيرا عندي.
وتوفي ليلة الأحد خامس عشر رجب عن نحو خمس وستين سنة، ودفن عند والده- أي بسفح قاسيون- لصيق تربة العمّ من جهة الشرق. انتهى وفيها المولى إسحاق الرّومي [2] أحد موالي الرّوم الطبيب.
كان نصرانيا طبيبا، وكان يعرف علم الحكمة معرفة تامة، وقرأ على المولى لطفي التّوقاتي المنطق، والعلوم الحكمية، وباحث معه فيها، ثم انجرّ كلامهم إلى العلوم الإسلامية، وقرّر عنده حقيقة الإسلام فاعترف وأسلم، ثم ترك الطّب، واشتغل بتصانيف الإمام حجّة الإسلام الغزّالي، والإمام فخر الدّين الرازي، وداوم على العمل بالكتاب والسّنّة، وصنّف شرحا على «الفقه الأكبر» لأبي حنيفة، رضي الله عنه.
وفيها الشيخ شيخ بن إسماعيل بن إبراهيم بن الشيخ عبد الرحمن السّقاف اليمني [3] السيد الجليل، صاحب الكرامات الخارقة والآيات الصادقة.
كان من كبار مشايخ اليمن، حكي عنه أنه قيل له هاهنا رجل تحصل له حالة عظيمة عند السماع، فقال: ليس الرجل الذي يحتاج إلى محرك يحركه، إنما الرجل الذي لا يغيب عنه الشهود حتى في حالة الجماع فضلا عن غيره.
توفي بالشّحر [4] ودفن بها. [1] في «آ» : «ووالده» .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (321) و «الكواكب السائرة» (2/ 122) .
[3] ترجمته في «النور السافر» ص (235- 236) .
[4] جاء في «معجم ما استعجم» (2/ 783) : الشّحر: ساحل اليمن، وهو ممتدّ بينها وبين عمان. وانظر «معجم البلدان» (3/ 327) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 403

خرج من بلاده يريد الحجّ في جمّ غفير من مريديه، فدخل القسطنطينية في دولة السلطان سليمان، فأكرم مثواه هو وأركان دولته، وتلقّن السلطان منه الذّكر، ثم دخل حلب وقرأ بها الأوراد الفتحية على وجه خشعت له القلوب وذرفت منه العيون.
قال ابن الحنبلي: وسألته عن وجه قوله في نسبته الأحمدي، فقال: هي نسبة إلى جدّي مير أحمد أحد شيوخ جام في وقته. قال: ونسبي متصل بجابر بن عبد الله البجلي.
قال: واستخبرته عن شيخه في الطريق فقال: هو حاجي محمد الجوشاني.
قال وسألته تلقين الذكر فلقّنني إيّاه. وكتب لي دستور العمل، ولكن بالفارسية، ثم حجّ، وتوجه إلى بلاده، وتوفي ببخارى.
قال ابن الحنبلي: وكان محدّثا، مفسّرا، مستحضرا للأخبار، معدودا من أرباب الأحوال، والصواب أنه توفي سنة ثلاث وستين [1] .
وفيها عبد اللطيف الخراساني الحنفي [2] العالم العلّامة.
دخل دمشق سنة تسع وثلاثين حاجّا، فنزل بالصالحية، وظهر علمه وعمله خصوصا في التفسير.
وفيها عيسى باشا بن إبراهيم الرّومي [3] الحنفي أمير أمراء دمشق.
كان له أولا اشتغال بالعلم، وصار مدرّسا بعدة مدارس، حتى اتصل إلى إحدى الثمان، ثم صار موقّعا بالديوان السّلطاني، ثم ولي الإمارة في بعض البلاد، ثم إمارة حلب فأحسن فيها السيرة، ثم إمارة دمشق وعزل منها ثم أعيد إليها ورسخ فيها. [1] يعني وتسعمائة.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 183) .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (254) و «در الحبب» (1/ 2/ 1056- 1060) و «الكواكب السائرة» (2/ 235) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 405

وكان عالما بعدة من العلوم، ولم يترك المطالعة أيام الإمارة.
وكان له حسن أدب ولطف معاشرة، إلّا أنه كان إذا اشتد غضبه خمش يديه فيدميها وهو لا يدري، وأبطل كثيرا من الظّلامات، وعاش أهل القرى أيام ولايته عيشة طيبة.
وكان مكرما لأهل العلم ومشايخ الصوفية، ولبس الخرقة القادرية من الشيخ حسن الكيلاني لما قدم دمشق.
[وتوفي بدمشق] [1] في يوم الأحد تاسع صفر، وأوصى أن يلقّن فلقّته الشيخ أبو الفتح المالكي، وأوصى أن يسحب على الأرض قبل الدفن إلى قبره تعزيرا لنفسه، فحمل سريره إلى الصالحية، فلما قرّب من قبره سحب على الأرض قليلا تنفيذا لوصيته، ودفن في حوش الشيخ محيي الدّين [بن] العربي عند شبّاكه الشرقي بوصيّة منه.
وفيها قطب الدّين أبو عبد الله محمد بن محمد بن عمر بن سلطان الدمشقي الصّالحي الحنفي [2] شيخ الإسلام، مفتي بلاد الشام، الإمام العلّامة.
ولد ليلة ثاني عشر ربيع الأول سنة سبعين وثمانمائة، وأخذ عن القاضي عبد البرّ بن الشّحنة وغيره، وكان بيده تدريس القصّاعية المختصة بالحنفية، وتدريس الظاهرية التي هي مسكنه، والنظر عليها.
وكان له تدريس في الجامع الأموي، وغير ذلك من المناصب العليّة.
وولي القضاء بمصر في زمن الغوري نيابة عن شيخه ابن الشّحنة، وكفّ بصره من بعد مع بقاء جمال عينيه، بحيث يظن أنهما بصيرتان.
وكان حسن الوجه والذات، جليل المقدار، مهيبا، معظّما، نافذ الكلمة عند الدولة، يردون إليه الأمراء في الفتوى، ماسك زمام الفقهاء، وكان يملي من يكتب [1] ما بين الرقمين سقط من «ط» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 12- 14) و «الأعلام» (7/ 57) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 406

الجواب على الأسئلة التي ترفع إليه، واتخذ ختما منقوشا يختم به على الفتوى خوفا من التلبيس عليه.
وكان يقول بتحريم القهوة.
وصنّف مؤلفا في الفقه، ورسالة في تحريم الأفيون و «البرق اللامع في المنع من البركة في الجامع» وغير ذلك.
وتوفي ليلة الثلاثاء سابع عشري ذي القعدة ودفن داخل تربة القلندرية من باب الصغير في بيت مسقف معدّ للعلماء والصلحاء من الموتى.
وفيها نجم الدّين محمد بن أحمد بن عمر البابي الحلبي الشافعي، المعروف في مدينة الباب بابن صليلة، وفي حلب بالنّجم الإمام [1] لأنه كان إماما لخير بك الأشرفي كافل حلب، الإمام الفقيه الأصولي الخطيب ابن الخطيب.
كانت له قراءة حسنة وصوت جهوري.
وتوفي في أواخر [ذي] الحجة.
وفيها المولى محيي الدّين محمد بن عبد الله، أحد موالي الرّوم الحنفي، الشهير بمحمد بيك [2] .
كان من مماليك السلطان أبي يزيد، ورغب في العلم، وترك طريق الإمارة، وقرأ على جماعة، منهم المولى مظفّر الدّين العجمي، والمولى محيي الدّين الفناري، وغيرهما. ثم خدم ابن كمال باشا، وصار معيدا لدرسه، ثم تنقّل في المدارس، ثم اختل دماغه، ثم برئ، فسافر إلى مصر في البحر، فأسرته النصارى، فاشتراه بعض أصدقائه منهم، ثم عاد إلى قسطنطينية، فأعطاه السلطان سليمان سلطانية بروسا، ثم مدرسة أبي يزيد خان بأدرنة، ثم قضاء دمشق، فدخلها حادي عشر صفر سنة ست وأربعين، وعزل عنها في صفر سنة تسع وأربعين، فعاد [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 26) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (294) و «الكواكب السائرة» (2/ 38) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 407

فيه، ورتّب له مرتّب في الجوالي، واعتقده الناس في الآفاق، وقصد بالفتوحات والودائع، وناله الضّرر من الدولة بسببها وهو متقنع متعفّف مجتهد في عمارة الأوقاف التي تحت نظره، وكذلك ولده الأكبر، وتحمّل لذلك كثيرا من الديون، وقاسى شدّة في مرضه حتى.
توفي ليلة السبت ثاني عشر صفر عن تسعين سنة.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبدو الشيخ الصّالح الزاهد المعمّر الخاتوني [1] الأردبيلي [2] الخرقة الحنفي.
ولد بسرة الفرات في جمادى الآخرة سنة خمس وستين وثمانمائة وحملته أمه إلى الشيخ محمد الكواكبي الحلبي، فأمر خليفته الشيخ سليمان العيني أن يربيه، ولم يزل يتعاطى الذكر والفكر، حتى فتح عليه، وكان يتردّد إليه الزوّار فلا يرى نفسه إلا ذليلا، ولا يطلب أحد منه الدّعاء إلا سبقه إلى طلبه منه.
وكان زاهدا، متعففا عما في أيدي الناس، وعن أموال عظيمة، كانت تدفعها إليه الحكام، وكان يؤثر العزلة، وشاع عنه أنه كان ينفق من الغيب، وكانت مكاشفاته ظاهرة، وكان كثيرا يقول لست بشيخ ولا خليفة.
وتوفي بحلب في أواخر شوال.
وفيها المولى محيي الدّين محمد بن مصطفى القوجوي [3] الحنفي الإمام العلّامة.
اشتغل، وحصّل، ثم خدم المولى ابن فضل الدّين، ثم درّس بمدرسة خواجه خير الدّين بالقسطنطينية، ثم آثر العزلة، فترك التدريس، وتقاعد بخمسة عشر عثمانيا، وكان يستكثرها على نفسه، ويقول: يكفيني منها عشرة، ولازم بيته، وأقبل على العلم والعبادة. [1] في «آ» و «ط» : «الخاقوني» والتصحيح من مصدري الترجمة.
[2] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 186- 186) و «الكواكب السائرة» (2/ 45) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 59) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 409

قال ابن طولون: وبلغني أنه شرح «رسالة الوجود» للسيد الشريف، وشرح «الفصوص» [1] للمحيي الدين العربي. انتهى.
وفيها بدر الدّين حسن بن إسكندر بن حسن بن يوسف بن حسن النّصيبي الحلبي، ثم المصري [2] الضّرير الشافعي، المعروف بالشيخ حسن.
ولد سنة اثنتين وسبعين وثمانمائة، وكان عالما بارعا في الفقه، والقراآت، والنحو، والتجويد.
قال الشعراوي: شيخي وقدوتي إلى الله تعالى، العلّامة الورع الزّاهد.
كان عالما، عاملا، حافظا لمتون الكتب الشرعية وآلاتها على ظهر قلب، حافظا للسانه، ملازما لشأنه، مواظبا على الطهارة الظّاهرة والباطنة، غزير الدمعة، لا يسمع آية أو حديثا أو شيئا من أحوال الساعة وأهوال يوم القيامة إلّا بكى، حتى أرحمه من شدة البكاء.
قال: وكان كريم النّفس، جميل المعاشرة، أمّارا بالمعروف، لا يداهن أحدا في دين الله تعالى، وهو أكثر أشياخي [3] نفعا لي، قرأت عليه القرآن، و «المنهاج» و «الألفية» و «الشاطبية» و «التوضيح» و «جمع الجوامع» و «تلخيص المفتاح» و «قواعد الإعراب» .
وتوفي بمصر ودفن خارج باب النصر. انتهى ملخصا وفيها المولى عبد العزيز بن زين العابدين الحنفي [4] أحد موالي الرّوم، الشهير بابن أم ولد شهرة جدّه لأمّه. [1] يعني «فصوص الحكم» وقد نشر قديما في مطبعة دار إحياء الكتب العربية بالقاهرة في جزأين بمجلد واحد سنة (1365 هـ) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 134- 135) .
[3] في «ط» : «أشياخه» .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (244) و «در الحبب» (1/ 2/ 807- 816) ، و «الكواكب السائرة» (2/ 168- 169) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 413

اشتغل بالعلم، وحصّل، واتصل بخدمة المولى ابن المؤيد، ودرّس بمدرسة داود باشا بالقسطنطينية، ثم بدار الحديث بأدرنة، ثم ولي قضاء حلب، ثم صار مفتيا ومدرّسا بأماسية، ثم ترك المناصب، وتقاعد، فعيّن له كل يوم سبعون عثمانيا.
وكان عالما، كاملا، شاعرا، لطيفا.
ومن شعره ما كتبه على وثيقة وهو قاض بمغنيسا:
هذه حجّة مبانيها [1] ... أسست بالوثاق تأسيسا
صحّ عندي جميع فحواها ... لن ترى في السطور تلبيسا
ثم عبد العزيز وقّعها ... قاضيا في ديار مغنيسا
قال ابن الحنبلي: كان فاضلا، فصيحا، حسن الخط، لطيف الشعر باللسان العربي، بديع المحاضرة، جميل المذاكرة. انتهى وتوفي بالقسطنطينية.
وفيها الشيخ زين الدّين عمر العقيبي [2] العارف بالله تعالى، المربي المسلك الحموي الأصل، ثم العقيبي الدمشقي، المعروف بالإسكاف.
كان في بدايته إسكافا يصنع النّعال الحمر، ثم صاحب الشيخ علوان الحموي، وبقي على حرفته، غير أنه كان ملازما للذّكر أو الصّمت، ثم غلبت عليه الأحوال، فترك الحرفة، وأقبل على المجاهدات، ولزم خدمة أستاذه الشيخ علوان، حتى أمره أن يذهب إلى دمشق ويرشد الناس.
وكان كثير المجاهدات، شديد التّقشف، ورعا.
وكان أمّيّا، لكن ببركة صدقه فتح الله عليه في الكلام في طريق القوم والتكلم على الخواطر التي يشكوها إليه الفقراء. [1] تحرفت في «ط» إلى «مباينها» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 229- 233) ، و «جامع كرامات الأولياء» (2/ 224- 225) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 414

وكان مدة إقامته بدمشق، يسافر لزيارة شيخه في كل سنة مرة، يقيم بحماة ثلاثة أيام ويرجع.
قال الشيخ إبراهيم بن الأحدب: وأخذت عنه الطريق، وانتفعت به، وانتفع به كثير من الناس. انتهى وكان يعامل أصحابه ومريديه، بالمجاهدات الشاقة على النّفوس، وكان ربما أمر بعضهم بالركوب على بعير، ويعلّق في عنقه بعض الأمتعة، ويأمر آخر أن يقود به البعير وهما يجهران بذكر الله تعالى، كما هو المشهور من طريقته، وله أحوال خارقة.
ومن جملة مريديه وملازميه الشيخ محمد الزّغبي المجذوب المعتقد، وكان للشيخ عمر ولدان، وكان عيسى باشا كافل دمشق من جملة معتقديه، وأخذ عنه الطريق.
وتوفي الشيخ عمر في هذه السنة، ودفن بزاويته بمحلّة العقيبة، وظهر في الشمس تغيّر وظلمة شبه الكسوف يوم موته.
وفيها أقضى القضاة محبّ الدّين محمد بن قاضي القضاة سري الدّين عبد البرّ بن محمد بن الشّحنة المصري [1] المولد والمنشأ الحنفي.
كان أسمر، من سرية أبيه المسماة غزال، واشتغل بالعلم على أبيه وغيره، وولي نيابة الحكم عنده [2] ثم نيابة الحكم عنه [2] ، ثم قدم إلى [3] حلب عند انقضاء الدولة الجركسية، بعد أن حجّ وجاور.
وكان مقداما، محتشما، حسن الملبس، لطيف العمامة، حسن المطارحة، لطيف الممازحة، رقيق الطبع، سريع الشّعر مع حسنه ورقته في الجملة. [1] ترجمته في «در الحبب» (2/ 1/ 256- 258) ، و «الكواكب السائرة» (2/ 40) ، و «إعلام النبلاء» (5/ 500- 501) .
[2] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[3] لفظة «إلى» سقطت من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 415

الأشرف قايتباي تاسع عشري شوال سنة سبع وتسعين وهو ابن نيف وعشرين سنة، ثم انكفّ عن المناصب في الدولة العثمانية، ولزم بيته آخرا في رفاهية وطيب عيش، والمسلمون سالمون من يده ولسانه، ولم يكن يخرج من بيته إلّا لصلاة الجمعة والعيدين، وربما شهد بعض الجنائز.
وتوفي في [1] نهار الأربعاء ثاني شوال.
وفي حدودها عصام الدّين إبراهيم بن محمد بن عرب شاه [2] من ذرّيّة أبي إسحاق الإسفراييني- وإسفرايين [3] قرية من قرى خراسان.
كان أبوه قاضيا بها وجدّه في أيام أولاد تيمور- وهو من بيت علم، ونشأ هو طالبا للعلم [4] ، فحصّل وبرع، وفاق أقرانه، وصار مشارا إليه بالبنان.
وكان بحرا في العلوم، له التصانيف الحسنة النافعة في كل فنّ، خرج في أواخر عمره من بخارى إلى سمرقند لزيارة الشيخ العارف خواجه عبيد الله النّقشبندي، فمرض بها مدة اثنين وعشرين يوما، ثم قضى نحبه عن اثنتين وسبعين سنة. وكان آخر ما تلفظ به: الله.
وازدحم الناس للصلاة عليه ودفن بسمرقند قرب الشيخ المذكور.
وفيها جمال الدّين أبو مخرمة محمد بن عمر باقضام الفروعي الشافعي [5] يجتمع مع الفقيه عبد الله بن أحمد مخرمه في الأب السادس.
ولد ببلدة الهجرين من اليمن ونشأ بها، ثم ارتحل إلى عدن لطلب العلم، فأخذ عن إماميها الفقيه عبد الله بن أحمد مخرمه، والفقيه محمد بن أحمد فضل، ثم ارتحل إلى زبيد وأخذ عن علمائها، ثم رجع إلى عدن ولازم الإمام عبد الله بن [1] لفظة «في» لم ترد في «آ» .
[2] ترجمته في «الأعلام» (1/ 66) ووفاته فيه (945) وانظر حاشيته.
[3] لفظة «وإسفرايين» سقطت من «ط» .
[4] في «ط» : «العلم» .
[5] ترجمته في «النور السافر» ص (238- 239) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 417

قال: وأخبرني من لفظه، ونحن بالمطاف أنه بلغ درجة الاجتهاد المطلق.
وقال: إنما أكتم ذلك عن الأقران خوفا من الفتنة بسبب ذلك، كما وقع للجلال السيوطي.
قال: وكانت مدة اشتغاله على الأشياخ نحو سنتين، ثم جاء الفتح من الله، فاشتغل بالتأليف. انتهى ومن مؤلفاته «شرح المنهاج» و «شرح الروض» و «شرح العباب» للمزجد، و «حاشية على شرح المحلّى» .
قال الشعراوي: وهو أول من حجّ من علماء مصر في محفّة، ثم تبعه الناس.
قال: وحججت معه مرة فما رأيت أوسع خلقا ولا أكثر صدقة في السرّ والعلانية منه.
وكان لا يعطي أحدا شيئا نهارا إلّا نادرا، وأكثر صدقته ليلية.
وكان له الإقبال العظيم من الخاص والعام.
وشاع ذكره في أقطار الأرض مع صغر سنّة.
وكان له كرامات كثيرة، وخوارق، وكشوفات، وترجمه الناس بالقطبية العظمى، ويدلّ على ذلك ما أخبرنا به الشيخ خليل الكشكاوي.
قال: رأيت الشيخ أبا الحسن البكري، وقد تطور، فكان كعبة مكان الكعبة، ولبس سترها كما يلبس الإنسان القميص.
قال: وكان له النظم السائغ في علوم التوحيد، وأطلعني مرة على «تائية» عملها نحو خمسة آلاف بيت، أوائل دخوله في طريق القوم، ثم إنه غسلها وقال:
إن أهل زماننا لا يحتملون سماعها لقلّة صدقهم في طلب الطريق. انتهى ومن شعره «التائية المشهورة» التي أولها:
بوجودكم تتجمّل الأوقات ... وبجودكم تتنزّل الأقوات
وهي طويلة مشهورة.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 420

وفيها سعد الدّين سعد بن علي بن الدّبل- بالدال المهملة ثم الموحدة من تحت- الأنصاري الحلبي ثم الدمشقي الحنفي [1] .
قال ابن طولون: هو مدرّس الماردانية بالجسر الأبيض بسفح قاسيون.
اشتغل، وحصّل، وبرع، وتفقه، وولي القضاء بحلب نيابة، ثم قدم دمشق، ونزل بالخانقاه السّميساطية، ونظم الشعر بالعربي، والتركي، والفارسي، ونظم قصيدة في قاضي دمشق السيد عربية ملمعة باللسانين وشكره عليها.
وتوفي يوم السبت سلخ صفر سنة ثلاث وخمسين وتسعمائة، وجد مرميا على باب الخانقاة المذكورة تحت روشن خلوته بها وإبهاماه مربوطان وهو مخنوق، ولم يعلم له غريم، ودفن بتربة باب الفراديس، ولعله في عشر السبعين. انتهى وفيها- ظنا- المولى سنان چلبي [2] أحد الموالي الرّومية الحنفي الإمام العلّامة.
ترقى في التداريس، ثم أعطي قضاء دمشق، فدخلها في صفر سنة تسع وأربعين وتسعمائة، وحكم فيها نحو ثلاث سنين وحمدت سيرته في قضائها.
وفيها عبد الوهاب بن أبي بكر اللّيموني الغزّي الأصل الحلبي [3] المولد الشافعي الصّوفي الهمداني الخرقة.
أحد أكابر حفّاظ القرآن العظيم بحلب، لبس الخرقة، وتلقّن الذّكر من الشيخ يونس بن إدريس، وألمّ ب «الشاطبية» وأقرأ فيها، وأمّ بجامع حلب.
وتوفي في رمضان.
وفيها الشيخ علي البحيري [4] .
قال المناوي في «طبقاته» : هو ذو العلم الكثير، والزهد الجمّ الغفير، [1] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 657- 660) و «الكواكب السائرة» (2/ 146- 147) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 149) .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 867- 868) و «الكواكب السائرة» (2/ 186) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 216) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 169- 170) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 425

والخوف الذي ليس له في عصره نظير، لا يكاد يغيب شيء من أحوال القيامة عنه، وكثيرا ما يقول نسأل الله السلامة، ومنذ نشأ لم يضع له زمان ولا وضع جنبه على الأرض، مدى الأزمان، ولا ظفر الفراغ منه بأمان.
وقال الشعراوي: صحبته نحو عشرين سنة، وكان جامعا بين الشريعة والحقيقة، أخذ علم الظّاهر عن جمع، منهم ابن الأقطع.
وكان أكثر إقامته بالرّيف، يدور البلاد فيعلّم الناس دينهم ويرشدهم.
وكان يفتي في الوقائع التي لا نقل فيها بأجوبة حسنة فيعجب منها علماء مصر.
وكان يهضم نفسه، وإذا زاره عالم أو فقير يبكي ويقول: يزورك مثل فلان يا فضيحتك بين يدي الله.
وإذا سئل الدعاء يقول: كلّنا نستغفر الله ثم يدعو.
وكان يلام على كثرة الدعاء فيقول: وهل خلقت النار إلا لمثلي.
وحكى عنه مناقب كثيرة.
وتوفي في شوال ودفن بزاوية سيدي محمد المنير خارج الخانقاة السّرياقوسية.
وفيها زين الدّين عمر بن نصر الله [1] الشيخ، العالم، الزاهد، العارف بالله تعالى، الصالحي الدمشقي الحنفي.
وكان من أهل العلم، والصّلاح، طارحا للتّكلّف، يلبس العباءة، قانعا باليسير، يرجع إليه في مذهبه.
وكان القطب بن سلطان يستعين به في تأليف ألّفه في فقه الحنفية.
وتوفي مقهورا لما رآه من ظهور المنكرات وحدوث المحرّمات وضرب اليسق على الأحكام. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 227- 228) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 426

قال ابن الحنبلي [1] : ومما من الله به على صاحب الترجمة سرعة الإنشاء بحيث لو أخذ في وضوء صلاة الجمعة، وطلب منه أن يخطب لعمل على البديهة في سرّه خطبة عجيبة [غريبة] ، وخطب بها حالا، ولم يتوقف على رسمها ورقمها [2] مآلا.
قال: وكان دمث الأخلاق، جمالي المشرب، عنده طرف جذبة [3] .
وبالجملة فقد كان من خيار الأخيار [4] ، وآثاره من بديع الآثار [5] ، ولله درّه فيما أنشدنيه من شعره:
تنفّس قلب الصّب في كلّ ساعة ... لأكؤس همّ ذا الزّمان أدارها
إلى الله أشكو أنّ كل قبيلة ... من الناس قد أفنى الحمام خيارها
وتوفي بمدينة حماة في أوائل رمضان، رحمه الله تعالى.
وفيها المولى شمس الدّين محمد بن العلّامة على الفناري الحنفي [6] أحد الموالي الرّومية.
قرأ على والده في شبابه، وبعد وفاته على المولى خطيب زاده، والمولى أفضل الدّين، وترقّى في المدارس حتى صار مفتيا أعظم، واشتغل بإقراء التفسير والتّصنيف، وألّف عدة رسائل، وحواش على «شرح المفتاح» للسيد، وغير ذلك.
وكان آية في الفتوى، باهرا فيها، وله احتياط في المعاملة مع الناس، متحرزا عن حقوق العباد، محبّا للفقراء والصلحاء، لا تأخذه في الله لومة لائم.
توفي بالقسطنطينية، ودفن بجوار أبي أيوب الأنصاري رضي الله عنه. [1] انظر «درّ الحبب» (2/ 1/ 172) وقد نقل المؤلف عنه بتصرف وما بين الحاصرتين مستدرك منه.
[2] لفظة «ورقمها» لم ترد في نسخة «درّ الحبب» الذي بين يدي.
[3] في «آ» و «ط» : «جذب» والتصحيح من «درّ الحبب» مصدر المؤلف.
[4] في «آ» و «ط» : «من أخيار الأخيار» وما أثبته من «درّ الحبب» .
[5] في «درّ الحبب» : «من أثير بديع الآثار» وانظر حاشيته.
[6] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (229- 230) و «الكواكب السائرة» (2/ 52) و «معجم المؤلفين» (11/ 73) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 437

ومن مؤلّفاته «شرح على [1] منية المصلي» و «ملتقى الأبحر» [2] ونعم التأليف هو، ومات في هذه السنة.
وفيها إسماعيل الكردي الشافعي [3] نزيل دمشق الإمام العلّامة.
قال في «الكواكب» : قال والد شيخنا كان من أهل العلم، والعمل، والصلاح، والورع، والمجاهدة، والتوكل، صحبني، ثم حجّ وجاور بمكة، وتزوّج بامرأة من العمادية، وعاد وهي معه ورزق منها ولدا صالحا، سمّاه سليمان [وعلّمه القرآن] ، ثم رجع إلى بلاده، وتزوج امرأة أخرى من الأكراد، وعاد إلى دمشق بزوجتيه، ورزق من الأخرى أولادا، وسكن بهما في بيت من بيوت الشامية الجوانية، وصار يتردّد إليه الطلبة يشتغلون عليه في المعقولات، مع تردّده إليّ.
قال: وقرأ عليّ بعض «المنهاج» قراءة تحقيق وتدقيق.
وتوفي ليلة السبت خامس جمادى الأولى بالطّاعون بعد أن صلّى المغرب والعشاء جماعة، ودفن بمقرة باب الصغير.
ومن علامة صلاحه أنه استخرج من قبره المحفور له حجر عليه يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُمْ بِرَحْمَةٍ مِنْهُ وَرِضْوانٍ وَجَنَّاتٍ لَهُمْ فِيها نَعِيمٌ مُقِيمٌ 9: 21 [التوبة: 21] .
وفيها جهانكير بن السلطان سليمان بن سليم [شاة] [4] .
كان بحلب مع والده في هذه السنة فتوفي بها، وصلّى عليه أبوه في مشهد عظيم، وحمل إلى الفردوس [5] ، ثمّ شقّ بطنه، وصبّر، وحمل إلى الرّوم. [1] لفظة «على» سقطت من «ط» .
[2] وهو في فروع الحنفية، جعله مشتملا على مسائل «القدوري» و «المختار» و «الكنز» و «الوقاية» بعبارة سهلة، وأضاف إليه ما يحتاج إليه من مسائل «المجمع» ونبذة من «الهداية» وقدّم من أقاويلهم ما هو الأرجح وقد وقع على قبوله بين الحنفية الاتفاق. انظر «كشف الظنون» (2/ 1814) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 123- 124) وما بين الحاصرتين زيادة منه.
[4] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 460- 461) وما بين الحاصرتين زيادة منه و «الكواكب السائرة» (2/ 133) .
[5] أي جامع الفردوس وهو جامع شهير بحلب. عن حاشية «درّ الحبب» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 445

وكان معطّل الحواس جملة من شدة الرياضة، وكان مع ذلك حلو المحاضرة، حافظا لنوادر الأخبار وعجائب المسائل، كريم الأخلاق، متواضعا، حجّ في سنة ثلاثين وتسعمائة، ورجع على الطريق المصري، ودخل دمشق، فنزل ببيت الكاتب بمئذنة الشحم، وتردد إليه الأفاضل، ورفعت إليه أسئلة فكتب عليها كتابة عجيبة.
وتوفي مفتيا بالقسطنطينية.
وفيها علي العيّاشي [1] .
قال المناوي في «طبقاته» : هو المعروف بالتعبد، المشهور بالتزهّد، أجلّ أصحاب الشيخ أبي العبّاس الغمري والشيخ إبراهيم المتبولي.
مكث نحو سبعين سنة لا يضع جنبه إلى الأرض إلّا عن غلبة، ويصوم يوما ويفطر يوما، ولم يمسّ بيده دينارا ولا درهما، ولا يغسل عمامته إلّا من العيد إلى العيد.
وكان إذا ذكر ينطق قلبه مع لسانه فلا يقول السامع إلّا أنهما اثنان يذكران.
قال الشعراوي: أول اجتماعي به رأيته يذكر ليلا فاعتقدت أنهما اثنان، فقرّبت منه فوجدته واحدا، وكان كثيرا ما يرى إبليس فيضربه، فيقول له: لست أخاف من العصا إنما أخاف من النّور الذي في القلب.
مات بالمنزلة. انتهى وفيها- تقريبا- علي الإثميديّ المصريّ المالكيّ [2] الإمام العالم الصّالح المحدّث.
أخذ الطريق عن سيدي محمد بن عنان، واختصر كثيرا من مؤلفات الشيخ جلال الدّين السيوطي، ومؤلّفاته حسنة. وكان يعظ الناس في المساجد، مقبلا على الله تعالى، حتى توفي ويده تتحرك بالسّبحة ولسانه مشغول بذكر الله تعالى. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 222) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 188) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 223) و «معجم المؤلفين» (7/ 9) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 447

وفيها- ظنا- المولى محيي الدّين محمد بن حسام [1] أحد الموالي الرّومية الحنفي، المعروف بقراجلبي.
ترقّى في التداريس، ثم صار قاضيا بدمشق، فدخلها في ربيع الأول سنة خمس وخمسين وتسعمائة، ولم تطل مدة ولايته بها.
وفيها المولى محيي الدّين محمد بن المولى علاء الدّين علي الجمالي الحنفي [2] أحد موالي الرّوم.
قرأ على جدّه لأمه حسام الدّين زاده، ثم على والده، ثم على سويد زاده، ثم درّس بمدرسة الوزير مراد باشا بالقسطنطينية، ثم بإحدى الثمان، ثم تقاعد، وعيّن له كل يوم مائة درهم.
وكان مشتغلا بنفسه، حسن السّمت والسيرة، محبا للمشايخ والصّلحاء، له معرفة تامة بالفقه والأصول.
وفيها شمس الدّين محمد بن الشيخ زين الدّين عمر بن ولي الله الشيخ شهاب الدّين السّفيري الحلبي الشافعي [3] الإمام العلّامة.
ولد بحلب سنة سبع وسبعين وثمانمائة، ولازم العلاء الموصلي، والبدر السّيوفي في فنون شتّى، وقرأ على الكمال بن أبي شريف في «حاشيته على شرح العقائد النسفية» و «رسالة العذبة» له، وقدم مع أخيه الشيخ إبراهيم بن أبي شريف إلى دمشق، فأجاز له ولبعض الدمشقيين، ثم إلى حلب، فقرأ عليه بها: «مختصر الرسالة القشيرية» ، وقرأ على البازلي، وأبي الفضل الدمشقي، والشيخ محمد الدّاديخي، وغيرهم أنواع العلوم، ودرّس بالجامع الكبير بحلب، والعصرونية، والسفاحية، وسافر إلى القاهرة، واجتمع بها بالقاضي زكريا وصلى عليه لما مات، واجتمع بآخرين، كالنور البحيري، والشّهاب الأنطاكي.
وتوفي بحلب في هذه السنة. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 30) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (230) و «الكواكب السائرة» (2/ 52) .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 258- 262) و «الكواكب السائرة» (2/ 56) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 448

ترقى في التداريس إلى مدرسة أبي أيوب الأنصاري.
وكان فاضلا مفيدا، صالحا، طيّب الأخلاق، وانتفع به كثير من الناس.
وفيها- ظنا- الشيخ الإمام العالم أحمد الأنقروي الرّومي ثم الحلبي [1] .
اشتغل في شبابه بالعلم، ثم رغب في التصوف، وانتسب إلى الخلوتية، وكان في أول أمره يدور البلاد ويعظ الناس، ثم توطن في بلده في شيخوخته وأقبل على الوعظ إلى أن توفي.
وفيها شهاب الدّين أحمد البرلسي المصري [2] الشافعي، الملقّب بعميرة، الإمام العلّامة المحقّق.
أخذ العلم عن الشيخ عبد الحق السّنباطي، والبرهان بن أبي شريف، والنّور المحلّى.
وكان عالما، زاهدا، ورعا، حسن الأخلاق، يدرّس ويفتي، وانتهت إليه الرئاسة في تحقيق المذهب.
وفيها شهاب الدّين أحمد الرّملي المنوفي المصري الأنصاري [3] الشافعي الإمام العلّامة النّاقد الجهبذ، شيخ الإسلام والمسلمين.
أخذ عن القاضي زكريا، ولازمه، وانتفع به، وكان يجلّه، وأذن له بالإفتاء والتدريس، وأن يصلح في كتبه في حياته وبعد مماته، ولم يأذن لأحد سواه في ذلك، وأصلح عدة مواضع في «شرح البهجة» و «شرح الروض» في حياة شيخ الإسلام، وكتب شرحا عظيما على «صفوة الزبد» في الفقه، وله مؤلفات أخر [4] ، وجمع الشيخ شمس الدّين الخطيب الشّربيني فتاويه فصارت مجلدا، وأخذ عنه ولده سيدي محمد، والخطيب الشربيني، والشّهاب الغزّي، وغيرهم. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 118) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 119) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 119- 120) و «الأعلام» (1/ 120) .
[4] في «ط» : «أخرى» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 454

وانتهت إليه الرئاسة في العلوم الشرعية بمصر حتى صارت علماء الشافعية كلهم تلامذته إلّا النّادر، وجاءت إليه الأسئلة من سائر الأقطار، ووقف الناس عند قوله.
وكان جميع علماء مصر وصالحيهم حتّى المجاذيب يعظّمونه.
وكان يخدم نفسه ولا يمكّن أحدا أن يشتري له حاجة إلى أن كبر سنة وعجز.
وتوفي يوم الجمعة مستهل جمادى الآخرة، وصلّوا عليه في الأزهر.
قال الشعراوي: وما رأيت في عمري جنازة أعظم من جنازته، ودفن بتربته قريبا من جامع الميدان، وأظلمت مصر وقراها بعد موته.
وفيها إسماعيل [1] الشيخ الصّالح العابد الورع، إمام جامع الجوزة، خارج باب الفراديس بدمشق.
قال في «الكواكب» : قال والد شيخنا: كان له مكاشفات وحالات مع الله تعالى، وكان لا نظير له في الملازمة للخيرات.
توفي في أوائل [ذي] الحجّة، ودفن بمقبرة باب الفراديس.
وفيها حسام الدّين جلبي الفراصوي [2] أحد موالي الروم.
قرأ على العلماء، وخدم المولى عبد الكريم بن المولى علاء الدّين العربي، وتنقّل في المدارس، حتى درّس بإحدى الثماني، ثم صار قاضيا بأدرنة، ثم بالقسطنطينية، ثم أعطي إحدى الثماني أيضا، وعيّن له كل يوم مائة عثماني إلى أن توفي.
وكان سخي النّفس، حليما، صبورا على الشدائد، طارحا للتكلّف [3] .
منصفا من نفسه، رحمه الله تعالى. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 124- 125) .
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (284- 285) و «الكواكب السائرة» (2/ 139) .
[3] في «آ» و «ط» : «للتكليف» والتصحيح من «الكواكب السائرة» و «الشقائق النعمانية» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 455

ناب في القضاء ببر الشام، ثم بالمؤيدية، وقناة العوني، والميدان، والصالحية، وطالت إقامته بها نحو خمس وثلاثين سنة، وكانت له معرفة تامة بأحوال القضاء.
وتوفي بدمشق، ودفن بمقبرة الفراديس.
وفيها الكمال [1] التّبريزيّ العجميّ [2] الشيخ العالم الصّالح المحقّق، العارف بالله تعالى، الصوفي، نزيل دمشق.
كان يأكل الطيب، ويلبس الحسن، ولا يخالط إلّا من يخدمه، وله باع في العلوم، وغلب عليه التصوف.
وتوفي بسكنة العزيزية شمالي الكلاسة في سادس عشر ربيع الآخر ودفن بباب الفراديس.
وفيها حافظ الدّين محمد بن أحمد بن عادل باشا الحنفي [3] أحد الموالي الرّومية، الشهير بالمولى حافظ، أصله من ولاية بردعة في حدود العجم.
قرأ في صباه على مولانا مزيد بتبريز، وحصّل عنده، وبرع عليه، واشتهرت فضائله، وبعد صيته.
ولما وقعت في العجم فتنة إسماعيل بن أردبيل، ارتحل إلى الرّوم، وخدم عبد الرحمن بن المؤيد، وبحث معه، وعظم اعتقاده فيه، وربّاه عند السلطان أبي يزيد، فأعطاه تدريسا بأنقرة، فأكب على الاشتغال هناك.
وكان حسن الخطّ، سريع الكتابة، كتب الكثير، ودرّس هناك «شرح المفتاح» للسيد، وكتب عليه حواشي، ثم رحل إلى القسطنطينية وعرض ما حشّاه ص (121) و «السحب الوابلة» ص (230) .
[1] في «ط» : «كمال الدّين» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 244) .
[3] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (267- 268) و «الكواكب السائرة» (2/ 26- 27) و «معجم المؤلفين» (8/ 272) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 457

على ابن المؤيد فابتهج به، ثم صار مدرّسا بمدرسة علي باشا بالقسطنطينية، وكتب بها حواشي على مواضع من شرح المواقف للسيد، ثم صار مدرّسا بمدينة أزنيق، وكتب هناك راسلة في الهيولي عظيمة الشأن، ثم أعطي إحدى الثماني، وكتب بها شرحا على «التجريد» ثم درّس بأياصوفيا.
وألّف كتابا سمّاه «مدينة العلم» ثم تقاعد، وعيّن له كل يوم سبعون عثمانيا، وأكب على الاشتغال والإشغال ليلا ونهارا، لا يفتر، وأتقن العلوم العقلية، ومهر في الأدبية، ورسخ في التفسير.
وألّف رسائل كثيرة، منها «نقطة العلم» ومنها «السبعة السّيارة» .
وكان له أدب ووقار، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين أبو اللطف محمد بن خليل القلعي الدمشقي الشافعي [1] إمام جامع الجوزة بالقرب من قناة العوني.
كان فاضلا، صالحا، زاهدا، ورعا كوالده، متعفّفا، يعتزل الناس، ويخدم نفسه، سالكا طريق السّلف، مؤثرا لخشونة العيش، يلبس العباءة، له زاوية يقيم بها الوقت يذكر الله على طريقة حسنة.
وكانت له خطبة بليغة نافعة وموعظة من القلوب واقعة.
وتوفي يوم الاثنين ثالث جمادى الأولى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عمر البقاعي الشافعي المذوخي [2]- بمعجمتين، نسبة لقرية مذوخا بالضم من عمل البقاع-.
حفظ القرآن العظيم، واشتغل بالعلم، وحصّل، وفضل، وكره الأكل من الأوقاف، فرجع إلى بلدته المذكورة، وتعاطي الزراعة، فأثرى وتموّل، ورحل إلى مصر، فاشتغل بها قليلا، ثم رجع إلى بلده فأمّ بها. وخطب وصار يدعو أهلها إلى طاعة الله تعالى إلى أن توفي بها ليلة الجمعة خامس المحرم. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 34) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 56- 57) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 458

وفيها شمس الدّين أبو عبد الله محمد بن محمد العيني الأصل الحلبي الحنفي [1] ، عرف بابن بلال الإمام العلّامة.
ولد بحلب سنة خمس أو ست وسبعين وثمانمائة، وقرأ على المنلا قل [2] درويش أربع سنوات في علوم شتى، وقرأ أيضا على منلا مظفّر الدّين الشّيرازي، والبرهان العرضي، والبدر السّيوفي وغيرهم، ثم لازم الإفتاء والتدريس والتأليف بجامع حلب، حتّى أسنّ، فانقطع بمنزله، وأكبّ على التصنيف في علوم متنوعة، إلا أنه كان لا يسمح بتآليفه ولم تظهر بعده.
وكان كثير الصيام والقيام، لا يمسك بيده درهما ولا دينارا.
وكان وقورا، مهيبا نيّر الشيبة، كثير التواضع، له قوة ذكاء، ومزيد حفظ، ورسوخ قدم في العربية والمعقولات، وحجّ، وجاور، ودخل القاهرة، وأصابه فالج وعوفي منه.
وتوفي بحلب، ودفن بمقابر الحجّاج، وأوصى أن يغسله شافعي وأن يلقّن في قبره.
وفيها نظام الدّين محمد بن محمد بن إبراهيم بن علي بن كوجك [3] الحموي المولد الحنفي، ثم الحنبلي، عرف بالكوكاجي، رديف الكوجكي.
ولد في ربيع الأول سنة سبعين وثمانمائة، وقرأ «الكنز» على ابن رمضان الدمشقي وغيره، ثم قلّد الإمام أحمد، وولي قضاء الحنابلة بمدينة طرابلس الشام، وناب عن النّظام التّادفي الحنبلي بحلب.
وفيها محيي الدّين محمد بن محمد الحنفي [4] أحد موالي الرّوم، المعروف بابن قطب الدّين. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 118- 121) و «الكواكب السائرة» (2/ 7) و «الأعلام» (7/ 58) و «معجم المؤلفين» (11/ 257) .
[2] في «آ» و «ط» : «العلاقل» والتصحيح من الكواكب السائرة» .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 193- 194) و «الكواكب السائرة» (2/ 10) و «النعت الأكمل» ص (122) .
[4] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (266- 267) و «الكواكب السائرة» (2/ 15) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 459

ودخل بلاد الشام حاجّا، فحجّ ورجع إلى دمشق فأعجبته، فعمّر بها خانقاه للفقراء من ماله.
وكان متمولا جدا، حتّى عمّر عدة خوانق في بلاد عديدة، ثم عاد إلى حلب، وأراد أن يعمّر بها عمارة فمرض بها.
وتوفي في عشري [1] شعبان، ودفن بها في تابوت، ثم نقل بعد أربعة أشهر إلى دمشق ولم يتغير أصلا ودفن بها. قاله في «الكواكب» .
وفيها باقشير عبد الله بن محمد الشافعي اليمني الحضرمي [2] الفقيه ابن الفقيه.
قال في «النور» : أخذ العلم عن جماعة منهم الشيخ أبو بكر العيدروس، والشيخ عبد الرحمن بن علي باعلوى، والشيخ عبد الله بن الحاج، وكان من الأئمة المحقّقين، والعلماء العاملين، والفقهاء البارعين. له تصانيف مفيدة، وحيد زمانه علما وعملا وزهدا وورعا، جمع بين معالم الشريعة وسلوك الطريقة وعلوم الحقيقة.
ومن تصانيفه كتاب «قلائد الخرائد وفرائد الفوائد» في الفقه مجلد ضخم نافع جدا، و «القول الموجز المبين» وكتاب «السعادة والخير في مناقب السادة بني قشير» و «رسالة في الفرج» .
وله كرامات وأحوال.
وتوفي في شعبان ببلده قسم من أرض حضرموت، وقبره بها معروف يزار.
وفيها تاج الدّين عبد الوهاب بن شرف الدّين يونس بن عبد الوهاب العيثاوي الشافعي [3] الإمام العلّامة، أخو الشيخ شهاب الدّين لأبيه.
ولد ليلة الأربعاء ثالث عشري رمضان سنة إحدى وعشرين وتسعمائة، وقرأ [1] في «ط» : «في عشر» .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (249- 250) و «الأعلام» (4/ 128) و «معجم المؤلفين» (6/ 117) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 187- 188) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 462

على والده، وحصل له بركة أشياخه، منهم الشيخ تقي الدّين البلاطنسي، وابن أبي اللطف المقدسي، وأجازاه، وأجازه بالمكاتبة مفتي بعلبك البهاء بن الفصي، واجتمع بالجمال الديروطي وأجازه، وقرأ على آخرين، وسافر إلى حلب، فحضر دروس التاج العرضي، واجتمع بقاضي قضاة العساكر المولى سنان بن حسام الدّين فعظّمه وأثنى عليه، ونشأ من صغره في طاعة الله تعالى، متأدبا، متواضعا، سليم الفطرة، منور الطلعة.
أقرأ ودرّس في الفقه، والنحو، والتفسير، والحديث، وانتفع به الطلبة، وولي تدريسا بالأموي وبمدرسة أبي عمر [1] ، وبالظاهرية.
وأمّ وخطب نيابة عن أبيه بالجامع الجديد خارج باب الفراديس.
وكان يودّ أن يموت قبل أبيه، فبلّغه الله أمنيته.
وتوفي نهار الأربعاء خامس عشري رجب عن سبع وثلاثين سنة وشهر وثمانية وعشرين يوما [2] وخرجت روحه قائلا: الله الله الله [3] لا إله إلا الله.
وفيها المولى محب الدّين، ويقال محبّ الله التّبريزي [4] الشافعي الصّوفي المشهور، نزيل دمشق.
رحل من بلاده إلى بلاد الشام، وحجّ منها، وجاور، ثم عاد إليها، ومكث بالتكية السّليمية بسفح قاسيون لمزيد شغفه بالشيخ محيي الدّين بن عربي، واعتقاده، وكثرة تعلقه بكلامه، وحلّه، وتشديد النكير على من ينكر عليه، وصار يقرأ عليه بها جماعة في التفسير وغيره.
وكان يجمع إلى تفسير الآية تأويلها على طريقة القوم، ويورد على تأويلها ما يحضره من كلام المسنوي.
وتوفي بدمشق. قاله في «الكواكب» . [1] يعني في صالحية دمشق.
[2] في «ط» : «وثمانية عشر يوما» .
[3] لفظ الجلالة المكرر لم يرد في «الكواكب السائرة» .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 246) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 463

عبد الرزاق الكيلاني الحموي. قال: ثم لبستها أنا من يده، وذكر عنه أنه رأى في المنام شخصا باديا نصفه الأعلى من ضريح وهو يقول له: إذا وقعت في شدّة فقل: يا خضير يا خضير.
وأنه كان إذا حزبه أمر قال ذلك ففرّج عنه.
وذكر من تأليفه كتابه المسمى «ثمرات البستان وزهرات الأغصان» و «السلسل الرائق المنتخب من الفائق» وكتابا انتخبه من «آداب الرئاسة» سمّاه «مصابيح أرباب الرئاسة ومفاتيح أبواب الكياسة» وغير ذلك، وأنه توفي ليلة الأحد حادي عشر ذي القعدة.
وفيها زين الدّين زكريا المصري [1] العلّامة الشافعي، حفيد شيخ الإسلام القاضي زكريا الأنصاري.
أخذ العلم عن جدّه المذكور، والبرهان بن أبي شريف، والشيخ عبد الحقّ، والكمال الطويل، ولبس خرقة التصوف من جدّه، ومن سيدي علي المرصفي، وغيرهما.
وكان جدّه يحبه محبّة عظيمة.
وكان ذكيا، فطنا، خاشعا، أفتى، ودرّس.
قال الشعراوي: سافرت معه إلى مكّة سنة سبع وأربعين وهو قاضي المحمل، فكان يقضي بالنهار ولا يملّ من الطوال بالليل، كثير الصّدقة والافتقاد لفقراء الركب.
وتوفي في شوال بالقاهرة، ودفن خارج باب النصر تجاه مقام السيدة زينب.
وفيها عثمان بن عمر الشيخ المعمّر الحلبي الشافعي، المعروف بابن شيء لله [2] . [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 145) .
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 887- 888) و «الكواكب السائرة» (2/ 190) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 466

وفيها إبراهيم بن يوسف بن سوار الكردي البياني الخاتوني ثم الحلبي الشافعي [1] .
قال ابن الحنبلي: فقيه، صوفيّ، سليم الصدر، معمر، اجتمع بالسيد علي بن ميمون بعد أن رآه في المنام، فألبسه ثوبا أبيض. قال: وكان مغرما بالكيميا.
توفي بحلب ودفن خارج باب قنسرين.
وفيها تقي الدّين أبو بكر بن شيخ الإسلام شمس الدّين محمد بن أبي اللطف المقدسي [2] الشافعي الإمام العلّامة.
أخذ عن والده وغيره، وحضر هو وأخوه الشيخ عمر إلى دمشق، فقرأ على البدر الغزّي جميع «شرح جمع الجوامع» للمحلّي، ثم برع صاحب الترجمة في فنون من العلم، خصوصا الأصول، حتى كان يعرف بالشيخ أبي بكر الأصولي.
وسكن دمشق آخرا، وتزوج بها، وتوفي بها في هذه السنة تقريبا.
وفيها زين الدّين رجب بن علي بن الحاج أحمد بن محمود اليعفوري الحموي الشافعي، الشهير بالعزازي [3] الإمام العلّامة.
قال في «الكواكب» : وهو جدّ صاحبنا العلّامة تاج الدّين القطّان النحوي الشافعي لأبيه.
أخذ عن البازلي الكردي الحموي، وبمصر عن العلّامة عبد الحقّ السنباطي، وتفقه به وبالشمس النّشيلي، والشّهاب الرّملي، وغيرهم، ثم دخل دمشق، فقرأ على شيخ الإسلام الوالد، واعتنى بجمع المهم من فتاواه، فجمع منها ثلاث مجلدات، ثم عاد إلى بلده حماة مستقرا، مفتيا، مدرّسا.
وكان مخلصا في محبة الوالد ومصافاته، ووصفه شيخ الإسلام الوالد بالفضل والصّلاح. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 44- 45) و «الكواكب السائرة» (2/ 82) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 93) .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 625- 626) و «الكواكب السائرة» (2/ 143- 144) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 470

وترك أكل قوت حلب قدر ست عشر سنة لما بلغه من بيع ثمرها قبل بدو صلاحه.
وفيها السيد أحمد بن أبي نمي [1] صاحب مكة.
قال في «النور» : وهو الذي داس بساط سلطان الرّوم سليمان ولم يدس غيره من سلاطين مكة، وشوكته استقوت في حياة أبيه، وحكاياته مشهورة. انتهى وفيها السلطان بايزيد بن سليمان العثماني [2] .
قتله شاه طهمان بأمر أبيه السلطان سليمان.
وفيها برهان نظام شاه [3] سلطان الدّكن.
وفيها سليم شاه بن شير شاه [4] .
قال في «النور» : فهؤلاء خمسة سلاطين، أي محمود شاه، وابن أبي نمي، وهؤلاء الثلاثة اتفق موتهم في هذه السنة، فقال بعضهم مؤرّخا لذلك زوال خسروان [5] . انتهى وفيها بشر المصري الحنفي [6] الإمام العلّامة الصّالح.
أخذ العلم عن البرهان، والنّور الطرابلسيين، وعن شيخ الإسلام عبد البرّ بن الشّحنة، وأجازه بالإفتاء والتدريس، فدرّس وأفتى، وانتفع به خلائق، وغلب عليه، في آخره محبّة الخفاء والخمول، وعدم التردّد إلى الناس، وناب في القضاء مدة، ثم ترك ذلك، وأقبل على العبادة، وكان يديم الصّيام والقيام، رحمه الله تعالى.
وفيها حسن الدنجاوي [7] . [1] ترجمته في «النور السافر» ص (253) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (253) و «تاريخ الدولة العلية العثمانية» ص (247) .
[3] ترجمته في «النور السافر» ص (253) .
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (253) .
[5] أي سنة (961) في حساب الجمّل.
[6] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 128) .
[7] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 138) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 475

ذكره الشعراوي وأشار إلى أنه كان من أصحاب النوبة والتصرف بمصر.
وتوفي في جمادى الأولى.
وفيها- تقريبا- سليمان الخضيريّ المصري الشافعي [1] الشيخ الصالح الفاضل العارف بالله تعالى.
أخذ العلم عن الجلال السيوطي، والقطب الأوجاقي، وأخذ الطريق عن الشّهاب المرحومي، وأذن له أن يربّي المريدين ويلقّنهم الذّكر، فتلمذ له خلائق لا يحصون.
وكان زاهدا، ديّنا، لا ينتقص أحدا من أقرانه، ويقول: لا يتعرض لنقائص الناس إلّا كل ناقص.
قال الشعراوي: أدركت الأشياخ وهم يضربون به وبجماعته المثل في الاجتهاد في العبادات.
وصحب بعد موت شيخه مشايخ لا يحصون، كسيدي محمد بن عنان، وسيدي علي المرصفي، وسيدي محمد المنزلاوي، وغيرهم، وكانوا يحبّونه، وغلب عليه في آخر عمره الخفاء لعلو مقامه.
وكان له مكاشفات وكرامات.
قال الشعراوي: أخبرني في سنة تسع وخمسين وتسعمائة، أن عمره مائة سنة وثمان سنين. انتهى وفيها زين الدّين عبد الرحمن الأجهوري [2] المالكي الشيخ الإمام العلّامة، الزاهد الخاشع، مفتي المسلمين.
تلا على الشّهاب القسطلاني للأربعة عشر، وحضر عليه قراءة كتابه «المواهب اللدنية» وأخذ الفقه وغيره عن شمس الدّين اللقاني، وعن أخيه ناصر [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 149) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 160) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 476

الدّين، وغيرهما، وأجازوه بالإفتاء والتدريس فأفتى ودرّس، وصنّف كتبا نافعة، منها «شرح مختصر الشيخ خليل» وسارت الرّكبان. بمصنّفاته، حتّى إلى المغرب والتّكرور، وكان الشيخ ناصر الدّين اللقاني إذا جاءته الفتيا يرسلها إليه من شدة إتقانه وحفظه للنقول.
وكان كريم النّفس، قليل الكلام واللغو، حافظا لجوارحه، كثير التّلاوة والتهجد.
قال الشعراوي: لما مرض دخلت إليه فوجدته لا يقدر يبلع الماء من غصة الموت، فدخل عليه شخص بسؤال، فقال: أجلسوني. قال: فأجلسناه وأسندناه، فكتب على السؤال ولم يغب له ذهن مع شدة المرض، وقال: لعل ذلك آخر سؤال نكتب عليه، فمات تلك الليلة ودفن بالقرافة.
وكان كلما مرّ على موضع قبره يقول: أأنا أحب هذه البقعة، فدفن بها، وقبره ظاهر يزار.
وفيها علي البرلسي المجذوب المصري [1] .
قال في «الكواكب» : كان نحيف البدن، يكاد يحمله الطفل. وكان يتردّد بين مدينة قليوب ومصر، لا بد له كل يوم من الدخول إلى قليوب ورجوعه إلى مصر.
وكان من أصحاب الخطوة، وكثيرا ما يمر عليه صاحب البغلة الناهضة وهو نائم تحت الجيزة [2] بقليوب فيدخل مصر فيجده ماشيا أمامه وكان كثيرا ما يغلقون عليه الباب فيجدونه خارج الدار. قالوا [3] : وما رؤي قط في معدية، إنما يرونه في ذلك البرّ وهذا البرّ، وربما رأوه في البرلس، وفي دسوق، وفي طندتا، وفي مصر في ساعة واحدة، وهذه صفة الأبدال. وأما رؤيته بعرفة كل سنة فكثير.
توفي في ربيع الأول، ودفن في زاويته المرتفعة داخل باب الشعرية. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 223) و «الطبقات الكبرى» للشعراني (2/ 187) .
[2] كذا في «آ» و «الكواكب السائرة» : «تحت الجيزة» وفي «ط» : «الجميزة» .
[3] في «ط» : «قال» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 477

قال في «الكواكب» : قدم حلب هو وصاحبه الشيخ نور الدّين العسيلي، ونزلا [1] بالمدرسة الشرفية.
وكان حسن الشعر، لطيف الطّباع.
مات بالقاهرة. انتهى وفيها شرف الدّين عبد القادر بن محمد بن محمد [2] بن قاضي سراسيق الصّهيوني [2] ثم [2] الطرابلسي [2] ثم [2] الدمشقي الشافعي [3] الإمام العلّامة.
قال في «الكواكب» : أخذ عن شيخ الإسلام الوالد. قرأ عليه في «البهجة» جانبا صالحا، وفي «صحيح مسلم» وفي «الأذكار» وغير ذلك. وولي إعادة الشامية البرّانية بدمشق، وقدم حلب في حياة الشّهاب الهندي، فقرأ عليه في «شرح الشمسية» للقطب، وسمع عليه في غيره، ثم عاد إلى طرابلس، فدرّس بجامع العطّار، وانتفع به الطلبة.
وكان الثناء عليه جميلا في الدّيانة وحسن الخلق، إلّا أنه كان ينكر على ابن العربي.
وتوفي بطرابلس. انتهى ملخصا وفيها شرف الدّين أبو حمزة عبد النافع بن محمد بن علي بن عبد الرحمن بن عراق الدمشقي الأصل الحجازي الحنبلي ثم الحنفي [4] القاضي الفاضل المفنّن، أحد أولاد القطب الكبير سيدي محمد بن عراق.
ولد بمجدل مغوش سنة عشرين وتسعمائة.
وكان فاضلا، لبيبا، أديبا، حسن المحاضرة، مأنوس المعاشرة، دخل بلاد الشام مرات، وتولى قضاء زبيد باليمن، وله مؤلّف سمّاه «بيان ما تحصّل في جواب [1] في «ط» : «ونزل» وهو خطأ.
[2] ما بين الرقمين سقط من «آ» .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 836- 837) و «الكواكب السائرة» (2/ 172) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 184- 185) و «معجم المؤلفين» (6/ 199) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 481

الفقه، والنحو، والأصول، والحديث شيئا كثيرا، وكتب له إجازة حافلة بما قرأه، وبالإذن بالإفتاء والتدريس. انتهى ملخصا وفيها شهاب الدّين أحمد بن الشيخ مركز [1] الإمام العالم العامل.
قرأ في العربية، والتفسير، والحديث، على والده، واشتغل بالوعظ والتذكير، فانتفع الناس به، وله رسائل في بعض المسائل. قاله في «الكواكب» .
وفيها صدر الدّين إسماعيل بن إبراهيم بن محمد بن سيف الدّين بن عربشاه [2] الشافعي، ولد منلا عصام البخاري، المشهور ب «الحواشي على شرح الكافية» للجامي.
قدم حلب سنة ثمان وأربعين، وقرأ شيئا من «البخاري» على شيخ الشيوخ الموفق بن أبي بكر، وأجاز له، وظهر له فضل حسن.
وتوفي بين الحرمين الشريفين وهو ذاهب من المدينة إلى مكّة.
وفيها أقضى القضاة سعد الدّين الأنصاري ابن القاضي علاء الدّين علي بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الأنطاكي الحلبي الدمشقي [3] .
قال ابن طولون: لازم شيخنا العلاء المرحّل في قراءة «قطر الندى» و «الوافية» و «عروض الأندلسي» وغير ذلك، واشتغل على الجلال النّصيبي وغيره، وعني بالأدب، وتولّع ب «مقامات الحريري» فحفظ غالبها، وخطّ الخط الحسن، وأخذ في صنعة الشهادة، وناب في القضاء بأنطاكية فلم يشك منه أحد، وتزّوج، ثم ترك التزوج، مع الدّيانة والصّيانة.
ومن شعره:
نظري إلى الأعيان قد أعياني ... وتطلّبي الأدوان قد أدواني
من كل إنسان إذا عاينته ... لم تلق إلّا صورة الإنسان
انتهى. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 115) .
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 318- 320) و «الكواكب السائرة» (2/ 122) .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 657- 660) و «الكواكب السائرة» (2/ 146- 147) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 485

وكان فاضلا، ناظما، ناثرا، يعرف باللسان التركي والفارسي.
وكان ساكنا في خلوة بالسميساطية، فأصبح مخنوقا ملقى على باب الخانقاة المذكورة يوم السبت ختام صفر، ودفن بباب الفراديس.
وفيها بدر الدّين أبو الفتح عبد الرحيم بن أحمد السيد الشريف العبّاسي الشافعي القاهري ثم الإسلامبولي [1] .
ولد في سحر يوم السبت رابع عشري شهر رمضان سنة سبع وستين وثمانمائة بالقاهرة، وأخذ العلم بها عن علمائها، فأول مشايخه الشمس النشائي، وأخذ عن محيي الدّين الكافيجي، وأمين الدين الأقصرائي، والمحب بن الشّحنة، والشرف [2] بن عيد، والبرهان اللقاني، والسّراج العبادي، والشمس الجوجري، والجلال البكري، والشمس بن قاسم، والفخر الدّيمي، والبرهان بن ظهيرة، والمحب بن الغرس [3] البصروي.
وسمع «صحيح البخاري» على المسندين: العزّ الصحراوي، وعبد الحميد الحرستاني بالأزهر، وقرأه على البدر بن نبهان، ثم لازم آخرا الرّضي الغزّي.
قال في «الشقائق» : كانت له يد طولى، وسند عال في علم الحديث، ومعرفة تامة بالتواريخ والمحاضرات والقصائد الفرائد.
وكان له إنشاء بليغ، ونظم حسن، وخط مليح.
وبالجملة كان من مفردات العالم، صاحب خلق عظيم، وبشاشة، ووجه بسّام، لطيف المحاورة، عجيب النادرة، متواضعا، متخشعا، أديبا، لبيبا، يبجّل الصغير ويوقّر الكبير، كريم الطبع، سخي النفس، مباركا، مقبولا. انتهى باختصار [1] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (246- 247) و «الكواكب السائرة» (2/ 161- 162) و «معجم المؤلفين» (5/ 205- 206) .
[2] في «ط» : «والشريف» وهو خطأ.
[3] في «ط» : «ابن الفرس» وهو خطأ.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 486

تفقه بالسيد كمال الدّين بن حمزة، والبرهان العمادي الحلبي، وأخذ عن غيرهما أيضا.
وكان علّامة، عارفا بالفقه والفرائض والأصول، ولي مشيخة خانقاه أمّ الملك الصّالح بحلب، ودرّس بالفردوس، وولي تدريس الجامع الكبير بها.
وتوفي وهو يذكر اسم الله تعالى ذكرا متواليا، ودفن بمقابر الصّالحين بحلب.
وفيها سعد الدّين علي بن محمد بن علي بن عبد الرحمن بن عراق [1] ولد سيدي محمد الفقيه المقرئ الشامي الحجازي الشافعي.
ولد كما ذكره والده في السفينة العراقية سنة سبع وتسعمائة بساحل بيروت، وحفظ القرآن العظيم وهو ابن خمس سنين في سنتين، ولازم والده في قراءة ختمة كل جمعة ست سنين، فعادت بركة الله تعالى عليه، وحفظ كتبا عديدة في فنون شتّى، وأخذ القراآت عن تلميذ أبيه الشيخ أحمد بن عبد الوهاب خطيب قرية مجدل معوش، وعن غيره، وكان ذا قدم راسخة في الفقه، والحديث، والقراآت، ومشاركة جيدة في غيرها، وله اشتغال في الفرائض، والحساب، والميقات، وقوة في نظم الأشعار الفائقة، واقتدار على نقد الشعر.
وكان ذا سكينة ووقار، لكنه أصم صمما فاحشا.
وولي خطابة المسجد النبوي، ودخل دمشق وحلب في رحلته إلى الروم.
قال ابن طولون: وعرض له الصّمم في البلاد الرّومية.
قال: وذكر لي أنه عمل شرحا على «صحيح مسلم» كصنيع القسطلاني على «صحيح البخاري» وشرع في شرح على «العباب» [2] في فقه الشافعية.
قال وسافر من دمشق في عوده من الرّوم لزيارة بيت المقدس يوم الخميس [1] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 1004- 1010) و «الكواكب السائرة» (2/ 197- 198) و «الأعلام» (5/ 12) و «معجم المؤلفين» (7/ 218) .
[2] قلت: «العباب» في فقه المذهب الشافعي، نظمه القاضي شهاب الدّين أبو العباس أحمد بن ناصر ابن الباعوني، المتوفى سنة (810 هـ) . انظر «كشف الظنون» (2/ 1122) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 489

ثالث جمادى الآخرة سنة تسع وأربعين، ثم انصرف إلى مصر، وذكر أنه في مدة إقامته بدمشق كان يزور قبر ابن العربي ويبيت عنده، وأنه أشهر شرب القهوة بدمشق، فكثرت من يومئذ حوانيتها.
قال: ومن العجب [1] أن والده كان ينكرها، وخرّب بيتها بمكة.
وتوفي المترجم بالمدينة المنورة وهو خطيبها وإمامها.
وفيها قاضي القضاة شمس الدّين محمد بن عبد الأول السيد الشريف الحسيني الجعفري التّبريزي الشافعي [2] ثم الحنفي، صدر تبريز، وأحد الموالي الرّومية، المعروف بشصلي أمير.
اشتغل على والده، وعلى منلا محمد البرلسي الشافعي، وغيرهما، ودرّس في حياة أبيه الدرس العام سنة ست عشرة، ثم دخل الرّوم، وترقّى في مدارسها، إلى أن وصل إلى إحدى الثمان، ثم ولي قضاء حلب في أواخر سنة تسع وأربعين، ثم قضاء دمشق، فدخلها في ربيع الثاني سنة اثنتين وخمسين، ووافق القطب بن سلطان، والشيخ يونس العيثاوي في القول بتحريم القهوة، ونادى بإبطالها، ثم عرض بإبطالها إلى السلطان سليمان، فورد أمره بإبطالها في شوال سنة ثلاث وخمسين، وأشهر النداء بذلك.
وكان عالما، فصيحا، حسن الخط.
قال ابن الحنبلي: وكان له ذؤابتان يخضبهما ولحيته بالسواد.
وذكر ابن طولون: أنه كان محمود السيرة، له حرمة زائدة.
وتوفي بالقسطنطينية.
وفيها- تقريبا- شمس الدّين محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر العلقمي الشافعي [3] الإمام العلّامة. [1] في «ط» : «ومن العجيب» وما جاء في «آ» موافق لما في «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 221- 225) و «الكواكب السائرة» (2/ 39- 40) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 41) و «الأعلام (6/ 195) و «معجم المؤلفين» (10/ 144) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 490

وكان علماء وقته يجلّونه غاية الإجلال، ويشهدون له بالتقدم على الأمثال.
وتوفي في جمادى الأولى بقرية الظاهر التي أنشأها جدّه الشيخ الصّديق بن عبد الله المزجاجي الصّوفي. انتهى وفيها القاضي شهاب الدّين أحمد بن محمد بن علي البصروي الحنفي [1]- خلاف أبيه وجدّه، فإنهما شافعيان- العالم ابن العالم ابن العالم.
قرأ على والده، والبدر الغزّي وغيرهما، وولي قضاء قارة [2] ، ثم الصّلت، وعجلون.
وتوفي في هذه السنة وتاريخ وفاته (قاضي أحمد) [3] .
وفيها عبد الرحمن بن رمضان القصّار [4] والده.
اشتغل في العلم على ابن الحنبلي، والجمال بن حسن ليه.
وكان صالحا، ديّنا، عفيفا، طارح التكلف، قانعا بأجرة أزرار كان يصنعها.
وكان له ذوق صوفي ومشرب صفي، حجّ وجاور ومرض، ثم شفي، وعاد إلى حلب ومات بها في شعبان. قاله في «الكواكب» .
وفيها عبد العزيز بن عبد الواحد بن محمد بن موسى المغربي المكناسي المالكي [5] الإمام العالم الأديب، شيخ القراء بالمدينة المنورة.
كان فاضلا، علّامة، مفنّنا، شاعرا، صالحا، دمث الأخلاق، كثير التواضع، [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 100) .
[2] في «آ» و «ط» : «فارا» والتصحيح من «الكواكب السائرة» وهي بلدة كبيرة على الطريق بين دمشق وحمص، وقد سبق التعريف بها.
[3] وهو في حساب الجمّل سنة (964) .
[4] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 762- 763) وفيه «القصاب» مكان «القصار» و «الكواكب السائرة» (2/ 158) .
[5] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 800- 806) و «الكواكب السائرة» (2/ 169- 170) و «الأعلام» (4/ 22) و «معجم المؤلفين» (5/ 252) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 496

تفقه على البرهان العمادي كأبيه، وأشغل بعض الطلبة. قاله في «الكواكب» وفيها القاضي شهاب الدّين أحمد بن العلاوي [1] .
قال في «الكواكب» : كان يعرف الفرائض والحساب، وكان يتولى القضاء في برّ الشام، فقتل في بعض القرى، وهو والد يوسف الشاعر. انتهى وفيها المولى نور الدّين حمزة الكرماني الرّومي الحنفي الصوفي [2] .
طلب العلم، ثم رغب في التصوف، وخدم العارف بالله تعالى سنبل سنان، ثم العارف بالله تعالى محمد بن بهاء الدّين، وصار له عنده القبول التام.
وكان خيّرا، ديّنا، قوّالا بالحقّ، مواظبا على آداب الشريعة، مراعيا لحقوق الإخوان.
توفي بالقسطنطينية، رحمه الله تعالى.
وفيها عبد الصّمد بن الصّالح المرشد محيي الدّين محمد العكّاري الحنفي [3] نزيل دمشق، الإمام العلّامة.
قال الشيخ يونس العيثاوي: كان رجلا، صالحا، وانتهت إليه الفتيا في مذهب الإمام أبي حنيفة رضي الله عنه، وحصل له محنة من نائب دمشق سنان الطواشي، والقاضي السيد المعروف بشصلي أمير.
قال: وحصل الإنكار عليه بسكنه في المدرسة العادلية المقابلة للظّاهرية.
وكان له تدريس مدرسة القصّاعية، وحصل له ثروة.
وكان يعتكف العشر الأواخر من رمضان في الجامع الأموي. [1] لم أعثر على ترجمته في «الكواكب السائرة» المطبوع الذي بين يدي.
[2] ترجمته في «الشقائق النعمانية» ص (323) وفيه: «الكرمياني» و «الكواكب السائرة» (2/ 140) وفيه: «الكرمباني» .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 177- 178) و «النعت الأكمل» ص (127- 128) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 500

وكان والده يربّي الفقراء على طريقة حسنة.
وتوفي عبد الصّمد يوم الاثنين ثامن رجب.
وفيها كريم الدّين عبد الكريم بن إبراهيم بن مفلح الحنبلي [1] الشيخ الفاضل.
كان كاتبا في المحكمة الكبري بدمشق، ومات فجأة، فإنه بيّض أربعة أوراق مساطير، ثم خرج، فبينما هو في الطريق سقط لوجهه وحمل إلى منزله، فلما وضع مات، ودفن بالقلندرية بباب الصغير، وصبر والده واحتسب.
وفيها عبد الملك بن عبد الرحمن بن رمضان بن حسن الحلبي الشافعي [2] ، المعروف بابن القصّاب.
قال ابن الحنبلي: تفقه على والده، وجلس [3] بعده لشكاية الخواطر على حسب حاله، وحدّث على كرسي جامع دمرداش. انتهى وفيها محمد بن سويدان الحلبي الصّوفي [4] .
قال في «الكواكب» : كان شيخا، صالحا، منوّرا همذاني الخرقة، أدرك السيد عبد الله التّستري الهمذاني، وتلقّن منه الذكر، وذكر في حلقته كوالده الشيخ سويدان.
وتوفي عن نحو مائة سنة، رحمه الله تعالى. انتهى وفيها أبو الفتح محمد بن فتيان المقدسي الشافعي [5] الإمام العلّامة.
كان إمام الصخرة بالمسجد الأقصى أربعين سنة.
وتوفي في ربيع الآخر، رحمه الله تعالى. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 177) و «النعت الأكمل» ص (127- 128) .
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 859- 860) و «الكواكب السائرة» (2/ 184) .
[3] في «ط» : «وحبس» وهو خطأ.
[4] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 139- 141) و «الكواكب السائرة» (2/ 35) .
[5] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 58) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 501

وفيها شهاب الدّين أحمد بن القاضي برهان الدّين إبراهيم الأخنائي الشافعي [1] أحد أصلاء دمشق.
كان قليل المخالطة، ملازما للأموي.
توفي يوم الاثنين ثاني عشر ربيع الأول ودفن عند والده بالقرب من جامع جرّاح.
وفيها شهاب الدّين أحمد بن عبد الأول القزويني، المشهور في دياره بالسعيدي [2] الإمام العلّامة المفنّن المحقّق.
سئل عن مولده فأخبر أنه ولد سنة اثنتين وتسعين وثمانمائة، وأن له نسبا إلى سعيد بن زيد الأنصاري أحد العشرة [3] رضي الله تعالى عنهم [3] . وذكر أنه ختم القرآن وهو ابن ست سنين وأربعة أشهر وأربعة أيام، وأنه أخذ الفرائض عن أبيه، وأفتى فيها صغيرا سنة إحدى وتسعمائة.
وله مؤلفات، منها: «شرح ايساغوجي» ألّفه ببلاده، ثم دخل بلاد العرب، واستوطن دمشق، وحجّ منها، ثم سافر إلى حلب فأكرم مثواه دفتردارها إسكندر بيك، ثم سافر معه، وجمعه بالسلطان سليمان، وأعطي بالقسطنطينية تدريسا جليلا، وسافر مع السلطان إلى قتال الأعاجم، وعاد معه، وألّف هناك كتبا، منها: «حاشية على شرح فرائض السّراجي» للسيد، ناقش فيها ابن كمال باشا، ثم عاد إلى دمشق سنة أربع وستين، واشترى بيت ابن الفرفور، وعمره عمارة عظيمة، وجعل فيها حمّاما وبيوتا كثيرة، بالسقوف الحسنة، والأرائك العظيمة، وغرس أشجارا، ومات وأرباب الصنائع يشتغلون عنده في أنواع العمائر.
وتوفي ليلة الأحد رابع عشر شعبان، ودفن بباب الصغير بالقلندرية. قاله في «الكواكب» [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 101) .
[2] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 1/ 274- 278) و «الكواكب السائرة» (2/ 110- 111) و «معجم المؤلفين» (1/ 259- 260) .
[3] ما بين الرقمين زيادة من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 504

وفيها بدر الدّين حسن بن يحيى بن المزلق الدمشقي الشافعي [1] العالم الواعظ.
قال الشيخ يونس العيثاوي: كان من أهل العلم والدّيانة، ولي تدريس الأتابكية بالصالحية، وتفقّه على الشيخ تقي الدّين القاري أي، وعلى الشيخ يونس العيثاوي، وأخذ عن القاضي زكريا، والتّقوي بن قاضي عجلون، والبدر الغزّي.
وتوفي يوم الأربعاء سادس عشري صفر، ودفن بتربة أهله خارج باب الجابية بدمشق في المحلّة المحروقة تجاه تربة باب الصغير، وخلّف كتبا كثيرة، اشتراها جدّ الشيخ إسماعيل النابلسي.
وفيها حسين چلبي [2] متولي تكية السلطان سليم خان بالصالحية بدمشق.
قال في «الكواكب» : شنق هو وسنان القرماني يوم الخميس رابع عشر شوال، صلبا معا بدار السعادة، وشاشاهما وعمامتاهما على رؤوسهما، وهما ذوا شيبتين نيرتين، رحمهما الله تعالى. انتهى وفيها سنان القرماني [3] نزيل دمشق.
قال في «الكواكب» : هو والد أحمد جلبي ناظر أوقاف الحرمين الآن بدمشق.
ولي نظارة البيمارستان، ثم نظارة الجامع الأموي، وانتقد عليه أنه باع بسط الجامع وحصره، وأنه خرّب مدرسة المالكية التي بقرب البيمارستان النوري وتعرف بالصّمصامية، وحصل به الضّرر بمدرسة النورية، فشنق بسبب هذه الأمور هو وحسين چلبي. انتهى ملخصا وفيها كريم الدّين عبد الكريم بن الشيخ الإمام قطب الدّين محمد بن عبادة الصالحي الحنبلي [4] الأصيل العريق الفاضل. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 136- 137) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 139) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 149) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 177) و «النعت الأكمل» ص (128) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 505

قال في «الكواكب» : توفي في أواخر ذي القعدة عن بنتين ولم يعقّب ذكرا، وانقرضت به ذكور بني عبادة، ولهم جهات وأوقاف كثيرة. انتهى وفيها فاطمة بنت عبد القادر بن محمد بن عثمان، الشهيرة ببنت قريمزان [1] الشيخة الفاضلة الصالحة الحنفية الحلبية، شيخة الخانقين العادلية والدجاجية معا.
كان لها خطّ جيد، ونسخت كتبا كثيرة، وكان لها عبارة فصيحة وتعفّف وتقشف وملازمة للصلاة، حتّى في حال المرض.
ولدت في رابع محرم سنة ثمان وسبعين وثمانمائة، ثم تزوجها الشيخ كمال الدّين محمد بن مير جمال الدّين بن قلي درويش الأردبيلي الشافعي نزيل المدرسة الرواحية بحلب، الذي قيل: إن جدّه أول من شرح «المصباح» .
قالت وعن زوجي هذا أخذت العلم، وكان يقول: ملّكني الله تعالى ستة وثلاثين علما.
وتوفيت في هذه السنة وأوصت أن تدفن معها سجادتها.
قال ابن الحنبلي: وقد ظفرت بشهود جنازتها وحملها فيمن حمل، رحمها الله تعالى.
وفيها ناصر الدّين محمد بن سالم الطّبلاوي الشافعي [2] الإمام العلّامة أحد العلماء الأفراد بمصر.
أجاز العلّامة محمد البيلوني كتابة في مستهل جمادى الأولى سنة اثنتين وتسعين وتسعمائة. قال: فيها تلقيت العلم عن أجلّة من المشايخ، منهم قاضي القضاة زكريا، وحافظو عصرهم الفخر بن عثمان الدّيمي، والسيوطي، والبرهان القلقشندي بسندهم المعروف، وبالإجازة العالية مشافهة عن الشيخ شهاب الدّين [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 21- 22) و «الكواكب السائرة» (2/ 238) و «الأعلام» (5/ 131) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 33) و «معجم المؤلفين» (10/ 17) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 506

البيجوري شارح «جامع المختصرات» نزيل الثغر المحروس بدمياط بالإجازة العالية، عن شيخ القراء والمحدّثين محمد بن الجزري.
وقال الشعراوي: صحبته نحو خمسين سنة، فما رأيت في أقرانه أكثر عبادة لله تعالى منه، لا تكاد تراه إلّا في عبادة، وانتهت إليه الرئاسة في سائر العلوم بعد موت أقرانه، وكان مشهورا في مصر بكثرة رؤية رسول الله صلّى الله عليه وآله وسلم، وأقبل عليه الخلائق إقبالا كثيرا بسبب ذلك، فأشار عليه بعض الأولياء بإخفاء ذلك فأخفاه. قال: وليس في مصر الآن أحد يقرئ في سائر العلوم الشرعية وآلاتها إلّا هو، حفظا. وقد عدّوا ذلك من جملة إمامته، فإنه من المتبحرين في التفسير، والقراآت، والفقه، والنحو، والحديث، والأصول، والمعاني، والبيان، والحساب، والمنطق، والكلام، والتصوف، وما رأيت أحدا في مصر أحفظ لمنقولات هذه العلوم منه، وجمع على «البهجة» شرحين جمع فيهما ما في «شرح البهجة» لشيخ الإسلام وزاد عليها ما في «شرح الروض» وغيره.
وولي تدريس الخشابية وهي من أجلّ تدريس في مصر، وشهد له الخلائق بأنه أعلم من جميع أقرانه، وأكثرهم تواضعا، وأحسنهم خلقا، وأكرمهم نفسا، لا يكاد أحد يغضبه.
وتوفي بمصر عاشر جمادى الآخرة، ودفن في حوش الإمام الشافعي رضي الله عنه، وعمّر نحو مائة سنة.
وفيها شمس الدّين محمد الجعيدي الدمشقي الشافعي [1] رئيس دمشق في عمل الموالد.
كان من محاسن دمشق التي انفردت بها. قاله في «الكواكب» وفيها يونس بن يوسف الطّبيب [2] رئيس الأطباء بدمشق، الشيخ الفاضل، وهو والد الشيخ شرف الدّين الخطيب. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 74) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 263) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 507

وفيها القاضي أبو الجود محمد بن محمد بن محمد الأعزازي [1] .
قال في «الكواكب» : كتب بخطّه لنفسه ولغيره من الكتب المبسوطة ما يكاد يخرج عن طوق البشر، من ذلك خمس نسخ من «القاموس» وعدة نسخ من «الأنوار» وعدة نسخ من «شرح البهجة» و «شرح الروض» [2] وكتب «البخاري» وشرحه لابن حجر [2] في كتب أخرى لا تحصى كثرة.
وكتب نحو خمسين مصحفا. كل ذلك مع اشتغاله بالقضاء، ووقف نسخة من «البخاري» على طلبة اعزاز قبل وفاته. انتهى وفيها المولى محمود الإيديني [3] المعروف بخواجه قيني [4] .
قال في «العقد المنظوم» : كان أبوه من كبار قضاة القصبات، ثم طلب ابنه هذا العلم، وأكبّ حتّى صار ملازما، وتزوج المولى خير الدّين معلم السلطان بأخته، فعلت به كلمته، وارتفعت مرتبته، فقلّد مدارس عدة، ثم قلّد قضاء حلب، ثم قضاء مكة مرتين.
وكان حسن الخلق، بشوشا، حليما، لا يتأذى منه أحد، أدركته منيته بقصبة إسكدار. انتهى وفيها المولى يحيى بن نور الدّين الشهير بكوسج الأمين الحنفي [5] .
كان أبوه من الأمناء العثمانية، متوليا على الخراجات الخاصة، فاختار صاحب الترجمة طريق العلم على طريق آبائه، فاشتغل على أفاضل زمانه، حتى صار معيدا لدرس علاء الدّين الجمالي، وتميّز في خدمته، حتى زوّجه بابنته، ودرّس بعدة مدارس، ثم قلّد قضاء بغداد. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 178- 179) و «الكواكب السائرة» (3/ 12) .
[2] ما بين الرقمين لم يرد في «درّ الحبب» الذي بين يدي.
[3] في «ط» : «الايدني» وهو خطأ.
[4] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (341) .
[5] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (340) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 516

لطلب العلم، ودار به على الأعلام، فأخذ عن المولى القادري، وطاش كبري زاده، وغيرهما، وبرع، وأحرز فضائل جمّة، وقال الشعر اللطيف، فلقّب بسروري.
وكان فارسا في لغة فارس، وله مؤلفات عربية ورومية وفارسية، وتنقّل في المدارس، وأكبّ على الاشتغال والتصنيف. وكان بهيّ المنظر، حلو المخبر، تلوح عليه آثار الفوز والفلاح، جوادا، سمحا.
ومن مصنفاته «الحواشي الكبرى على تفسير البيضاوي» وأولها: الحمد لله الذي جعلني كشّاف القرآن، وصيّرني قاضيا بين الحقّ والبطلان. و «الحواشي الصغرى» عليه أيضا. وشرح قريبا من نصف «البخاري» و «حاشية على التلويح» و «حاشية على أوائل الهداية» وشروح لبعض المتون المختصرة، وغير ذلك.
وتوفي بمرض الهيضة عن اثنتين وسبعين سنة، ودفن عند مسجده بقصبة قاسم باشا.
وفيها أبو محمد معروف بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن أحمد اليمني [1] الشيخ الكبير القدوة، الشهير العارف بالله تعالى.
قال في «النور» : ولد بشبام [2] في ليلة الجمعة حادي عشر شهر رمضان سنة ثلاث وتسعين وثمانمائة.
وكان كبير الشأن، ذا كرامات ظاهرة، وآيات باهرة، أفرد مناقبه بعض الفضلاء بالتصنيف.
وكان ذا جاه عظيم، وقبول عند الخاص والعام، وكان سبب خروجه من بلده إلى دوعان أنه وشي به إلى السلطان بدر الكثيري بأشياء، منها فرط اعتقاد الناس فيه، وامتثالهم أوامره ونواهية، فأمر بنفيه من البلاد بعد الإشهار بإهانته، فنودي [1] ترجمته في «النور السافر» ص (273- 274) .
[2] شبام: جبل عظيم بصنعاء، به شجر وعيون، وشرب صنعاء منه. انظر خبره في «معجم ما استعجم» (2/ 778) و «مراصد الإطلاع» (2/ 779) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 520

وفيها خليل بن أحمد بن خليل بن أحمد بن شجاع الحمصي [1] الحلبي المولد والمنشأ الشافعي، المشهور بابن النّقيب، الإمام العالم.
توفي في هذه السنة أو التي قبلها كما قاله في «الكواكب» .
وفيها الشيخ زين الدّين بن إبراهيم بن محمد بن محمد الشهير بابن نجيم الحنفي [2] الإمام العلّامة.
قال ولده الشيخ أحمد: هو الإمام العلّامة، البحر الفهامة، وحيد دهره، وفريد عصره، كان عمدة العلماء العاملين، وقدوة الفضلاء الماهرين، وختام المحقّقين والمفتين.
أخذ عن العلّامة قاسم بن قطلوبغا، والبرهان الكركي، والأمين بن عبد العال، وغيرهم. وألّف رسائل وحوادث ووقائع في فقه الحنفية من ابتداء أمره يحتاج إليها في زماننا، وشرح «الكنز» وسماه ب «البحر الرائق شرح كنز الدقائق» وصل إلى آخر كتاب الإجارة، وكتاب «الأشباه والنظائر» [3] وكتاب «شرح المنار» في الأصول، وكتاب «لب الأصول مختصر [4] تحرير الأصول» لابن الهمام، وكتاب [4] «الفوائد الزّينية في فقه الحنفية» وصل فيها إلى ألف قاعدة وأكثر، و «تعليق على الهداية» و «حاشية على جامع الفصولين» وغير ذلك.
وتوفي صبيحة يوم الأربعاء من رجب. انتهى ملخصا، أي وتأخرت وفاة أخيه الشيخ عمر إلى بعد الألف. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 590- 594) و «الكواكب السائرة» (3/ 148- 149) و «الأعلام» (2/ 314) و «معجم المؤلفين» (4/ 111) .
[2] ترجمته في «الطبقات السّنية» (3/ 275- 276) و «الكواكب السائرة» (3/ 154) و «معجم المؤلفين» (4/ 192) .
[3] طبع في مصر عدة مرات أفضلها التي صدرت بعناية وتعليق الأستاذ عبد العزيز محمد الوكيل سنة (1387) هـ. ثم طبع بدار الفكر بدمشق بعناية وتعليق الأستاذ محمد مطيع الحافظ.
[4] ما بين الرقمين سقط من «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 523

أخذ الفقه عنه، وعن طبقته، وكان من رفقاء البدر الغزّي، وأخذ عنه النور الزيّادي، والنور الحلبي [1] وأضرابهما، وأقرأ وأفتى، وخرّج وصنّف، ومن مصنّفاته «شرح الزبد لابن أرسلان» و «شرح منظومة البيضاوي» في النكاح، ورسالة في شروط الإمامة، و «شرح شروط الوضوء» وغير ذلك. قاله ولده. وقال: توفي في بضع وسبعين وتسعمائة.
وفيها حسين بن علي الحصكفي الشافعي [2] الإمام العالم.
قال في «الكواكب» : مولده سنة اثنتين وثلاثين وتسعمائة، ونظم «تصريف العزّي» وهو ابن أربع عشرة سنة، وقرّظ له عليه شيخ الإسلام الوالد. انتهى وفيها المولى عبد الباقي بن المولى علاء الدّين العربي الحلبي الحنفي [3] اشتغل بطلب العلوم، حتى وصل إلى مجلس المفتي علاء الدّين الجمالي، وصار ملازما منه، ثم تنقّلت به الأحوال إلى أن ولي قضاء حلب، ثم قضاء مكّة، ثم قضاء بروسة، ثم قضاء القاهرة، ثم قضاء مكة ثانيا.
وكان من أعلام العلماء، صاحب يد في العلوم، وربى أكابر من أعيان الرّوم.
وكان كثير العناية بالدرس، وجمع الأماثل، صاحب اشتهار كثير، حتى قيل لم يبلغ أحمد مبلغه في الاشتهار والظهور.
وكان يلقي مدة إقامته سبعة دروس أو ثمانية، لكنه كان في غاية الحرص على حبّ الرئاسة والجاه، وقد بذل في تحصيل قضاء العسكر أموالا عظيمة، منها أنه كان بنى زمن قضائه ببرسا حمّاما عاليا على ماء جار من غرائب الدنيا يحصّل منه مال عظيم في كل سنة، فوهبه للوزير رستم باشا فلم يثمر له بثمرة.
وتوفي بحلب في الطاعون ولم يعقب. قاله في «ذيل الشقائق» . [1] كذا في «ط» و «المنتخب» لابن شقدة بنسختيه: «والنور الحلبي» وفي «آ» : «والبرهان الحلبي» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 143- 145) .
[3] ترجمته في «درّ الحبب» (1/ 2/ 739- 743) و «العقد المنظوم» ص (360- 362) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 526

العبودية، و «كشف الرّان عن أسئلة الجان» و «فرائد القلائد في علم العقائد» و «الجواهر والدّرر» و «الكبريت الأحمر في علوم الكشف الأكبر» و «الاقتباس في القياس» و «فتاوى الخواص» و «العهود ثلاثة» وغير ذلك.
وحسده طوائف، فدسوا عليه كلمات يخالف ظاهرها الشرع، وعقائد زائغة، ومسائل تخالف الإجماع، وأقاموا عليه القيامة، وشنّعوا وسبّوا، ورموه بكل عظيمة فخذلهم الله وأظهره عليهم.
وكان مواظبا على السّنّة، مبالغا في الورع، مؤثرا ذوي الفاقة على نفسه حتى بملبوسه، متحملا للأذى، موزعا أوقاته على العبادة ما بين تصنيف وتسليك وإفادة، واجتمع بزاويته من العميان وغيرهم نحو مائة، فكان يقوم بهم نفقّه وكسوة.
وكان عظيم الهيبة، وافر الجاه والحرمة، تأتي إلى بابه الأمراء. وكان يسمع لزاويته دويّ كدوي النحل ليلا ونهارا.
وكان يحيي ليلة الجمعة بالصلاة على المصطفى صلّى الله عليه وسلم، ولم يزل مقيما على ذلك، معظما في صدور الصدور، إلى أن نقله الله تعالى إلى دار كرامته.
ومن كلامه: دوروا مع الشرع كيف كان لامع الكشف، فإنه قد يخطئ وقال: ينبغي إكثار مطالعة كتب الفقه عكس ما عليه المتصوفة الذين لاحت لهم بارقة من الطريق فمنعوا مطالعته وقالوا: إنه حجاب جهلا منهم.
وقال: كل إنسان لا يعذّب في النار إلّا من الجزء الناري الذي هو أحد أركان بدنه [1] .
وقال: ذهب بعض أهل الكشف إلى أن جميع الحيوان لهم تكليف إلهي برسول منهم في ذواتهم لا يشعر به إلّا من كشف عن بصره، فإن لله الحجّة على خلقه، فلا يعذّب أحدا إلا جزاء، فلا إشكال في إيلام الدواب.
وقال: الجبر آخر ما تنتهي إليه المعاذير، وذلك سبب مآل أهل الرحمة إلى الرحمة. [1] قلت: ليس على ذلك دليل من الكتاب والسّنّة وآراء الجمهور من السّلف والخلف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 546

وفيها الشيخ محمد بن خليل بن قيصر القبيباتي الحنبلي الصّوفي [1] الفاضل الصّالح المعتقد.
توفي في هذه السنة وقد جاوز المائة، رحمه الله تعالى.
وفيها المولى محمد بن عبد الوهاب بن عبد الكريم، الشهير بعبد الكريم زاده الحنفي [2] الإمام العلّامة.
قال في «العقد المنظوم» : كان جدّه عبد الكريم قاضيا بالعسكر في دولة السلطان محمد خان، وولي أبوه عبد الوهاب الدفتر دارية في عهد السلطان سليم خان، ونشأ هو غائصا في بحار العلوم ولجج المعارف، طالبا لدرر الفضائل واللطائف، واشتغل على إسرافيل زادة، وجوي زادة، وابن كمال باشا، والمولى أبي السعود، وغيرهم، وتبحّر وتمهّر، وفاق أقرانه، وطار صيته في الآفاق، وجمع أشتات العلوم، وتنقّل في المدارس على عادة أمثاله، إلى أن صار طودا من المعارف نحوا وعربية وأدبا وفقها، وغير ذلك، حلو المفاكهة، طيب المعاشرة.
وكان من عادته أن لا يكتب بالقلم الذي يكتب به اسم الله تعالى، ولا ينام ولا يضطجع في بيت كتبه تعظيما للعلم.
ومن تصانيفه عدة «مقامات» على منوال الحريري، و «حاشية على تفسير البيضاوي» من أوله إلى سورة طه، و «حواش على حاشية المولى جلال الدّين الدواني للتجريد» وكتب أشياء أخر إلا أنها لم تظهر بعد موته. الأحاديث الواردة فيه الأستاذان الفاضلان نديم مرعشلي وأسامة مرعشلي وصدرت في مجلدين كبيرين عن الشركة المتحدة للتوزيع بدمشق عام (1404 هـ) .
2- «مختصر كنز العمال في سنن الأقوال والأفعال» وقد طبع قديما على هامش «مسند الإمام أحمد بن حنبل» .
3- «المواهب العلية في الجمع بين الحكم القرآنية والحديثية» وهو مخطوط لم ينشر بعد.
4- «منهج العمال في سنن الأقوال» وهو مخطوط لم ينشر بعد وتحتفظ مكتبة الرباط بنسخة منه تحت رقم (د 255) . قاله العلّامة الزركلي.
[1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 59- 60) و «النعت الأكمل» ص (133- 136) و «مختصر طبقات الحنابلة» للشطي ص (95- 96) .
[2] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (384- 390) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 555

ويحكى أنه لما دخل الحرم أعتق مماليكه واجتهد في أداء مناسك الحجّ. وكان صاحب يد في العلوم، سهل القياد، صحيح الاعتقاد، سمحا، جوادا، إلا أن فيه خصلة ابن حزم الذي قيل فيه: لسان ابن حزم وسيف الحجّاج شقيقان [1] ، وعلّق حواشي في أثناء دروسه على بعض المواضع من «شرح المفتاح» للشريف الجرجاني.
وتوفي بعد أن تمّم أعمال حجّه بمكّة المشرّفة، ودفن بالبقيع. انتهى وفيها القاضي كمال الدّين محمد بن القاضي شهاب الدّين أحمد بن يوسف بن أبي بكر الزّبيدي [2] الصّفدي ثم الدمشقي الحنفي، الشهير بابن الحمراوي [3] .
قال في «الكواكب» : قال والدي: حضر كثيرا من دروسي، وذكر أن مولده سنة تسع وتسعمائة، وتولى وظائف متعددة، كنظر النظّار، ونظر الجامع الأموي، والحرمين الشرفين. وكان الحرب بينه وبين السيد تاج الدّين وولده محمود [4] قائمة، وكان هو المؤيد عليهما.
وكان من رؤساء دمشق وأعيانها المعدودين، جوادا، له في كل يوم أول النهار وآخره مائدة توضع بألوان الأطعمة المفتخرة، وكان ذا مهابة وحشمة ووجاهة، لا تردّ شفاعته في قليل ولا كثير، وكان ينفع الناس بجاهه ويكرم القادمين إلى دمشق من أعيان أهل البلاد، ويتردد إليه الفضلاء والأعيان.
وكان باب الخضر [5] الذي يمر منه إلى الطواقية ضيقا فوسّعه من ماله.
وللشعراء فيه مدائغ طنّانة.
وتوفي نهار الاثنين رابع عشر ربيع الأول ودفن بباب الصغير. [1] أي كان يقع في الناس كثيرا.
[2] في «ط» : «الزبيري» وهو تحريف.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 43- 44) .
[4] في «ط» : «وولده محمد» وهو خطأ.
[5] كذا في «آ» و «ط» و «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف: «باب الخضر» ولم أقف على ذكر له فيما بين يدي من المصادر.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 559

وفيها محيي الدّين يحيى بن عبد القادر بن محمد النّعيمي الشافعي [1] الفقيه المحدّث الإمام العلّامة.
ولد سنة اثنتين وتسعمائة، وأخذ عن والده وغيره، وعني بالحديث أتمّ عناية، وبرع في الفقه وغيره، وأخذ عنه الشيخ شمس الدّين الميداني وغيره، وكان من محاسن الدّنيا، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن عبد الوهاب الأبّار الدمشقي العاتكي الشافعي الخطيب التبريزي [2] الشيخ الإمام العالم الصّالح.
كان من العلماء العاملين، والورثة الكاملين، والجلّة المتعبدين، رحمه الله تعالى.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد الشّربيني القاهري الشافعي [3] الخطيب الإمام العلّامة.
قال في «الكواكب» : أخذ عن الشيخ أحمد البرلسي الملقّب عميرة، والنّور المحلّي، والنّور الطهواني، والشمس محمد بن عبد الرحمن بن خليل النشلي [4] الكردي، والبدر المشهدي، والشّهاب الرّملي، والشيخ ناصر الدّين الطّبلاوي، وغيرهم، وأجازوه بالإفتاء والتدريس، فدرّس وأفتى في حياة أشياخه، وانتفع به خلائق لا يحصون، وأجمع أهل مصر على صلاحه، ووصفوه بالعلم والعمل، والزهد والورع، وكثرة النّسك والعبادة.
وشرح كتاب «المنهاج» و «التنبيه» شرحين عظيمين، جمع فيهما تحريرات أشياخه بعد القاضي زكريا، وأقبل الناس على قراءتهما وكتابتهما في حياته، وله على «الغاية» شرح مطول حافل. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 219) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 64) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 79- 80) و «معجم المؤلفين» (8/ 269) .
[4] في «ط» : «النشكي» وهو خطأ.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 561

وكان من عادته أن يعتكف من أول رمضان فلا يخرج من الجامع إلّا بعد صلاة العيد.
وكان إذا حجّ لا يركب إلّا بعد تعب شديد، وإذا خرج من بركة الحاج لم يزل يعلّم الناس المناسك وآداب السّفر ويحثّهم على الصّلاة، ويعلّمهم كيف القصر والجمع. وكان يكثر من تلاوة القرآن في الطريق وغيره، وإذا كان بمكّة أكثر من الطواف، ومع ذلك، فكان يصوم بمكّة والسفر أكثر أيامه، ويؤثر على نفسه، وكان يؤثر الخمول ولا يكترث بأشغال الدنيا.
وبالجملة كان آية من آيات الله تعالى، وحجّة من حججه على خلقه.
وتوفي بعد عصر يوم الخميس ثاني شعبان سنة سبع وسبعين وتسعمائة، وهي سنة ميلادي. انتهى ملخصا وفيها شمس الدّين محمد بن مسلّم- بتشديد اللام المفتوحة- المغربي التونسي الحصيني- نسبة إلى حصين مصغّرا طائفة من عرب المغرب- المالكي ثم الحنفي [1] نزيل حلب.
كان إماما، عالما، صالحا.
توفي بحلب في هذه السنة.
وفيها المولى مصلح الدّين المشتهر بمعلّم السلطان جهانكير [2] .
قال في «ذيل الشقائق» : طلب العلوم، وشمّر عن ساق الاجتهاد، وأخذ عن جوي زادة، والمولى عبد الواسع، وصار ملازما منه، ثم [3] تنقلت به الأحوال إلى أن صار معلّم السلطان جهانكير بن سليمان خان، واستمر على تعليمه إلى أن توفي، فلم تطل مدة المترجم أيضا. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 128- 135) و «الكواكب السائرة» (3/ 74- 75) .
[2] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (393- 394) .
[3] لفظة «ثم» لم ترد في «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 562

وفيها رحمة الله بن قاضي عبد الله السّندي الحنفي [1] نزيل مكّة.
قال في «الكواكب» : كان عالما [2] فاضلا، له رسالة سمّاها «غاية التحقيق ونهاية التدقيق» في مسائل ابتلي بها أهل الحرمين الشريفين. انتهى وفيها الشيخ محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الله، المعروف بالزّغبي [3] الشيخ الصّالح المجذوب.
قال في «الكواكب» : كان سمينا طويل اللحية، له شيبة بيضاء، وكان له ذوق ونكت ولطائف على لسان القوم وإشارات الصوفية.
وكان قد صحب في طريق الله جماعة، منهم الشيخ عمر العقيبي.
وحدثني بعض إخواننا الصّالحين قال: كنت مرة مع الزّغبي بقرية برزة بالمقام، فسألته بماذا أعطي ما أعطي، قال: فقال لي: ما لك بهذا السؤال، فقلت: لا بد أن تخبرني، فقال: يا ولدي ما نلت هذه الرّتبة حتّى سحت في البرّية أربع عشرة سنة.
وحكى لي أنه في بدء أمره وحال تجرّده وقف على جبل الرّبوة المعروف بالمنشار، فوثب منه إلى جبل المزّة وأنا أنظر.
وكان الزّغبي يحبّ أن يشرب الماء عن الرّماد ويصفه لكل من شكا إليه مرضا أي مرض كان، وكان يقول هو الصفوة.
وكان منزله بمحلّة القيمرية، ومرّ يوما على دكان جزار بمحلّة القيمرية فوجد الشيخ شهاب الدّين الطّيبي واقفا على الجّزار، فقال الزّغبي للجزّار: يا معلّم توصّ من هذا الشيخ، فإنه يتصرّف في الألوف [4] من الناس ويطاوعونه ولا يتجرأ أحد على مخالفته، إن طأطأ رأسه طأطؤوا معه، وإن رفع رأسه رفعوا معه. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 152) .
[2] في «ط» : «عاملا» وهو خطأ.
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 32- 37) و «جامع كرامات الأولياء» (1/ 184) .
[4] في «آ» و «ط» : «من الألوف» والتصحيح من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 565

وكان عالما، فاضلا، مدقّقا لطيف الطبع، حسن الصّحبة، حلو المحاورة، ينظم الشعر التركي أبلغ نظام، فاتسم فيه ببهشتي على عادتهم.
وتوفي في القصبة المزبورة.
وفيها المولى خواجه عطاء الله [1] معلّم السلطان سليم خان بن السلطان سليمان خان.
قال في «ذيل الشقائق» : نشأ بقصبة بركي من ولاية آيدين صارفا لرائج عمره في إحراز العلوم والمعارف، بحيث لا يلويه عن تحصيلها عائق ولا صارف، وقرأ على ابن كمال باشا، والمولى أبي السعود المفتي، وسعد الله محشّي «تفسير البيضاوي» وهو قاض بقسطنطينية، ثم صار ملازما بطريق الإعادة من إسرافيل زاده، ثم تنقّل في المدارس، ثم عيّن لتعليم السلطان سليم خان وهو يومئذ أمير بلواء مغنيسا، ولما وصلت السلطنة إلى مخدومه علت كلمته، وارتفعت مرتبته [2] ، واستقام أمره، واشتعل جمره، فبالغ في إكرامه، وأفرط في إعظامه، وكان يدعوه إلى داره العامرة فيجتمع به، ثم قدّم صغار طلبته على المشايخ الكبار وقلّدهم المناصب الجليلة في الأزمنة القليلة، فضجّ الناس عليه بالدعاء.
وكان عالما، فاضلا، ورعا، ديّنا، قوي الطبع، صحيح الفكر، إلّا أن فيه التعصب الزائد، وكتب رسالة تشتمل على خمسة فنون، الحديث، والفقه، والمعاني، والكلام، والحكمة.
وتوفي في أوائل صفر بقسطنطينية وصلّى عليه المولى أبو السعود المفتي.
وفيها المولى علي [3] .
قال في «الكواكب» : «ابن إسرافيل» . وقال في «العقد المنظوم» : «ابن محمد» الشهير بقنالي زاده. [1] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (406- 408) و «معجم المؤلفين» (6/ 283) .
[2] في «ط» : «رتبته» وما جاء في «آ» موافق لما في «العقد المنظوم» مصدر المؤلف.
[3] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (411- 417) وفيه: «المشتهر بحنّاوي زاده» . و «الكواكب السائرة» (3/ 187- 190) و «معجم المؤلفين» (7/ 193- 194) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 568

المقدسي العلمي، مدرّس القصّاعية بدمشق، وأنشد له، وذكر أن القاضي البيضاوي خطّأ من أدغم الراء في اللام ونسبه إلى أبي عمرو:
أنكر بعض الورى على من ... تدغم في اللام عنه راء
ولا نخطّي أبا شعيب ... والله يغفر لمن يشاء
وله:
ألا خذ حكمة مني ... وخلّ القيل والقالا
فساد الدّين والدّنيا ... قبول الحاكم المالا
وقال يرثي الشيخ مغوش التونسي لما مات بمصر:
تقضّى التونسيّ فقلت بيتا ... يروّح كل ذي شجن ويؤنس
أتوحشنا وتؤنس بطن لحد ... ولكن مثل ما أوحشت تونس
وفيها- تقريبا أيضا- قال في «الكواكب» ما لفظه: محمد بن عبد الله بن علي الشيخ العلّامة الشّنشوري المصري الشافعي [1] .
مولده- تقريبا- سنة ثمان وثمانين وثمانمائة، وأخذ عن الجلال السيوطي، والقاضي زكريا، [2] والدّيمي، والقلقشندي [2] ، والسّعد الذهبيّ، والكمال الطّويل، والنور المحلّي، وله مؤلفات في الفرائض وغيرها، وأجاز ابن كسباي في ربيع الثاني سنة ثمانين وتسعمائة. انتهى بحروفه وقال ولده الشيخ عبد الله [3] شارح «الترتيب» [4] في إجازة ذكر فيها مشايخه: [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (2/ 37- 38) و «معجم المؤلفين» (10/ 226- 227) والشنشوري: نسبة إلى قرية شنشور من قرى المنوفية. انظر «التحفة السّنية» ص (107) وانظر ما علّقه العلامة الزركلي في ضبطها في «الأعلام» (4/ 129) في ترجمة ولده.
[2] ما بين الرقمين سقط من «الكواكب السائرة» الذي بين يدي.
[3] هو عبد الله بن محمد بن عبد الله بن علي العجمي الشنشوري، الفرضي، من فقهاء الشافعية في عصره. كان خطيب الجامع الأزهر بمصر. له مؤلفات مختلفة. مات سنة (999) هـ. عن «معجم المطبوعات العربية» (2/ 1147) و «الأعلام» للزركلي (4/ 128- 129) و «معجم المؤلفين» لكحالة (6/ 128) .
[4] واسم كتابه: «فتح القريب المجيب بشرح الترتيب» وهو مطبوع بمجلدين بمطبعة محمد مصطفى

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 578

العلماء العاملين، مع كمال الورع والتصلّب في الدّين، آية في الزّهد والتّقوى، متبحّرا في الفنون الشرعية والنقلية، مشاركا في العلوم العقلية. وكان يفسّر القرآن العظيم وينتفع به الناس، إلى أن توفي شهيدا في ذي القعدة، وذلك أنه طبّب فرهاد باشا الوزير [1] من سلس البول، فمات في أيام قلائل بالزّحير [2] فاتّهم بقتله، فترصّد له جماعته ساعة، حتّى خرج من داره، فضربوه بالسكاكين حتّى قتلوه، فغضب السلطان لذلك، وصلب بعضهم، ونفى الباقين.
وفيها الشيخ عبد القادر بن أحمد بن علي الفاكهي المكّي الشافعي [3] .
قال في «النور» : ولد في ربيع الأول عام عشرين وتسعمائة.
وكان إماما، عالما، وله تصانيف كثيرة، لا تحصى، منها شرحان على «البداية» للغزالي، ورأيت منها جملة عديدة في فنون شتّى، ولعمري أنه كان يشبه الجلال السيوطي في كثرتها، بحيث إنه يكتب على كل مسألة رسالة، مع أن عبارته ما هي بذاك رحمه الله.
وتوفي بمكّة. انتهى وفيها سراج الدّين عمر بن عبد الوهاب النّاشري اليمني الشافعي [4] .
قال في «النور» : ولد بمدينة زبيد.
وكان إماما، علّامة. وكان سئل عما يعتاده أهل زبيد من العيد الذي في أول خميس من رجب هل له أصل وهل هو سنّة أم لا، فأجاب بهذه الأبيات [5] :
وسائل سال عن قوم وعادتهم ... عيد الخميس الذي في مبتدا رجب [1] أخبار الوزير فرهاد باشا في «أخبار الدول وآثار الأول» (3/ 75 و 76 و 103) .
[2] الزحير: استطلاق البطن بشدة وتقطيع في البطن يمشّي دما. «القاموس المحيط» (زحر) .
[3] ترجمته في «النور السافر» ص (353- 354) و «الأعلام» (4/ 36) و «معجم المؤلفين» (5/ 283) .
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (352- 353) .
[5] الأبيات في «النور السافر» ص (352- 353) وما بين الحاصرتين مستدرك منه.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 582

[أسنّة هو أو لا؟ أوضحوه لنا ... وما لتمييز هذا اليوم من سبب؟
فقلت ذا مبدأ الإسلام في يمن ... عيد الخميس الذي في مبتدا رجب]
أتى معاذ بأمر الله فيه لنا ... بالاتّباع إلى منهاج خير نبي
فصار ذلك عيدا عندنا فلذا ... نخصّه لمزيد الحبّ بالقرب
ولا نقول بتخصيص الصّيام له ... ولا صلاة ولا شيء من القرب
نعم لنا فيه تخصيص المحبّة إذ ... كان النّجاة لنا فيه من العطب
فصار إقباله فيه القبول على ... قوابل القابلين الكل عن أرب
ثم الصّلاة مع التّسليم لا برحا ... على محمد خير العجم والعرب
والآل والصّحب ثم التّابعين لهم ... ما انهلّ مزن على الأشجار والكثب
وفيها القاضي عيسى الهندي [1] العلّامة المفنّن.
قال في «النور» : كان من أعيان العلماء المشهورين، وواحد المشايخ المدرّسين، وله تصانيف نافعة، رحمه الله تعالى.
وتوفي بأحمدآباد. انتهى.
وفيها ناصر الدّين محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عيسى بن شرف، المعروف بابن أبي الجود، وبابن أبي الحيل قديما، وبابن الكشك الشلّاح أبوه [2] .
قال في «الكواكب» : قال الوالد قرأ عليّ من «الترمذي» إلى كتاب الصلاة، والبردة، والمنفرجة، وسمع قصيدتي القافية والخائية، مرثيتي شيخ الإسلام.
[وقصيدتي التائية المثلثة، في مجدّدي دين الأمة، وبعض كتابي الدرّ النضيد،] وغير ذلك وأجزته، مولده سنة تسع عشرة وتسعمائة. انتهى.
وأخبرنا الشيخ أبو اليسر القوّاس أنه كان له ذكاء مفرط، وعرض له أكل الأفيون، وهو لبن الخشخاش، وغلب عليه فكتبت إليه العمّة خالة أبي اليسر المذكور السيدة زينب بنت الشيخ رضي الدّين تنصحه: [1] ترجمته في «النور السافر» ص (354) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 53- 54) وما بين الحاضرتين مستدرك منه.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 583

راسخة في فنون العربية، مع المشاركة التّامة في سائر العلوم المتداولة. وله تعليقات على بعض المواضع من التفسير، والفروع، وغيرهما.
ومن شعره:
لقد جار الزّمان على بنيه ... عليهم ضاق بالرّحب البقاع
ترى الأشعار في الأسعار أغلى ... وعلم الشّرع أكسد ما يباع
فقد صارت جوائزهم عقودا ... وغايتها خماس أو رباع
وكم من شاعر أمسى عزيزا ... لقد أضحى له أمر مطاع
وذي فضل ينادي في البوادي [1] ... أضاعوني وأيّ فتى أضاعوا [2]
توفي ببيت المقدس لما توجه قاضيا لها قبل أن يباشر الحكم في ذي القعدة انتهى.
وذكر في «الكواكب» أنه كان مفتيا بدمشق ومدرّسا بالسّليمانية بها.
وفيها محمود بن أحمد المشتهر بابن برزان [3] .
ولد بقصبة أسكليب، ونشأ على طلب العلم والفضائل، وأخذ عن أعيان الأفاضل، حتى صار ملازما من المولى أبي السعود وتنقّل في المدارس، وأذن له في الإفتاء فلم تطل مدته.
وكان عارفا، كاملا، مطلعا على دقائق العربية، له باع في العلوم الأدبية، عالما بالفقه والكلام.
وتوفي بقسطنطينية في شوال.
وفيها المولى محمود بن حسن السامون الحنفي [4] الإمام العلّامة. [1] في «ط» : «في النوادي» وهو تصحيف.
[2] الشطرة الثانية من هذا البيت هي صدر بيت مشهور للعتبي هو:
أضاعوني وأي فتى أضاعوا ... ليوم كريهة وسداد ثغر
[3] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (481) واسمه فيه: «محمد بن أحمد المشتهر بابن بزن» .
[4] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (482- 483) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 588

سعدي چلبي محشّي «البيضاوي» ، ثم بعد موته بجوي زاده، وصار ملازما منه، وتنقّل في المدارس حتّى وصل إلى مدرسة با يزيد خان بأماسية بثمانين، وأقام بها على الإفتاء والدرس إلى الموت.
وكان واسع العلم، كثير المحفوظ، قليل الاعتناء بزخارف الدنيا، مكبا على الاشتغال والإشغال.
وكان له أخ يسمى عبد الفتاح [1] .
كان فاضلا، كاملا، تنقّل في مدارس عديدة إلى أن نقل إلى مدرسة السلطان سليمان خان بدمشق فباشرها مع الإفتاء بها واستمر فيها إلى أن توفي في هذه السنة أيضا.
وفيها سعيد سلطاني الحبشي الحنفي [2] .
قال في «النور» : كان عالما، فاضلا، صالحا، دينا، فقيها، مشاركا في كثير من العلوم، يحفظ القرآن العظيم، كثير العبادة، يختم في رمضان خمس ختمات في الصلاة.
وكان أمراء الجيوش يحترمونه ويجلّونه، وجعلوا له معلوما يوازي خمسة عشر ألف دينار.
وكان محسنا لأهل العلم، ولما حجّ قرأ على ابن حجر الهيتمي.
وكان له رغبة في تحصيل الكتب، وابتنى بأحمد أباد مسجدا حسنا إلّا أنه كان فيه كبر، والكمال لله.
وتوفي بأحمد أباد يوم الاثنين ثالث شوال، ودفن بمسجده، ثم دفن إلى جنبه شيخنا الشيخ عبد المعطى باكثير. انتهى [1] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (486) و «عرف البشام» ص (35) و «الكواكب السائرة» (3/ 13- 15) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (357- 358) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 592

خمس سنوات، واستجاز له والده قبل ذلك من الحافظ جلال الدّين السيوطي.
وبرع، ودرّس، وأفتى، وألّف، وشيوخه أحياء، فقرّت أعينهم به وجمعه بجماعة من أولياء مصر وغيرها، والتمس له منهم الدّعاء كالشيخ عبد القادر الدّشطوطي، وسيدي محمد المنير الخانكي.
ثم تصدر بعد عوده مع والده من القاهرة في سنة إحدى وعشرين للتدريس والإفادة، واجتمعت عليه الطلبة وهو ابن سبع عشرة سنة، واستمر على ذلك إلى الممات، مشتغلا بالعلم تدريسا وتصنيفا وإفتاء ليلا ونهارا، مع الاشتغال بالعبادة وقيام الليل وملازمة الأوراد.
وتولى الوظائف الدينية كمشيخة القراء بالجامع الأموي، وإمامة المقصورة، ودرّس بالعادلية، ثم بالفارسية، ثم الشامية البرّانيّة، ثم المقدّميّة، ثم التّقويّة، ثم جمع له بينهما وبين الشامية الجوانية، ومات عنهما، وانتفع به الناس طبقة بعد طبقة، ورحلوا إليه من الآفاق، ولزم العزلة عن الناس في أواسط عمره، لا يأتي قاضيا، ولا حاكما، ولا كبيرا، بل هم يقصدون منزله الكريم للعلم والتّبرّك.
وطلب الدعاء، وإذا قصده قاضي قضاة البلد أو نائبها لا يجتمع به إلا بعد الاستئذان عليه والمراجعة في الأذن، وقصده نائب الشام مصطفى باشا فلم يجتمع به إلّا بعد مرات. وكذا درويش باشا نائب الشام. وقال له: يا سيدي ما تسمع عني؟ قال: الظلم.
وكان لا يأخذ على الفتوى شيئا، بل سدّ باب الهديّة مطلقا فلم يقبل إلّا من أخصائه وأقاربه، ويكافئ أضعافا. وكان يحبّ الصوفية ويكرمهم، وأخذ عنه العلم من لا يحصى كثرة.
وأما تصانيفه فبلغت مائة وبضعة عشر مصنّفا، من أشهرها التفاسير الثلاثة المشهورة «المنثور» و «المنظومان» وأشهرها «المنظوم الكبير» في مائة ألف بيت وثمانين ألف بيت وحاشيتان على «شرح المنهاج» للمحلّي، وشرحان على «المنهاج» كبير وصغير، وكتاب «فتح المغلق في تصحيح ما في الروضة من الخلاف المطلق» و «التّنقيب على ابن النّقيب» و «البرهان الناهض في نيّة استباحة

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 594

سنة خمس وثمانين وتسعمائة
فيها كما قال في «النور» [1] طلع نجم ذو ذؤابة كهيئة الذّنب طويل جدا له شعاع، ومكث كذلك يطلع نحو شهرين. انتهى.
قلت: قال السيوطي في كتابه «حسن المحاضرة في أخبار مصر والقاهرة» [2] ما لفظه: ذكر كوكب الذنب. قال صاحب «المرآة» : إن أهل النّجوم يذكرون أن كوكب الذنب طلع في وقت قتل قابيل هابيل، وفي وقت الطوفان، وفي وقت نار إبراهيم الخليل، وعند هلاك قوم عاد، وقوم ثمود، وقوم صالح، وعند ظهور قوم موسى وهلاك فرعون، وفي غزوة بدر، وعند قتل عثمان، وعلي، وعند قتل جماعة من الخلفاء، منهم الرّاضي، والمعتز، والمهتدي، والمقتدر.
قال [3] : وأدنى الأحداث عند ظهور هذه الكواكب الزلازل والأهوال.
قلت: يدل لذلك ما أخرجه الحاكم في «المستدرك» وصححه من طريق ابن أبي مليكة، قال: «غدوت على ابن عبّاس، فقال: ما نمت البارحة، قلت: لم؟
قال: طلع الكوكب ذو الذنب فخشيت أن يكون الدّجّال قد طرق [4] » . انتهى ما أورده السّيوطي بحروفه.
وفيها توفي المولى حامد أفندي المفتي [5] .
قال في «العقد المنظوم» : ولد بقونية، وطلب العلم في كبره بعد أن ذهب [1] انظر «النور السافر» ص (358) .
[2] انظر «حسن المحاضرة» (2/ 323) .
[3] لفظة «قال» سقطت من «ط» .
[4] رواه الحاكم في «المستدرك» (4/ 459) وقال: هذا حديث صحيح على شرط الشيخين ولم يخرّجاه، غير أنه على خلاف عبد الله بن مسعود، وأن آية الدّجّال قد مضى.
[5] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (487- 489) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 597

بالمعروف، نهاء عن المنكر، وكان يتردد إلى الحكّام وغيرهم لقضاء حوائج الناس، وسافر إلى الرّوم مرتين. انتهى.
وكان إماما، عالما، عاملا، زاهدا، وليا من أولياء الله تعالى، له كرامات كثيرة شهيرة.
توفي بصالحية دمشق يوم الجمعة بعد الصلاة عاشر جمادى الأولى، وصلّى عليه بجامع الحنابلة قاضي قضاة دمشق حسين جلبي ابن قرا، ونائب الشام حسن باشا ابن الوزير محمد باشا، ودفن من الغد بمنزله بسفح قاسيون.
وفيها الشيخ مسعود بن عبد الله المغربي [1] المعتقد العارف بالله تعالى.
قال في «الكواكب» : صحب بدمشق الشيخ شهاب الدّين الأخ، وكان يجلس عنده في درسه عن يمينه فيقول له الأخ: يا سيدي مسعود احفظ لي قلبي [2] ، فإن جدّي الشيخ رضي الدّين كان يجلس إلى جانبه سيدي علي بن ميمون في درسه، فيقول له: يا سيدي على امسك لي قلبي، ولما دخل سيدي مسعود دمشق كان يقتات من كسب يمينه، فكان يضرب الأبواب المغربية جدرانا لبساتين دمشق، فكان يبقى ما يعمله خمسين سنة أو أكثر لا يتهدم من إتقانه لها، وأخبرت أنه عرض له جندي والشيخ في لباس الشغل، فقال له: خذ هذه الجرّة واحملها- وكان بها خمر- فحملها الشيخ معه، فلما وضعها له وجدها الجندي دبسا فجاء إلى الشيخ واعتذر إليه وتاب على يديه.
وكان لأهل دمشق فيه كبير اعتقاد، يتبرّكون به ويقبّلون يديه، وكان الشيخ يحيى العمادي يزوره.
قال النجم الغزّي: ولقد دعا لي ومسح على رأسي، وأنا أجد بركة دعائه الآن.
وتوفي- رحمه الله- يوم الخميس رابع عشري شهر رمضان، ودفن بالزاوية. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 206- 207) و «جامع كرامات الأولياء» (2/ 252- 253) .
[2] أقول: هذا من المبالغات في الكرامات، والله أعلم. (ع) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 599

المتّقي الهندي، وجار الله بن فهد، والشيخ عبد الله العيدروس، وغيرهم.
وكان عالما، عاملا، متضلعا، متبحّرا. ورعا. وله مصنّفات، منها: «مجمع بحار الأنوار في غرائب التنزيل ولطائف الأخبار» .
وكان يقوم على طائفتي الرافضة والمهدوية ويناظرهم ويريد إرجاعهم إلى الحقّ، وقهرهم في مجالس، وأظهر فضائحهم، وقال بكفرهم، فسعوا عليه، واحتالوا حتّى قتلوه في سادس شوال.
وفيها شمس الدّين، وقيل نجم الدّين، محمد بن محمد بن رجب البهنسي [1] الأصل الدمشقي المولد والمنشأ والوفاة، الحنفي الإمام العلّامة، شيخ الإسلام.
ولد في صفر سنة سبع وعشرين وتسعمائة، وأخذ عن ابن فهد المكّي وغيره، وتفقه بالقطب بن سلطان وبه تخرّج لأنه كان يكتب عنه على الفتوى، لأن القطب كان ضريرا، ثم أفتى استقلالا من سنة خمسين، واشتغل في بقية العلوم على الشيخ أبي الفتح المالكي، والشيخ محمد الأيجي نزيل الصالحية، وتخرّج به غالب حنفية دمشق، منهم الشيخ عماد الدّين المتوفى قبله، ورأس في دمشق.
وكان إماما، بارعا، وولي خطابة الجامع الأموي، ودرّس بالأموي والسيبائية، ثم بالمقدّمية، ثم بالقصّاعية، ومات عنها وعلوفته في التدريس بها ثمانون عثمانيا.
وحجّ مرتين، وألّف شرحا على كتاب «منتهى الإرادات» لم يكمله.
وكان من أفراد الدّهر وأعاجيب العصر.
وتوفي بعد ظهر يوم الأربعاء رابع أو خامس جمادى الآخرة، ودفن بمقبرة باب الصغير، وأرخ موته بعض الشعراء فقال:
لمّا لدار التّقى مفتي الأنام مضى ... فالعين تبكي دما من خشية الله [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 13- 15) و «عرف البشام» ص (35- 37) و «منتخبات التواريخ لدمشق» (2/ 590) و «معجم المؤلفين» (11/ 217) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 602

وفيها عمر بن عبد الله بن عمر باعلوى الهندوان [1] .
قال في «النور» : اشتهر بذلك لقوة كانت في بدنه ودينه تشبيها بالحديد الهندوان.
وكان وليا، صالحا، شريفا.
ومن كراماته أنه أخبر أخي السيد عبد الله عن شيء يقع من شخص بعينه فكان كما قال بعد موته بيسير [2] .
وتوفي بتريم.
وفيها محمد بن أحمد بن عبد الله، المعروف بماميّة الرّومي [3] الشاعر المشهور.
أصله من الرّوم، وقدم دمشق في حال صغره، فلما التحى صار ينكجريا [4] بخمسة عثمانية، وحجّ في زمرة الينكجرية سنة ستين وتسعمائة، وكان في تلك الحال يميل إلى الأدب، ونظم الشعر، ثم عزل عن الينكجرية، وصحب الشيخ أبا الفتح المالكي وعليه تخرّج بالأدب.
قال في «الكواكب» : وقرأ على الشيخ شهاب الدّين الأخ في «الجرومية» وكان قبل قراءته في النحو جمع لنفسه «ديوانا» كله ملحون، فلما ألمّ بالنحو أصلح ما أمكن إصلاحه وأعرض عن الباقي. وتولى آخرا [5] الترجمة بمحكمة الصالحية، ثم بالكبرى، وعزل منها ثم أعيد إليها في [6] زمن جوي زاده، ثم عزل، ثم ولى ترجمة القسمة فأثرى. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (362- 363) .
[2] أقول: هذا من المبالغات في الكرامات، فإنه لا يعلم الغيب إلّا الله تعالى. (ع) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 50- 51) .
[4] جاء في «معجم الألفاظ التاريخية» للعلّامة الشيخ محمد أحمد دهمان رحمه الله ما نصه:
«الينكجرية الإنكشارية، الجيش الجديد بالتركية، وتتألف من (يني) بمعنى جديد أو محدث، و (تشري) بمعنى جيش أو جند» .
[5] في «آ» و «ط» : «آخر» والتصحيح من «الكواكب السائرة» مصدر المؤلّف.
[6] لفظة «في» سقطت من «ط» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 606

وفيها السيّد علاء الدّين علي بن محمد بن حمزة [1] الفقيه الشافعي المسند، قاضي القضاة الشافعية بدمشق، ونقيب الأشراف بها.
ولد يوم الخميس سادس ربيع الأول سنة ثمان وتسعمائة، وأخذ عن والده وغيره، وسمع على والده «المشيخة» التي خرّجها لنفسه بقراءة الشيخ شرف الدّين موسى الحجّاوي الحنبلي في مجلسين آخرهما يوم الثلاثاء حادي عشر شوال سنة إحدى وثلاثين وتسعمائة بمنزل والده شمالي المدرسة البادرائية، وأجازه أن يرويها عنه، وجميع ما يجوز له وعنه روايته، وقد تسلسل له فيها من المسلسلات قبل ذلك.
وممن أخذ عن صاحب الترجمة الشيخ زين الدّين الشهير بابن صارم الدّين الصّيداوي الشافعي، وروى عنه المسلسل بالقضاة.
وتوفي يوم الأحد سابع عشري القعدة الحرام، رحمه الله تعالى.
وفيها قطب شاه [2] سلطان كلكندة.
قال في «النور» : كان عادلا، كريما إلا أنه كان غاليا في التّشيّع.
وفيها- تقريبا- ولي الدّين محمد بن علي بن سالم الشّبشيري القاهري [3] الشافعي العالم الفاضل المعمّر.
قال في «الكواكب» : أخذ عن السخاوي، والديمي، والسيوطي، والقاضي زكريا، وآخرين.
وتوفي في حدود التسعين وتسعمائة، رحمه الله تعالى، انتهى.
وفي حدودها شمس الدّين محمد الصّفري القدسي [4] الشافعي الإمام العالم الواعظ بالجامع الأزهر. [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 179- 180) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (371) .
[3] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 66) .
[4] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 80- 81) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 614

ومنه معمّى في أحمد:
لنا إن دارت الكأس العقار ... بأطراف الرّماح دم مدار
ومنه إفاداته أن لفظ ابن خلّكان ضبط على صورة الفعلين «خلّ» أمر من التخلية و «كان» الناقصة. قال: وسببه أنه كان يكثر قول كان والدي كذا، كان جدّي كذا، كان فلان كذا، فقيل له (خلّ كان) فغلبت عليه. انتهى.
وتوفي- رحمه الله تعالى- بمكّة المشرّفة.
وفيها الشريف أبو نمي محمد بن بركات [1] صاحب مكّة.
قال في «النور» : ولبعض فضلاء مكة في تاريخ وفاته:
يا من به طبنا وطاب الوجود ... قد كنت بدرا في سماء السّعود
ما صرت في التّرب ولكنما ... أسكنك الله جنان الخلود
ولد سنة عشر وتسعمائة.
وتوفي يوم عاشوراء. انتهى وفيها المولى محمد بن نور الله المشتهر بأخي زاده [2] نسبة إلى جدّه من قبل أمه المولى أخي يوسف التّوقاتي، محشّي «صدر الشريعة» .
قال في «العقد المنظوم» : نشأ صاحب الترجمة في طلب العلم والسيادة، وأخذ عن جلّة من [3] المشايخ، منهم عرب چلبي، والمولى عبد الباقي، ثم صار ملازما من المولى خير الدّين معلّم السلطان سليمان، ثم قلّد المدارس، إلى أن قلّد قضاء حلب، ثم برسة، ثم أدرنة، ثم صار قاضيا بالعساكر في ولاية أناضولي، ثم تقاعد بوظيفة مثله، ثم قلّد تدريس دار الحديث السليمانية، فدام على الدرس والإفادة، ونشر العلوم والمعارف إلى الوفاة. [1] ترجمته في «النور السافر» ص (380) .
[2] ترجمته في «العقد المنظوم» ص (499- 500) .
[3] لفظة «من» سقطت من «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 619

وفي حدودها بهاء الدّين أبو عبد الله محمد بن عبد الله المصري [1] النحوي الشيخ العالم الصّالح.
قال في «الكواكب» : ولد تقريبا سنة ثمان وتسعمائة، وتوفي في عشر التسعين. انتهى.
وفيها- قطعا- شهاب الدّين محمود بن شمس الدّين محمد السّندي [2] الطّيب.
قال في «النور» : كان آية في الطب [3] والمعالجات، حكي أن بعض السلاطين أهدى إلى السلطان محمود صاحب كجرات أشياء نفيسة، من جملتها جارية وصيفة، فأعطاها السلطان لبعض [4] الوزراء، فاتفق أن صاحب الترجمة جسّ نبضها قبل أن يمسها ذلك الوزير، فحذّره من جماعها وقال: كل من جامعها يموت، فأرادوا تجربته في ذلك. وجاءوا بعبد وأدخلوه عليها فمات لوقته، فازدادوا تعجبا منه، وسأله الوزير عن السبب فقال: إنهم أطعموها أشياء أورثت ذلك، وأن مهديها قصد هلاك السلطان، ويقرب من هذا بل يؤيده أن القزويني ذكر في «عجائب البلدان» عند الكلام على عجائب الهند. ومن عجائبها البيش، وهو نبت لا يوجد إلّا في الهند، سمّ قاتل، أي حيوان يأكل منه يموت، ويتولد تحته حيوان يقال له: فأرة البيش، تأكل منه ولا يضرّها.
ومما ذكر أن ملوك الهند إذا أرادوا الغدر بأحد عمدوا إلى الجواري إذا ولدن، وفرشوا من هذا النبت تحت مهودهنّ زمانا، ثم تحت فرشهن زمانا، ثم تحت ثيابهن زمانا، ثم يطعمونهن [5] منه في اللبن، حتى تصير الجارية إذا كبرت تتناول منه ولا يضرّها، ثم يبعثوا بها مع الهدايا إلى من أرادوا الغدر به من الملوك فإذا غشيها مات. انتهى [1] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 61- 62) .
[2] ترجمته في «النور السافر» ص (413- 414) .
[3] في «النور السافر» : «في الحكمة والمعالجات» .
[4] في «آ» : «إلى بعض» .
[5] في «النور السافر» : «يطعموهن» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 628

توفي- رحمه الله تعالى- يوم السبت ثالث عشر المحرم، ودفن بمقبرته التي أنشأها شمالي مقبرة باب الصغير بالقرب من جامع جرّاح.
وفيها رحمة الله بن عبد الله السّندي الحنفي [1] ، نزيل المدينة المشرّفة.
قال في «النور» : كان من العلماء العاملين وعباد الله الصّالحين.
وتوفي في مكة في ثامن عشر المحرّم.
وكان له أخ اسمه حميد، وكان أيضا من أهل العلم والصّلاح، حسن الأخلاق، كثير التواضع، ظاهر الفضل، جليل القدر، وحصل له في آخر الأمر جاه عظيم، وجاور بها تسع سنين، ومات بها أيضا. انتهى.
وممن أخذ عنه النّجم الغيطي.
وممن أخذ عن الشيخ حميد الشيخ محمد علي ابن الشيخ محمد علّان المكّي الشافعي الصّديقي، الشهير بابن علّان شيخ شيخنا السيد محمد بن سيد حمزة الحسيني نقيب السّادة الأشراف بدمشق.
وفيها شمس الدّين محمد بن محمد بن محمد بن أبي اللطف المقدسي الشافعي [2] المتقدّم ذكر والده في سنة إحدى وسبعين وتسعمائة [3] .
[4] ولد صاحب الترجمة سنة أربعين وتسعمائة [4] ، وبرع وهو شاب، وفضل، وتقدم على من هو أسنّ منه، حتى على أخويه، وصار مفتي القدس الشريف على مذهب الإمام الشافعي.
وكان له يد طولى في العربية والمعقولات، وله شعر منه قوله مقيدا لأسماء النّوم بالنهار وما في كل نوع منها:
النّوم بعد صلاة الصّبح غيلوله ... فقر وعند الضّحى فالنّوم فيلوله [1] ترجمته في «النور السافر» ص (439- 440) .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 11- 12) .
[3] انظر ص (534) من هذا المجلد.
[4] ما بين الرقمين سقط من «آ» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 631

أخذ العلم عن الشيخ ناصر الدّين اللقاني، ومحقّق عصره بمصر شهاب الدّين البرلسي المعروف بعميرة، والعلّامة قطب الدّين عيسى الصّفوي.
وبرع وساد، وفاق الأقران، وسارت [1] بتحريراته الرّكبان، وتشنّفت من فرائد فوائده الآذان.
ومن مصنّفاته «الحاشية على شرح جمع الجوامع» المسماة ب «الآيات البيّنات» و «حاشية على شرح الورقات» و «حاشية على المختصر في المعاني والبيان» و «حاشية على شرح المنهج» .
وأخذ عنه الشيخ محمد بن داود المقدسي وغيره.
وتوفي بالمدينة المنورة عائدا من الحجّ.
وفيها- تقريبا- نور الدّين علي بن محمد العسيلي المصري الشافعي [2] الإمام العلّامة الأديب المفنّن في العلوم النقلية والعقلية.
ذكره الشعراوي، وأثنى عليه بالخشية والبكاء عند سماع القرآن والتهجد.
قال: وكان يغلب عليه أحوال الملامية، وأن غالب أعماله قلبية.
وكان إماما، علّامة، له «حاشية» حافلة على «مغني ابن هشام» .
ومن نظمه قوله في صدر قصيدة:
رعى الله ليلة وصل خلت ... خلوت بها وضجيعي القمر
صفت عن رقيب وعن عاذل ... فلم تك إلّا كلمح البصر
وقد قصرت بعد طول النّوى ... وما قصرت مع ذاك القصر
وقوله في عبد له اسمه فرج:
لكلّ ضيق إذا استبطأته فرج ... وكلّ ضيق أراه فهو منفرج [1] في «ط» : «وسارات» وهو خطأ.
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 180- 181) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 637

وكان الشيخ نور الدّين من أخصّ الناس بالشيخ محمد بن أبي الحسن البكري.
وفيها شمس الدّين أبو مسلم محمد بن محمد بن خليل بن علي بن عيسى بن أحمد الصّماديّ الدمشقي القادريّ الشافعيّ [1] .
ولد سنة إحدى عشرة وتسعمائة.
قال في «الكواكب» : وكان من أمثل الصوفية في زمانه، وله شعر في طريقتهم، إلا أنه لا يخلو من مؤاخذة في العربية، وكان شيخ الإسلام الوالد يجلّه ويقدّمه على أقرانه من الصّوفية ويترجمه بالولاية، وأفتى شيخ الإسلام الوالد تبعا لشيخي الإسلام شمس الدّين بن حامد، والتّقوى بن قاضي عجلون بإباحة طبولهم في المسجد وغيره، قياسا على طبول الجهاد والحجيج، لأنها محرّكة للقلوب إلى الرّغبة في سلوك الطريق، وهي بعيدة الأسلوب عن طريقة أهل الفسق والشرب.
وكان الأستاذ الشيخ محمد البكري يجلّ [2] صاحب الترجمة لأنهما اجتمعا في بيت المقدس، وعرف كل منهما مقدار الآخر.
قال النجم الغزّي: وما رأيت في عمري أنور من أربعة إذا وقعت الأبصار عليهم شهدت البصائر بنظر الله إليهم، أجلّهم والدي، والشيخ محمد الصّمادي، والشيخ محمد اليتيم، ورجل رأيته بمكّة المشرّفة سنة إحدى وألف.
وكان الشيخ محمد الصّمادي [3] معتقدا للخواص والعوام، خصوصا حكام دمشق والواردين إليها من الدولة. وكانوا يقصدونه في زاويته للتبرك وطلب الدّعاء منه.
وبالجملة كان من أفراد الدهر. [1] ترجمته في «درّ الحبب» (2/ 1/ 168- 169) و «الكواكب السائرة» (3/ 16- 20) و «جامع كرامات الأولياء» (1/ 185- 187) .
[2] في «ط» : «يبجل» وهو خطأ.
[3] في «ط» : «الصماد» .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 638

لم يمس في السواد يوما ولكن ... حلّ في الطّرف فاكتسى من سواده
وتوفي سنة ألف، قتله اللصوص في بعض قراه، رحمه الله تعالى، ثم تحرر لي [1] من خطّ العلّامة الشيخ عمر العرضي أنه مات في سنة ثلاث وألف. انتهى.
وفيها بدر الدّين حسين بن عمر بن محمد النّصيبي الشافعي [2] .
أخذ النحو والصّرف عن العلاء الموصلي، والفقه عن البرهان التسيلي، والبرهان العمادي، والشّمس الخناجري، والنحو وغيره عن الشّهاب الهندي، وعن منلا موسى بن عوض الكردي، والشيخ محمد المعرّي، الشهير بابن المرقي.
ورحل إلى حماة، فدخل في مريدي الشيخ علوان، وزوّجه الشيخ ابنته.
وكان إماما، عالما، شاعرا، مطبوعا، له مساجلات، مع ابن المنلا. وكان بينهما غاية الاتحاد والمحبّة.
وفيها سراج الدّين عمر بن عبد الله العيدروس [3] الشريف الحسيب اليمني الشافعي الإمام العالم.
قال في «النور» : كان من العلماء العاملين والمشايخ العارفين، وكان عيدروسيا من الأب والأم، الشيخ عبد الله العيدروس جدّه من الطرفين، وتصدّر بمكّة المشرّفة سنة ثمان وسبعين وتسعمائة، فقام بالمقام أتمّ قيام، ومشى على طريق السّلف الصالح.
وتوفي بعدن في المحرّم ودفن بها في قبّة جدّه لأمّه الشيخ أبي بكر العيدروس.
وفيها جمال الدّين محمد بن علي الحشيبريّ [4] الشيخ الكبير. [1] القائل الغزّي صاحب «الكواكب السائرة» .
[2] ترجمته في «الكواكب السائرة» (3/ 145- 146) .
[3] ترجمته في «النور السافر» ص (461- 463) .
[4] ترجمته في «النور السافر» ص (463- 464) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 652

فهرس التراجم [1]
حرف الألف الآباري داود بن عمر بن يوسف الزبيدي المقدسي 7/ 475.
الآبري محمد بن الحسين السجستاني أبو الحسن 4/ 337.
آبق الملك المظفر محيي الدين صاحب دمشق 6/ 351.
الآبندوني عبد الله بن إبراهيم بن يوسف الجرجاني 4/ 369.
ابن الآبنوسي [2] أحمد بن عبد الله بن علي البغدادي 6/ 213.
الآبنوسي أمة الله بنت أحمد بن عبد الله بن علي 7/ 209.
الآثاري شعبان بن محمد بن داود المصري 9/ 267.
ابن آجروم محمد بن محمد بن داود الصّنهاجي صاحب «الآجرومية» .
8/ 316.
الآجري محمد بن الحسين البغدادي أبو بكر المحدّث 4/ 316.
آجه خليفة يعقوب الحميدي آجه خليفة 10/ 223.
آدم بن أبي إياس الخراساني ثم البغدادي 3/ 95.
آدم بن علي الشيباني الكوفي 2/ 106.
ابن آدم الفزاري محمد بن محمد بن عبد الحميد أبو علي القاضي 4/ 303.
أبو الآذان عمر بن إبراهيم بن سليمان بن عبد الملك الخوارزمي البغدادي 3/ 380.
آسية بنت عبد الواحد المقدسية، والدة السيف بن المجد 7/ 358.
آشق قاسم الحنفي، المولى 10/ 374.
آق سنقر البرسقي 6/ 100.
آق سنقر الظاهري شمس الدين المعروف بالفارقاني 7/ 622.
آق سنقر، قسيم الدولة أبو الفتح 5/ 372.
آق شمس الدّين أمر الله بن محمد بن حمزة 10/ 60.
آقوشي النجمي جمال الدين المعروف بالنجيبي 7/ 622.
آل والويه إدريس بن محمد العطار 7/ 36. [1] ويشتمل على جميع الأعلام المترجم لهم في الكتاب، والأعلام الذين ذكرت وفياتهم في ثنايا الأحداث من الكتاب، وقد رتّبت الأسماء والأنساب والألقاب والكنى بإسقاط لفظ (أبو، وأم، وابن، وبنت، وابنة) .
[2] فى الكتاب «الآبنوسي» والصواب ما أثبته هنا

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 27

الآمدي إبراهيم بن داود الدمشقي 8/ 593.
الآمدي إسحاق بن يحيى الآمدي الحنفي 8/ 119.
الآمدي عثمان بن شمس الدمشقي الحنفي 10/ 366.
الآمدي عثمان بن موسى بن عبد الله الطّائي الإربلي 7/ 598.
الآمدي عفيف الدّين بن إبراهيم بن إسحاق الدمشقي 8/ 440.
الآمدي علي بن أبي علي بن محمد الحنبلي، أبو الحسن 7/ 253.
الآمدي علي بن محمد بن عبد الرحمن الحنبلي 5/ 280.
الآمدي محمد بن إسماعيل بن أبي سعد بن علي بن المنصور المصري 8/ 21.
الآمدي محمد بن عثمان بن يوسف بن محمد الحدّاد 8/ 117.
الآمدي محمد بن محمد بن عثمان بن موسى 8/ 322.
الأبّار الحسن بن يحيى بن روبيل الدمشقي 6/ 160.
ابن الأبّار محمد بن عبد الله القضاعي الأندلسي البلنسي 7/ 510.
الأبّار محمد بن عبد الوهاب الأبّار الخطيب التّبريزي 10/ 561.
أبان بن عثمان بن عفّان الأموي 2/ 35.
أبان بن تغلب الكوفي القارئ المشهور.
2/ 193.
الأبرادي أحمد بن علي بن عبد الله البغدادي 6/ 159.
ابن الأبرادي محمد بن أحمد بن علي بن عبد الله البغدادي 6/ 287.
إبراهيم بن إبراهيم بن أبي بكر الأريحاوي الحلبي، الصّيرفي، الشافعي برهان الدين 10/ 377.
إبراهيم بن أحمد بن إبراهيم بن عبد الله بن عبد المنعم بن هبة الله الحلبي الحنفي.
8/ 413.
إبراهيم بن أحمد الأخنائي الشافعي الدمشقي، برهان الدين 10/ 431.
إبراهيم بن أحمد بن إسماعيل الجعفري الدمشقي 8/ 396.
إبراهيم بن أحمد بن إسماعيل بن فارس التميمي الإسكندراني أبو إسحاق 7/ 612.
إبراهيم بن أحمد البلخي المستملي أبو إسحاق 4/ 404.
إبراهيم بن أحمد البيجوري برهان الدّين 9/ 245.
إبراهيم بن أحمد بن حاتم الحنبلي أبو إسحاق 8/ 54.
إبراهيم بن أحمد بن حسين الموصلي المالكي. 9/ 162.
إبراهيم بن أحمد بن حمزة الدمشقي، الشافعي، برهان الدّين 10/ 297.
إبراهيم بن أحمد بن خضر الصالحي الحنفي. 9/ 171.
إبراهيم بن أحمد بن شاقلا البغدادي البزّاز أبو إسحاق شيخ الحنابلة. 4/ 373.
إبراهيم بن أحمد الطبري أبو إسحاق.
4/ 497.
إبراهيم بن أحمد بن عبد الكافي الطّباطبي المقرئ 9/ 444.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 28

إبراهيم بن أحمد بن عبد المحسن الحسيني العراقي عز الدين. 8/ 142.
إبراهيم بن أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة الحنبلي 8/ 619.
إبراهيم بن أحمد بن عبد الواحد بن عبد المؤمن بن سعيد بن علوان بن كامل التّنوخي البعلي ثم الشامي. 8/ 619.
إبراهيم بن أحمد بن عقبة البصروي أبو إسحاق 7/ 764.
إبراهيم بن أحمد بن عيسى الغافقي الإشبيلي أبو إسحاق. 8/ 70.
إبراهيم بن أحمد بن عيسى بن عمر بن خالد بن عبد المحسن بن نشوان المخزومي المصري ابن الخشّاب الشافعي، أبو إسحاق. 8/ 409.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي ثابت السامري أبو إسحاق 4/ 203.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن أحمد بن الصقّال الطّيبي ثم البغدادي الأزجي أبو إسحاق 6/ 552.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن خلف بن راجح بن نجم الدّين المقدسي الصالحي، المعروف بالعماد الماسح 7/ 778.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن رجاء النيسابوري أبو إسحاق 4/ 340.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن محمد بن محمد الخجندي المدني، برهان الدّين 9/ 392.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن معالي بن محمد بن عبد الكريم الرقي أبو إسحاق 8/ 15.
إبراهيم بن أحمد بن محمد بن المولد الرّقّي أبو الحسن 4/ 226.
إبراهيم بن أحمد المروزي أبو إسحاق 4/ 217.
إبراهيم بن أحمد بن ناصر بن خليفة المقدسي الناصري الباعوني الدمشقي 9/ 458.
إبراهيم بن أحمد بن هلال الزّرعي ثم الدمشقي أبو إسحاق، برهان الدّين 8/ 227.
إبراهيم بن أحمد بن يعقوب الكردي القصيري الحلبي المعروف بفقيه اليشبكية 10/ 268.
إبراهيم بن أدنبا مجاهد الدّين 7/ 456.
إبراهيم بن أدهم البلخي أبو إسحاق 2/ 282.
إبراهيم بن إسحاق بن بشير الحربي الحافظ أبو إسحاق 3/ 355.
إبراهيم بن إسحاق بن المظفّر المصري برهان الدّين، المعروف بالوزيري 7/ 672.
إبراهيم بن إسحاق النيسابوري الأنماطي أبو إسحاق 4/ 20.
إبراهيم بن إسماعيل بن إبراهيم بن يحيى القرشي الدمشقي البرهان بن الدرجي أبو إسحاق 7/ 650.
إبراهيم بن إسماعيل الطوسي العنبري الحافظ أبو إسحاق 3/ 334.
إبراهيم بن علي بن محمد بن داود بن شمس بن عبد الله بن رستم البيضاوي الزّمزمي 9/ 329.
إبراهيم بن إسماعيل بن إبراهيم المقدسي النابلسي الحنبلي 9/ 39.
إبراهيم بن الأشتر النّخعي 1/ 305.
إبراهيم بن الأمير ناصر الدّين محمد بن أبي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 29

بكر بن علي بن أيوب المقدسي المصري الشافعي برهان الدّين المعروف بابن أبي شريف 10/ 166.
إبراهيم بن أورمة الأصبهاني الحافظ أبو إسحاق 3/ 284.
إبراهيم بن البحلاق البعلي 9/ 367.
إبراهيم بن بخشي بن إبراهيم الحنفي المشهور بدادة خليفة 10/ 503.
إبراهيم بن بركات بن إبراهيم بن طاهر الدمشقي الخشوعي أبو إسحاق 7/ 358.
إبراهيم بن بركات بن أبي الفضل بن القرشية البعلبكي 8/ 219.
إبراهيم بن بشار الرّمادي الزاهد 3/ 122.
إبراهيم بن أبي بكر بن إسماعيل بن علي الحمّامي أبو إسحاق المعروف بالزعبي 7/ 474.
إبراهيم بن أبي بكر الجزري الكتبي شمس الدين المعروف بالفاشوشة 7/ 796.
إبراهيم بن أبي بكر الشنويهي ثم المصري 9/ 542.
إبراهيم بن أبي بكر بن عمر بن أبي بكر بن إسماعيل بن عمر بن بختيار الصالحي، المعروف بابن السّلّار 8/ 568.
إبراهيم بن أبي بكر بن يحيى بن إبراهيم 8/ 373.
إبراهيم بن ثابت الطبيب 3/ 367.
إبراهيم بن جعفر بن أحمد، المتقي لله العباسي 4/ 297.
إبراهيم بن حجاج الأبناسي الشافعي، برهان الدين 9/ 314.
إبراهيم بن الحجاج الشامي المحدث 3/ 153.
إبراهيم بن حجي الحنبلي الكفل حارسي 9/ 352.
إبراهيم بن حسن الشيخ النّبيسي الشيشري، برهان الدين 10/ 98.
إبراهيم بن حسن بن عبد الرحمن بن محمد الحلبي الشافعي، الشهير بابن العمادي برهان الدين 10/ 431.
إبراهيم بن أبي الحسن الفرّاء الصالحي أبو عمر وأبو إسحاق 7/ 778.
إبراهيم بن الحسين الكسائي الهمذاني ابن ديزيل ويعرف بدابة عفّان 3/ 332.
إبراهيم بن حمزة الزبيري المدني الحافظ 3/ 137.
إبراهيم بن خالد الكلبي البغدادي الفقيه أبو ثور 3/ 180.
إبراهيم بن خليل الدمشقي الأدمي أبو إسحاق 7/ 180.
إبراهيم بن خليل الدمشقي الأدمي أبو إسحاق 7/ 505.
إبراهيم بن داود الآمدي ثم الدمشقي أبو محمد 8/ 593.
إبراهيم بن داود بن ظافر العسقلاني ثم الدمشقي جمال الدين أبو إسحاق المعروف بالفاضلي 7/ 734.
إبراهيم بن داود بن محمد بن أبي بكر العباسي المعتضد بن المتوكل العبّاسي 9/ 318.
إبراهيم الدّميري المالكي، برهان الدين 10/ 86.
إبراهيم بن دينار بن أحمد بن الحسين بن حامد بن إبراهيم النّهرواني الرزّاز أبو حكيم

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 30

6/ 294.
إبراهيم بن رضوان الحلبي برهان الدين 9/ 389.
إبراهيم الرومي الحنفي، الشهير بابن الخطيب 10/ 137.
إبراهيم الزيات المجذوب 9/ 440.
إبراهيم بن سرايا الكفرماوي الدمشقي المعروف بالحازمي 8/ 500.
إبراهيم بن سعد الزهري العوفي المدني أبو إسحاق 2/ 380.
إبراهيم بن سعيد الجوهري البغدادي الحافظ أبو إسحاق 3/ 216.
إبراهيم بن سعيد الحبال النعماني مولاهم المصري أبو إسحاق 5/ 351.
إبراهيم بن سعيد الشاغوري المعروف ب:
جيعانة 7/ 639.
إبراهيم بن سليمان بن حمزة القرشي الدمشقي المجودابن النجار جمال الدّين 7/ 437.
إبراهيم بن سليمان بن داود الأسدي الملقب بالبرلسي 3/ 305.
إبراهيم بن سليمان الرومي المنطيقي 8/ 171.
إبراهيم السمديسي المصري الحنفي برهان الدين 10/ 147.
إبراهيم بن سهل الإسرائيلي الإسلامي 7/ 422.
إبراهيم بن سهل الإشبيلي 7/ 515.
إبراهيم بن أبي سويد البصري الذارع 3/ 109.
إبراهيم الشاذلي، المصري الشيخ العارف 10/ 90.
إبراهيم بن شاه رخ أميرزا صاحب شيراز 9/ 334.
إبراهيم بن شريك الأسدي الكوفي 4/ 13.
إبراهيم بن شمس الدين الفاشوشة الكتبي 8/ 182.
إبراهيم بن شيبان القرميسيني أبو إسحاق 4/ 199.
إبراهيم شيخ إبراهيم بن عبد الرحمن السرائي الشافعي 9/ 26.
إبراهيم بن شيخ المحمودي الظاهري، الملك المؤيد أبوه 9/ 232.
إبراهيم بن شيركوه بن محمد بن شير كوه المعروف بالملك المنصور 7/ 396.
إبراهيم بن صالح بن العجمي 7/ 396.
إبراهيم بن صالح بن العجمي 8/ 166.
إبراهيم الصفوري، برهان الدين 10/ 324.
إبراهيم بن أبي طالب النيسابوري 3/ 400.
إبراهيم بن طهمان الخراساني 2/ 286.
إبراهيم ابن ظهيرة برهان الدين 10/ 479.
إبراهيم بن العباس الصولي البغدادي 3/ 196.
إبراهيم بن عبد الحافظ بن عبد الحميد بن محمد بن أبي بكر بن ماضي المقدسي أبو إسحاق 8/ 87.
إبراهيم بن عبد الخالق السيلي الحنبلي 9/ 389.
إبراهيم بن عبد ربّه الصوفي 9/ 483.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن إبراهيم بن سباع الفزاري المصري 8/ 154.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن أحمد بن المغربي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 31

البعلي أبو إسحاق المعروف بالزكي المعري 7/ 729.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن أحمد بن أبي نصر بن الشيرازي 8/ 61.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن حسين بن حسن المدني المعروف بابن القطان 9/ 542.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن سليمان السرائي الشافعي 9/ 26.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن سليمان بن أبي الكرم المعروف: بأبي شعر 9/ 367.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن عبد الملك بن مروان القرشي الدمشقي أبو إسحاق 4/ 92.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر العلقمي القاهري الشافعي، برهان الدين 10/ 636.
إبراهيم بن عبد الرحمن بن عوف الزهري أبو إسحاق 1/ 387.
إبراهيم بن عبد الرحمن القطيعي المواقيتي الخياط أبو إسحاق 7/ 174.
إبراهيم بن عبد الرحمن ابن محمد بن إسماعيل الكركي الأصل القاهري المولد برهان الدين، أبو الوفا 10/ 147.
إبراهيم بن عبد الرحيم بن محمد بن جماعة الكناني الحموي الأصل المقدسي أبو إسحاق 8/ 533.
إبراهيم بن عبد الرزاق الأنطاكي. 4/ 203.
إبراهيم بن عبد الصمد بن موسى بن محمد أبو علي الأمير أبو إسحاق الهاشمي 4/ 135.
إبراهيم بن عبد العزيز بن يحيى الرعيني الأندلسي اللوري أبو إسحاق 7/ 699.
إبراهيم بن عبد الكريم الكردي. 9/ 340.
إبراهيم بن عبد الله الأرموي. 7/ 734.
إبراهيم بن عبد الله بن إسحاق الأصبهاني أبو إسحاق. 4/ 392.
إبراهيم بن عبد الله الأنصاري الإشبيلي ويعرف بالشرقي أبو إسحاق. 8/ 283.
إبراهيم بن عبد الله البصري الكجي الحافظ أبو مسلم. 3/ 387.
إبراهيم بن عبد الله الحكري المصري.
8/ 457.
إبراهيم بن عبد الله الحلبي الصوفي الملقّن.
8/ 607.
إبراهيم بن عبد الله بن علي بن يحيى بن خلف الحكري. 8/ 271.
إبراهيم بن عبد الله الحميدي الحنفي، تاج الدّين 10/ 540.
إبراهيم بن عبد الله بن حنين المدني. 2/ 11.
إبراهيم بن عبد الله بن عبد المنعم بن علي بن محمد بن فاتك بن محمد أبو إسحاق شهاب الدّين المعروف بابن أبي الدم 7/ 370.
إبراهيم بن عبد الله بن عمر العبسي القصّار الكوفي أبو إسحاق. 3/ 327.
إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي أبو إسحاق المعروف بالشيخ العز خطيب الجبل. 7/ 560.
إبراهيم بن عبد الله بن عمر الصنهاجي المالكي. 8/ 589.
إبراهيم بن عبد الله، وسماه الغساني في «تاريخه» حسن بن عبد الله. 8/ 607.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 32

إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن خرشيذ قوله الأصبهاني أبو إسحاق. 4/ 523.
إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن أبي العزائم الكوفي أبو إسحاق. 4/ 319.
إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن عسكر بن مظفر بن بحر بن سادن بن هلال الطائي القيراطي. 8/ 465.
إبراهيم بن عبد الله المخرمي أبو إسحاق.
4/ 21.
إبراهيم بن عبد الله بن معبد بن عباس الهاشمي المدني. 2/ 11.
إبراهيم بن عبد الله بن هبة الله العسقلاني المعروف بالصفي بن مرزوق. 7/ 515.
إبراهيم بن عبد الله الهروي الحافظ.
3/ 201.
إبراهيم بن عبد الواحد المقدسي أبو إسحاق المعروف بالشيخ العماد. 7/ 105.
إبراهيم بن عبد الوهاب بن عبد السلام بن عبد القادر البغدادي. 9/ 452.
إبراهيم بن أبي عبلة. 2/ 241.
إبراهيم بن عبيدان. 8/ 10.
إبراهيم بن عثمان الغزي أبو إسحاق.
6/ 112.
إبراهيم بن عثمان بن محمد بن عثمان بن موسى بن يحيى المرداوي الدمشقي الصالحي الحنبلي، المعروف بجابي بن عبادة، برهان الدين. 10/ 129.
إبراهيم بن عثمان بن الوزان القيرواني أبو القاسم. 4/ 244.
إبراهيم بن عثمان بن يوسف الزركشي الكاشغري أبو إسحاق. 7/ 399.
إبراهيم العجمي الصوفي. 10/ 333.
إبراهيم بن علي بن إبراهيم بن يوسف الحسيني العراقي، المعروف بابن أبي الوفاء.
9/ 518.
إبراهيم بن علي بن أحمد بن فضل بن الواسطي الصالحي تقي الدين أبو إسحاق.
7/ 733.
إبراهيم بن علي بن أحمد القلقشندي الشافعي القاهري، برهان الدين. 10/ 149.
إبراهيم بن علي البصري الهجيمي أبو إسحاق.
4/ 269.
إبراهيم بن علي بن الحسين البغدادي أبو إسحاق. 7/ 99.
إبراهيم بن علي بن سيبخت أبو الفتح.
4/ 501.
إبراهيم بن علي بن صدقة المخرمي أبو إسحاق. 8/ 36.
إبراهيم بن علي بن عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة. 8/ 202.
إبراهيم بن علي القرصلي الحلبي برهان الدين. 10/ 123.
إبراهيم بن علي بن محمد بن داود البيضاوي ثم المكي، ويعرف بالزمزمي. 9/ 446.
إبراهيم بن علي بن محمد بن المبارك بن أحمد بن بكروس البغدادي أبو إسحاق.
7/ 74.
إبراهيم بن علي بن محمد بن محمد بن حسين بن علي بن أحمد بن عطية بن ظهيرة المكي القرشي. 9/ 525.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 33

إبراهيم بن علي بن محمد بن فرحون بن محمد بن فرحون اليعمري المدني المالكي أبو الوفا. 8/ 608.
إبراهيم بن علي بن يوسف الفيروزآباذي الشيرازي أبو إسحاق. 5/ 323.
إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن خليل الربعي الجعبري أبو إسحاق. 8/ 171.
إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح بن عبد الله الحنبلي برهان الدين.
10/ 111.
إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الرّاميني الحنبلي. 10/ 518.
إبراهيم بن عمر بن إبراهيم اليمني الحرازي القحطانيّ الحاتميّ الشافعيّ. 10/ 234.
إبراهيم بن عمر البرمكي البغدادي أبو إسحاق.
5/ 197.
إبراهيم بن عمر بن حسن الرباط البقاعي.
9/ 509.
إبراهيم بن عمر بن عبد العزيز بن الحسن بن علي بن محمد بن يحيى المعين القرشي أبو إسحاق. 7/ 542.
إبراهيم بن عمر بن مضر بن فارس المصري الواسطي ابن البرهان العدل الصدر رضي الدين. 7/ 548.
إبراهيم بن عنبر المارديني الأسمر. 7/ 778.
إبراهيم بن عيسى الحلبي. 8/ 500.
إبراهيم بن عيسى المرادي الأندلسي ثم المصري ثم الدمشقي ضياء الدين أبو إسحاق. 7/ 568.
إبراهيم بن الفضل الأصبهاني البأآر أبو منصور. 6/ 155.
إبراهيم بن فلاح النابلسي. 9/ 359.
إبراهيم بن قاسم بن محمد الشهير بابن الكيّال الشافعي الدمشقي، برهان الدين.
10/ 179.
إبراهيم بن لاجين بن عبد الله الرشيدي المصري. 8/ 271.
إبراهيم بن ماهان الموصلي التميمي المعروف بالنديم. 2/ 402.
إبراهيم بن مبارك شاه الإمعردي. 9/ 251.
إبراهيم بن المبلّط، برهان الدّين.
10/ 389.
إبراهيم بن المبلّط القاهري برهان الدين.
10/ 622.
إبراهيم بن أبي المجد الدسوقي الهاشمي القرشي. 7/ 611.
إبراهيم المجذوب المصري الشهير بأبي لحاف. 10/ 333.
إبراهيم بن محاسن بن عبد الملك بن علي بن منجّى التنوخي الحموي ثم الدمشقي نجم الدين أبو إسحاق وأبو طاهر. 7/ 498.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر البقاعي الحنبلي الشافعي. 10/ 288.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الحلبي الحنفي، المولى. 10/ 444.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الطبري المكي أبو إسحاق. 8/ 103.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الطيان الأصبهاني القفال أبو إسحاق. 5/ 349.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن عبد الله ابن أبي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 34

عمر المقدسي ثم الصالحي الحنبلي المعروف بالفرائضي. 9/ 45.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم بن يعقوب بن المعتمد القرشي، الدمشقي، الصالحي، الشافعي برهان الدين. 10/ 20.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن يوسف بن خليل اليمني الزّبيدي الحسوي المالكي، برهان الدين. 10/ 297.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن مهران الإسفراييني أبو إسحاق. 5/ 90.
إبراهيم بن محمد بن إبراهيم التسيلي.
10/ 525.
أحمد بن محمد بن أحمد الشّويكي النابلسي، الدمشقي، الصالحي، الحنبلي، شهاب الدين، أبو الفضل. 10/ 325.
إبراهيم بن محمد بن أحمد العقيلي الدمشقي المعروف بابن القلانسي. 8/ 103.
إبراهيم بن محمد بن أحمد بن محمويه النصر أباذي النيسابوري أبو القاسم. 4/ 356.
إبراهيم بن محمد بن أحمد بن هارون المرادي السبتي ابن الكمّاد أبو إسحاق. 7/ 548.
إبراهيم بن محمد بن الأزهر بن أحمد بن محمد الصريفيني تقي الدين أبو إسحاق 7/ 363.
إبراهيم بن محمد بن أيدمر بن دقماق الحنفي.
9/ 120.
إبراهيم بن محمد الحسني، برهان الدين، نقيب الأشراف بدمشق. 10/ 86.
إبراهيم بن محمد بن أبي بكر الأخنائي برهان الدين. 8/ 431.
إبراهيم بن محمد بن أبي بكر بن علي بن أيوب المعروف بابن أبي شريف المقدسي.
10/ 166.
إبراهيم بن محمد بن أبي بكر بن قيم الجوزية.
8/ 357.
إبراهيم بن محمد بن بهادر بن أحمد الغزي القرشي النوفلي الشهير بابن زقّاعة.
9/ 172.
إبراهيم بن محمد بن الحارث الكوفي الفزاري أبو إسحاق. 2/ 383.
إبراهيم بن محمد بن الحسن بن متويه الأصفهاني أبو إسحاق. 4/ 13.
إبراهيم بن محمد بن حسين بن شنظير الأموي أبو إسحاق. 5/ 12.
إبراهيم بن محمد بن حسين الموصلي ثم المصري. 9/ 157.
إبراهيم بن محمد بن حمزة بن عمارة أبو إسحاق. 4/ 278.
إبراهيم بن محمد الخلاطي الوافي. 8/ 191.
إبراهيم بن محمد بن خليل المعروف بالقوف سبط بن العجمي. 9/ 346.
إبراهيم بن محمد بن راشد الملكاوي الشافعي. 9/ 67.
إبراهيم بن محمد بن زكريا الزهري الوقاصي الإفليلي أبو القاسم. 5/ 184.
إبراهيم بن محمد بن السري بن سهل الزجاج النحوي أبو إسحاق. 4/ 51.
إبراهيم بن محمد بن سفيان الفقيه النيسابوري أبو إسحاق. 4/ 39.
إبراهيم بن محمد بن سليمان بن عون بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 35

مسلم بن مكي بن رضوان الهلالي الدمشقي الحنفي المعروف بابن عون. 10/ 104.
إبراهيم بن محمد بن السواملي العراقي 8/ 26.
إبراهيم بن محمد بن صديق بن إبراهيم بن يوسف المؤذن المعروف بالرسام.
9/ 86.
إبراهيم بن محمد بن طرخان الأنصاري الدمشقي عز الدين أبو إسحاق المعروف بالسويدي. 7/ 718.
إبراهيم بن محمد بن طلحة بن عبيد الله التيمي. 2/ 48.
إبراهيم بن محمد الطليطلي أبو إسحاق.
6/ 207.
إبراهيم بن محمد بن العباس بن عثمان المطلبي أبو إسحاق. 3/ 171.
إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن الأموي الإشبيلي أبو إسحاق. 7/ 456.
إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن الدّسوقي الشافعي الصوفي. 10/ 129.
إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن بن نوح المقدسي الدمشقي. 8/ 99.
إبراهيم بن محمد بن عبد العزيز بن محمد بن أحمد بن هبة الله بن أبي جرادة العقيلي الحلبي المعروف بابن العديم. 8/ 507.
إبراهيم بن محمد بن عبد الله بن محمد بن مفلح. 9/ 507.
إبراهيم بن محمد بن عبيد بن جهينة الشهرزوري أبو إسحاق. 4/ 100.
إبراهيم بن محمد بن عبيد الدمشقي أبو مسعود. 4/ 523. و 5/ 9.
إبراهيم بن محمد بن عثمان بن إسحاق الدجوي ثم المصري. 9/ 26.
إبراهيم بن محمد بن عرب شاه، أبو إسحاق الإسفراييني. 10/ 417.
إبراهيم بن محمد بن عرعرة الشامي البصري أبو إسحاق. 3/ 140.
إبراهيم بن محمد بن عرفة العتكي الواسطي.
أبو عبد الله. 4/ 122.
إبراهيم بن محمد بن علي، المعروف بابن البيكار المقدسي، الدمشقي، برهان الدّين. 10/ 452.
إبراهيم بن محمد بن علي التادلي قاضي المالكية بدمشق. 9/ 39.
إبراهيم بن محمد بن عيسى بن زياد العجلوني الشهير بابن خطيب عذراء. 9/ 246.
إبراهيم بن محمد بن عيسى بن مطير اليمني.
8/ 396.
إبراهيم بن محمد بن محمد بن عمر بن يوسف اللقاني. 9/ 539.
إبراهيم بن محمد بن محمد بن محمد بن سليمان بن علي البعلي المعروف: بابن المراحلي. 9/ 436.
إبراهيم بن محمد بن محمد بن مفلح، الكفل حارسي، برهان الدّين. 9/ 479.
إبراهيم بن محمد بن محمود بن بدر الحلبي القبيباتي. 9/ 550.
إبراهيم بن محمد بن مفلح بن مفرج الراميني الأصل ثم الدمشقي الحنبلي. 9/ 40.
إبراهيم بن محمد بن منصور الكرخي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 36

البدر. 6/ 199.
إبراهيم بن محمد بن نبهان الرّقّي الغنوي أبو إسحاق. 6/ 220.
إبراهيم بن محمد بن أبي يحيى الأسلمي مولاهم المدني. 2/ 381.
إبراهيم بن محمد بن يحيى المزكي النيسابوري أبو إسحاق. 4/ 328.
إبراهيم بن محمد بن يعقوب الهمذاني البزاز الشهير: بممّوس. 4/ 136.
إبراهيم بن محمود بن أحمد بن حسن الأقصرائي [1] ، القاهري، الشافعيّ، الحنفيّ، المواهبيّ، برهان الدّين، أبو الطيب. 10/ 52.
إبراهيم بن محمود بن سالم بن مهدي الأزجي أبو إسحاق المعروف بابن الخير.
7/ 415.
إبراهيم بن مسلم بن هبة الله الحموي شمس الدين المعروف بابن البارزي. 7/ 572.
إبراهيم المصري المجذوب الصّالح، الشهير بعصيفير. 10/ 348.
إبراهيم بن مظفر بن إبراهيم بن البرني أبو إسحاق. 7/ 175.
إبراهيم المعروف بابن أبي خليفة، علم الدين. 8/ 32.
إبراهيم بن معضاد الجعبري أبو إسحاق.
7/ 698.
إبراهيم بن معقل السانجني أبو إسحاق النسفي. 3/ 400.
إبراهيم بن المقتدر بالله جعفر بن المعتضد بالله أحمد بن الموفق العباسي المتقي لله.
4/ 297.
إبراهيم المناوي الحنفي، تاج الدّين المولى.
10/ 549.
إبراهيم بن المنذر الحزامي المدني أبو إسحاق. 3/ 166.
إبراهيم بن منقذ الخولاني المصري.
3/ 293.
إبراهيم بن منصور السلمي الكراني الأصبهاني أبو القاسم المعروف ب: سبط بحرويه.
5/ 234.
إبراهيم بن منصور بن المسلم العراقي أبو إسحاق. 6/ 529.
إبراهيم بن المهدي بن محمد المنصور العباسي الأسود. 3/ 108.
إبراهيم بن المهدي بن محمد المنصور العباسي الأسود. 3/ 108.
إبراهيم بن موسى بن أيوب الأنباسي، برهان الدّين أبو محمد. 9/ 12 و 27.
إبراهيم بن موسى بن أبي بكر بن علي الطرابلسي الدمشقي الحنفي برهان الدين.
10/ 150.
إبراهيم بن موسى الرازي الفرّاء الحافظ أبو إسحاق. 3/ 139.
إبراهيم بن ميمون الصائغ الخراساني أبو مسلم. 2/ 134.
إبراهيم المولى برهان الدّين الحنفي أحد موالي الرّوم. 10/ 288.
إبراهيم بن ميسرة الطائفي صاحب أنس 2/ 146. [1] في الكتاب: «أوقصرائي» والصواب ما جاء في هذا الفهرس، فلتصحح في موضعها.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 37

إبراهيم بن ناصر الدّين بن الحسام الصقري.
9/ 293.
إبراهيم بن نجم الدّين محمد بن برهان الدّين إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن جماعة، برهان الدّين.
10/ 389.
إبراهيم بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد العسقلاني الأصل ثم المصري الكتاني الحنبلي، أبو إسحاق. 9/ 27.
إبراهيم بن هانئ النيسابوري الثقة العابد.
3/ 281.
إبراهيم بن النبي صلى الله عليه وسلم. 1/ 130.
إبراهيم بن هبة الله بن علي بن الصنيعة الحميري الإسنائي. 8/ 99.
إبراهيم بن هلال الصابئ المشرك الحرّاني أبو إسحاق. 4/ 437.
إبراهيم بن والي بن نصر خجا بن حسين الذكري المقدسي الفقيه الحنفي.
10/ 469.
إبراهيم بن أبي الوفاء بن أبي بكر بن أبي الوفاء الأرمنازي الحلبي الشافعي برهان الدين.
10/ 205.
إبراهيم بن يحيى بن غنام المعبر أبو طاهر.
8/ 456.
إبراهيم بن يحيى بن الكيّال الدمشقي.
8/ 172.
إبراهيم بن يزيد التيمي الكوفي. 1/ 362.
إبراهيم بن يزيد النخعي أبو عمران.
1/ 387.
إبراهيم بن أبي اليسر شاكر بن عبد الله التنوخي بهاء الدين. 7/ 237.
إبراهيم بن يعقوب الجوزجاني أبو إسحاق.
3/ 263.
إبراهيم بن يوسف الباهلي البلخي الحنفي الفقيه أبو إسحاق. 3/ 177.
إبراهيم بن يوسف الحموي المعروف بابن قرقول. 7/ 573.
إبراهيم بن يوسف بن خالد بن إسحاق الرازي الهسنجاني. 4/ 7.
إبراهيم بن يوسف بن سوار الكردي البياني الخاتوني، الحلبي، الشافعي.
10/ 470.
إبراهيم بن يوسف بن عبد الرحمن الحلبي الحنفي، الشهير بابن الحنبلي، برهان الدين. 10/ 465.
إبراهيم بن يوسف المقصاتي الرافضي.
8/ 243.
إبراهيم بن يوسف الوهراني الحمزي أبو إسحاق بن قرقول. 6/ 382.
الأبرقوهي أحمد بن إسحاق بن محمد بن المؤيد. 8/ 9.
الأبرودي أحمد بن أبي غالب بن أبي عيسى الجبابيني. 6/ 408.
الأبزازي إبراهيم بن أحمد بن محمد بن رجاء. 4/ 340.
الإبشيطي أحمد بن إسماعيل. 9/ 308.
الإبشيطي أحمد بن إسماعيل بن عمر بن خالد. 9/ 504.
الإبشيطي سليمان بن عبد الناصر القاهري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 38

9/ 569.
الإبشيهي أحمد بن محمد بن علي بن موسى المحلي. 9/ 529.
الأبشيمي عمر الشافعي زين الدين.
10/ 69.
الأبطالي محمود بن عبد الله. 8/ 506.
الأبله محمد بن بختيار البغدادي.
6/ 437.
الأبلي شيبان بن فروخ. 3/ 164.
الأبناسي إبراهيم بن حجاج الشافعي.
9/ 314.
الأبناسي إبراهيم بن موسى بن أيوب.
9/ 12 و 27.
ابن الأبنوسي عبد الله بن علي البغدادي.
6/ 18.
الأبهري أحمد بن محمد بن المرزبان.
4/ 497.
الأبهري عبد الواسع بن عبد الكافي شمس الدين. 7/ 723.
الأبهري محمد بن أحمد بن الحسن بن ماجة الأصبهاني. 5/ 350.
الأبهري محمد بن عبد الله بن محمد التّميمي أبو بكر شيخ المالكية العراقيين. 4/ 402.
أبي بن كعب الخزرجي أبو المنذر.
1/ 170 و 176.
أبي [1] النرسي محمد بن علي بن ميمون الكوفي أبو الغنائم. 6/ 47.
الأبياري أبو بكر المصري. 10/ 369.
أبيض بن محمد بن أبيض بن أسود الفهري المصري. 4/ 407.
الأبيوردي حسن بن علي بن محمد.
9/ 178.
الأبيوردي عبد الله بن محمد عبيد.
9/ 537.
الأبيوردي محمد بن أحمد بن إسحاق الأموي المعاوي أبو المظفر. 6/ 30.
الأبيوردي محمد بن محمد بن أبي بكر الصوفي أبو الفتح. 7/ 565.
ابن أبيه عبد العزيز بن محمد بن الحسن بن الدجاجية. 7/ 360.
أبيه محمد بن ولي الدين الحنفي الحلبي شمس الدين. 10/ 358.
الأتابكي أرسلان شاه ويسمى أيضا علي بن عز الدين. 7/ 113.
الإتقاني كاتب بن أمير عمر بن غازي.
8/ 316.
الأثرم أحمد بن محمد بن هانئ الطائي.
3/ 266.
الأثرم محمد بن أحمد بن حماد المقرئ البغدادي. 4/ 198.
الإثميدي علي الإثميدي المصري المالكي.
10/ 447.
ابن الأثير حسين بن راشد بن مبارك.
8/ 192.
ابن الأثير عبد الله بن محمد بن إسماعيل الحلبي. 8/ 443.
ابن الأثير علي بن محمد بن محمد بن عبد [1] قال ابن تغرى فى «النجوم الزاهره» (5/ 212) يعرف ب «ابى» لأنه كان يجيد القرائة.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 39

الكريم بن عبد الواحد الشيباني الجزري.
7/ 241.
ابن الأثير المبارك بن محمد بن عبد الكريم الشيباني الجزري ثم الموصلي، صاحب «جامع الأصول» . 7/ 42.
ابن الأثير نصر الله بن محمد بن محمد الشيباني الجزري. 7/ 328.
ابن أجا محمد بن محمود بن خليل.
9/ 498.
ابن أجا محمود بن محمد بن محمود بن خليل التدمري القاهري. 10/ 191.
الأجلح الكندي من مشاهير محدثي الكوفة.
2/ 207.
الأجهوري عبد الرحمن الأجهوري.
10/ 476.
أحمد بن آق برس بن يلغان بن كنجك الخوارزمي ثم الصالحي. 9/ 41.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد الأقباعي الدمشقي الشافعي الصوفي. 10/ 254.
أحمد بن إبراهيم الأخنائي الشافعي، شهاب الدين. 10/ 504.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الوهاب المرشدي المكي. 9/ 288.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد الشّماع الحلبي الشافعي، الشهير بابن الطويل.
10/ 474.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن النحاس.
9/ 157.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن عطية البغدادي المصري بن الحداد أبو بكر. 4/ 281.
أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن فراس المكي العطار العبقسي أبو الحسن. 5/ 29.
أحمد بن إبراهيم بن إسماعيل بن العباس الجرجاني الإسماعيلي أبو بكر 4/ 379 و 384.
أحمد بن إبراهيم بن جامع السكري أبو العباس. 4/ 269.
أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن محمد بن شاذان البغدادي البزاز أبو بكر. 4/ 433.
أحمد بن إبراهيم بن الزبير الثقفي أبو جعفر.
8/ 31.
أحمد بن إبراهيم بن سالم بن داود بن محمد المنبجي بن الطحان. 8/ 471.
أحمد بن إبراهيم بن سباع الفزاري. 8/ 23.
أحمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن مسعود الواسطي الحزامي. 8/ 45.
أحمد بن إبراهيم بن عبد الرحيم الأنصاري، الحاملي، المقدسي، شهاب الدين.
10/ 5.
أحمد بن إبراهيم بن عبد العزيز بن علي الموصلي الأصل الدمشقي ابن الخباز.
9/ 13.
أحمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي. 8/ 127.
أحمد بن إبراهيم بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي الصالحي. 7/ 705.
أحمد بن إبراهيم بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الحق المريني أبو العباس الملقب بالمستنصر بالله أمير المسلمين.
8/ 589.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 40

أحمد بن إبراهيم بن علي العسلقي. 9/ 86.
أحمد بن إبراهيم بن عمر الواسطي عز الدين أبو العباس المعروف بالفاروثي. 7/ 743.
أحمد بن إبراهيم الكتبي الصالحي. 8/ 576.
أحمد بن إبراهيم بن كثير العبدي البغدادي الدورقي الحافظ أبو عبد الله. 3/ 211.
أحمد بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن منجك الدمشقي، شهاب الدين.
10/ 125.
أحمد بن إبراهيم بن محمد بن خليل الطرابلسي. 9/ 508.
أحمد بن إبراهيم المعروف بالصدر الفاضل.
7/ 758.
أحمد بن إبراهيم بن موسى بن أبي شمس النيسابوري أبو سعد. 5/ 228.
أحمد بن إبراهيم بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد الكناني العسقلاني. 9/ 479.
أحمد بن أحمد بن أحمد بن كرم بن غالب البندنيجي البغدادي الأزجي أبو العباس.
7/ 111.
أحمد بن أحمد الباجي المشهور بابن كلف، شهاب الدّين. 10/ 334.
أحمد بن أحمد بن حمزة الرّملي الأنصاري الشافعي. 10/ 525.
أحمد بن أحمد بن الخليل بن سعادة المعروف بشهاب الدين. 7/ 739.
أحمد بن أبي أحمد الطبري الشافعي أبو العباس بن القاص. 4/ 191.
أحمد بن أحمد بن عبد الحق المصري الشافعي، شهاب الدين. 10/ 644.
أحمد بن أحمد بن عبد الواحد الهاشمي العباس المتوكلي أبو السعادات. 6/ 105.
أحمد بن أحمد بن عبيد الله بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي شرف الدين أبو العباس. 7/ 698.
أحمد بن أحمد بن علي الحريمي الخراز أبو علي. 6/ 268.
أحمد بن أحمد بن علي بن زكريا الجديد البدراني. 9/ 520.
أحمد بن أحمد [1] [بن محمد] بن عيسى البرنسي الفاسي، أبو العباس، ويعرف زرّوق. 9/ 547.
أحمد بن أحمد بن أبي غالب البغدادي أبو القاسم ويعرف بالسّمّذي. 7/ 228.
أحمد بن أحمد الغزاوي المالكي. 9/ 212.
أحمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن علي بن محمد بن علي بن محمد بن عبد الله بن جعفر بن إبراهيم بن محمد بن أحمد بن محمد بن الحسين بن إسحاق بن جعفر الصادق بن محمد بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب. 9/ 40.
أحمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن زهير بن خليل الرّملي الدمشقي الشافعي، شمس الدين. 10/ 168.
أحمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن خليل الحاضري، الأصل الحلبي الحنفي، عرف [1] تنبيه: وقع اسم المترجم في الكتاب (إسماعيل ابن أحمد) والصواب ما أثبته هنا. انظر «الأعلام» (1/ 91) وتعليق العلّامة الزركلي عليه.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 41

بابن خليل، أبو العباس شهاب الدين.
10/ 87.
أحمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن عثمان بن مكي الشارعي. 8/ 211.
أحمد بن أحمد بن محمد بن ينال الأصبهاني أبو العباس. 6/ 465.
أحمد بن أحمد بن نعمة بن أحمد المقدسي شرف الدين. 7/ 742.
أحمد بن إدريس بن محمد بن مزيز الحموي.
8/ 182.
أحمد بن الأزهر بن منيع بن سليط النيسابوري الحافظ أبو الأزهر. 3/ 276.
أحمد بن إسحاق بن أيوب الصّبغي [1] أبو بكر.
4/ 225.
أحمد بن إسحاق بن بهلول بن حسان التنوخي الحنفي الأنباري أبو جعفر. 4/ 85.
أحمد بن إسحاق بن مجد الدين بن عاصم سعد الدين محمد الأصبهاني الحنفي المعروف بالشيخ أصلم. 9/ 28.
أحمد بن إسحاق بن محمد المؤيد الأبرقوهي أبو المعالي. 8/ 9.
أحمد بن إسحاق بن المقتدر بالله جعفر بن المعتضد العباسي الخليفة أبو العباس.
5/ 110.
أحمد بن أسد بن عبد الواحد الأميوطي الشافعي. 9/ 467.
أحمد بن إسكندر بن يوسف، وقيل ابن يوسف بن إسكندر المعروف بابن الشيخ إسكندر، الشافعي شهاب الدين. 10/ 225.
أحمد بن إسماعيل بن إبراهيم بن موسى المنوفي المعروف: بابن أبي السعود.
9/ 458.
أحمد بن إسماعيل الأبشيطي. 9/ 308.
أحمد بن إسماعيل بن أحمد الساماني أبو نصر. 4/ 10.
أحمد بن إسماعيل بن أحمد بن عمر بن الشيخ أبي عمر بن قدامة المعروف بابن النجم.
8/ 387.
أحمد بن إسماعيل بن الأفضل عباس بن علي صاحب اليمن. 9/ 257.
أحمد بن إسماعيل بن أبي بكر بن عمر بن خالد الأبشيطي الصوفي. 9/ 504.
أحمد بن إسماعيل بن خليفة بن عبد العال المعروف بابن الحسباني. 9/ 162.
أحمد بن إسماعيل السهمي المدني أبو حذافة.
3/ 262.
أحمد بن إسماعيل بن علي بن الحباب أبو الهدى. 8/ 97.
أحمد بن إسماعيل بن محمد بن أبي العز بن صالح بن أبي العز وهيب الأذرعي ثم الدمشقي المعروف بابن الكشك.
8/ 608.
أحمد بن إسماعيل بن نصر بن أبي سعيد الكاساني أبو نصر. 6/ 50.
أحمد بن إسماعيل بن يوسف الطالقاني أبو الخير المعروف بالقزويني العلامة رضي الدين. 6/ 492.
أحمد الأشخر العلّامة. 10/ 624. [1] تنبيه: في الكتاب «الضّبعي» وهو خطأ والصواب ما أثبته هنا وقد نبّهت على هذا الخطأ عند موضع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 42

أحمد بن الأشرف برسباي. 9/ 456.
أحمد الأعزازي الدمشقي الصّالحي شهاب الدين. 10/ 87.
أحمد بن الأفضل أمير الجيوش شاهنشاه بن أمير الجيوش بدر الجمالي المصري المعروف ب: الملك الأكمل. 6/ 128.
أحمد أفندي ابن المفتي أبو السعود.
10/ 522.
أحمد بن أكمل بن أحمد بن مسعود بن عبد الواحد بن مطر بن أحمد بن محمد الهاشمي العباسي البغدادي أبو العباس. 7/ 291، 7/ 292.
أحمد الأنقروي الرّومي، الحلبي.
10/ 454.
أحمد بن أويس بن الشيخ حسن بن حسين بن أقبغا بن أيلكان سلطان بغداد. 9/ 150.
أحمد بن إينال العلائي الظاهري من ذرية الظاهر بيبرس. 9/ 532.
أحمد باشا أحمد بن ولي الدّين الحسيني.
10/ 21.
أحمد بن بترس الصّفدي. 10/ 194.
أحمد البجيري المصري المالكي. 10/ 226.
أحمد البخاري السّيد. 10/ 151.
أحمد البخاري، المكّي، شهاب الدين.
10/ 319.
أحمد بن بدر بن إبراهيم الطّيبي الشافعي شهاب الدين. 10/ 319.
أحمد بن [1] بدر الدّين العبّاسي المصري الشافعي، شهاب الدّين. 10/ 625.
أحمد بن بديل اليامي الكوفي الإمام أبو جعفر.
3/ 258.
أحمد بن بركات بن الكيّال الدمشقي الشافعي، شهاب الدّين. 10/ 378.
أحمد البرلسي المصري الشافعي شهاب الدّين. 10/ 454.
أحمد بن بشرويه الأصبهاني. 5/ 416.
أحمد البغدادي المعروف بابن عصبة.
8/ 97.
أحمد البقاعي، الشافعي شهاب الدّين.
10/ 337.
أحمد بن بقي بن مخلد الأندلسي أبو عمر.
4/ 127.
أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة أبو العباس. 8/ 601.
أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن علي بن إسماعيل، المعروف بابن الرسام.
9/ 367.
أحمد بن أبي بكر بن إسماعيل بن سليم بن قايماز بن عثمان بن عمر البوصيري.
9/ 340.
أحمد بن سيف الدّين أبي بكر بن برق الدمشقي. 8/ 197.
أحمد بن أبي بكر البغدادي الدمشقي أبو بكر المعروف بنقيب المتعممين. 8/ 79.
أحمد بن أبي بكر الحبيشي الحلبي.
10/ 357. [1] تنبيه: لفظة «ابن» التي بين الحاصرتين لم ترد في الكتاب واستدركتها من «النور السافر» للعيدروس ص (404) مصدر المؤلف.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 43

أحمد بن أبي بكر بن حطة البغدادي، أبوه الدمشقي. 8/ 86.
أحمد بن أبي بكر بن رسلان بن نصير بن صالح المعروف: بالعجيمي. 9/ 362.
أحمد بن أبي بكر الزهري الفقيه أبو مصعب.
3/ 192.
أحمد بن أبي بكر بن سليمان بن علي الدمشقي الجمال بن الحموي أبو العباس.
7/ 699.
أحمد بن أبي بكر بن صالح بن عمر المرعشلي الحلبي. 9/ 467.
أحمد بن أبي بكر بن عبد الله الأسدي العبشمي الشهير جده بالطواشي. 9/ 267.
أحمد بن أبي بكر بن عبد الله الحضرمي الزبيدي. 8/ 508.
أحمد بن أبي بكر بن علي المعروف ببواب الكاملية. 9/ 308.
أحمد بن أبي بكر بن العماد الحموي.
9/ 505.
أحمد بن أبي بكر العيدروسي. 10/ 150.
أحمد بن أبي بكر بن قدامة المقدسي الأصل المشهور: بابن زريق. 9/ 526.
أحمد بن أبي بكر بن محمد العبادي الحنفي، شهاب الدّين. 9/ 13.
أحمد بن أبي بكر بن محمود الحموي الحلبي، الشافعي، بدر الدّين. 10/ 269.
أحمد بن بلبان بن عبد الله الدمشقي المالكي.
8/ 388.
أحمد بن بندار البقّال أبو ياسر. 5/ 414.
أحمد بن بندار الشعار بن إسحاق الفقيه أبو عبد الله. 4/ 306.
أحمد بن بويه الديلمي بختيار أبو منصور.
4/ 358.
أحمد بن بويه الديلمي، معز الدولة.
4/ 290.
أحمد البيت لبدي الحنبلي، 9/ 462.
أحمد بن ترمش الخياط البغدادي. 6/ 544.
أحمد بن تميم بن هشام الأندلسي محب الدين المعروف ب: اللبلي. 7/ 204.
أحمد بن جعفر بن أحمد بن معبد الأصبهاني السمسار أبو جعفر. 4/ 243.
أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك القطيعي البغدادي أبو بكر. 4/ 367.
أحمد بن جعفر الدبيثي. 6/ 304.
أحمد بن جعفر بن سلم الختلي أبو بكر.
4/ 343.
أحمد بن جعفر بن مدني بن عيسى بن عدنان بن محمود، شعبة النسفي الكائني أبو اللّيث.
5/ 261.
أحمد بن جعفر بن موسى البرمكي جحظة 4/ 127.
أحمد بن حاتم بن أحمد بن أحمد الأنصاري الأرتاحي أبو العباس. 7/ 514.
أحمد بن حازم بن أبي غرزة الغفاري الحافظ أبو عمرو. 3/ 317.
أحمد بن الحجاج بن رشدين بن سعد الحافظ المهدي المصري المقرئ أبو جعفر.
3/ 387.
أحمد بن حجي (المعروف ب) : أمير آل مري. 7/ 656.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 44

أحمد بن حجي الحسباني، الدمشقي، الأطروشي الشافعي، شهاب الدين.
10/ 48.
أحمد بن حجي بن موسى بن أحمد بن سعيد بن غشيم بن غزوان بن علي بن مسرور بن تركي الحسباني. 9/ 173.
أحمد بن حرب الطائي الموصلي. 3/ 282.
أحمد بن حرب النيسابوري الزاهد. 3/ 157.
أحمد الحريزي عامل المقتفي. 6/ 255.
أحمد الحسامي، شهاب الدّين الصوفي.
10/ 184.
أحمد بن الحسن بن أحمد الباقلاني الكرخي ثم البغدادي أبو طاهر. 5/ 392.
أحمد بن الحسن بن أحمد البغدادي المخلطي أبو العباس. 6/ 36.
أحمد بن الحسن بن أحمد بن محمد بن أحمد بن حفص الحرشي النيسابوري الحيري أبو بكر. 5/ 103.
أحمد بن الحسن بن أبي البقاء العاقولي أبو العباس. 7/ 59.
أحمد بن الحسن بن أبي بكر بن الحسن الرّهاوي ثم المصري، المعروف بطفيق.
8/ 413.
أحمد بن الحسن بن الحسن بن علي القبي بن المسترشد بالله العباسي أبو العباس.
8/ 6.
أحمد بن الحسن بن خيرون البغدادي أبو الفضل. 5/ 379.
أحمد بن الحسن بن سليمان الدمشقي الحنفي المعروف بابن الكفري، شرف الدّين.
8/ 414.
أحمد بن حسن شهاب الدين مفتي مدينة تعز.
10/ 125.
أحمد بن الحسن العباسي. 9/ 457.
أحمد بن الحسن بن عبد الجبار الصوفي أبو عبد الله. 4/ 29.
أحمد بن الحسن بن عبد الله بن أبي عمر محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي الأصل ثم الدمشقي المشهور بابن قاضي الجبل أبو العباس. 8/ 376.
أحمد بن الحسن بن محمد بن الحسن بن الأزهر النيسابوري الشروطي الأزهري أبو حامد. 5/ 262.
أحمد بن حسن بن عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد بن سرور المقدسي ثم الصالحي أبو العباس. 8/ 40.
أحمد بن الحسن بن محمد بن زكريا بن يحيى المقدسي ثم المصري السويدائي. 9/ 67.
أبو أحمد الحسن بن محمد بن علي العراقي. 9/ 46.
أحمد بن الحسن بن محمد بن قلاوون الصالحي. 8/ 515.
أحمد بن الحسن بن يوسف الجاربردي الشافعي. 8/ 256.
أحمد بن الحسين بن أحمد بن طلاب الدمشقي المشغراني أبو الجهم. 4/ 92.
أحمد بن الحسين بن أحمد بن محمد البغدادي أبو العباس المعروف بالعراقي. 6/ 480.
أحمد بن الحسين بن أحمد بن معالي الإربلي ثم الموصلي الشمس بن الخباز النحوي أبو عبد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 45

الله. 7/ 350.
أحمد بن حسين بن أرسلان المقدسي الصوفي. 9/ 362.
أحمد بن الحسين بن إسحاق البغدادي أبو الحسين المعروف بالصوفي الصغير.
4/ 19.
أحمد بن الحسين بن إسحاق بن عتبة الرازي ثم المصري أبو العباس. 4/ 297.
أحمد بن الحسين البردعي أبو سعيد. 4/ 81.
أحمد بن الحسين بن الحسن الجعفي الكوفي أبو الطيب الشهير ب: المتنبي. 4/ 282.
أحمد بن حسين بن حسن بن عمري البيري، الحلبي، الشافعي، شهاب الدين.
10/ 484.
أحمد بن حسين بن حسن بن محمد المعروف بابن سعد الدين الشامي القبيباتي الجبائي.
10/ 484.
أحمد بن الحسين الرازي الصغير أبو زرعة.
4/ 400.
أحمد بن الحسين بن عبد الله بن أحمد بن هبة الله البغدادي البيع بن النرسي أو نصر.
7/ 222.
أحمد بن حسين بن عبد الله العيدروس.
10/ 513.
أحمد بن الحسين بن علي الخسروجردي البيهقي أبو بكر. 5/ 248.
أحمد بن الحسين بن محمد بن الحسين بن عيسى بن محمد بن أحمد بن مسلم الشهاب بن البدر المكّي ويعرف كأبيه بابن العليق، شهاب الدين. 10/ 195.
أحمد بن حسين بن محمد العليني المكي شهاب الدّين. 10/ 141.
أحمد بن الحسين بن مروان الضبي المرواني النيسابوري أبو نصر. 4/ 421.
أحمد بن الحسين بن مهران الأصبهاني ثم النيسابوري أبو بكر. 4/ 424.
أحمد بن الحسين بن يحيى بن سعيد البديع الهمذاني أبو الفضل المعروف ب: بديع الزمان. 4/ 512.
أحمد بن حفص بن عبد الله السلمي النيسابوري أبو علي. 3/ 259.
أحمد الحلبي أبو جلنك. 7/ 795.
أحمد بن حماد بن مسلم أخو عيسى زغبة التجيبي. 3/ 409.
أحمد بن حمدان بن أحمد بن عبد القادر بن عبد الغني بن محمد بن أحمد بن سالم بن داود الأذرعي. 8/ 479.
أحمد بن حمدان بن شبيب بن حمدان بن شبيب بن حمدان بن شبيب بن حمدان بن محمود بن غياث بن سابق بن وثّاب النّميري الحرّاني أو عبد الله. 7/ 748.
أحمد بن حمدان بن علي بن سنان الحيري النيسابوري أبو جعفر. 4/ 55.
أحمد بن حمدون بن أحمد بن عمارة بن رستم الأعمشي النيسابوري أبو حامد، ويقال:
أبو تراب. 4/ 104.
أحمد بن حمزة التركي الطرابلسي الدمشقي الشافعي الصوفي، شهاب الدين.
10/ 137.
أحمد بن حمزة الرّومي الحنفي المعروف بعرب

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 46

جلبي. 10/ 401.
أحمد بن حمزة المولى بير أحمد بن حمزة 10/ 419.
أحمد بن حمزة بن علي بن الحسن السلمي أبو الحسين المعروف ب: ابن الموازيني.
6/ 465.
أحمد بن حمزة القلعي الحلبي الحنفي الشافعي. 10/ 401.
أحمد بن أبي الحواري الزاهد الكبير الدمشقي أبو الحسن. 3/ 211.
أحمد بن خاص التركي الحنفي. 9/ 121.
أحمد بن خالد بن الجباب القرطبي أبو عمر.
4/ 113.
أحمد بن خالد الذهبي الحمصي. 3/ 68.
أحمد الخشّاب الدمشقي شهاب الدين العلّامة الشافعي. 10/ 87.
أحمد بن الخصيب الوزير أبو العباس.
3/ 281.
أحمد بن خضر بن جلال الدّين الرّومي الحنفي. 10/ 206.
أحمد بن الخضر بن هبة الله بن أحمد بن طاووس أبو المعالي. 7/ 204.
أحمد بن خليل بن سعادة بن جعفر بن عيسى المهبلي الخويي أبو العباس. 7/ 320.
أحمد بن خليل بن كيكلدي العلائي المقدسي أبو الخير. 9/ 28.
أحمد بن أبي خيثمة زهير بن حرب النسائي الحافظ بن الحافظ أبو بكر. 3/ 327.
أحمد بن أبي الخير اليمني الصياد. 8/ 450.
أحمد بن أبي دواد الإيادي أبو عبد الله.
3/ 179.
أحمد بن راشد بن طرخان الملكاوي الدمشقي الشافعي. 9/ 42.
أحمد، المعروف بالراعي شهاب الدين.
10/ 219.
أحمد بن ربيعة المقرئ. 9/ 42.
أحمد بن رجب بن حسين بن محمد بن مسعود البغدادي. 8/ 396.
أحمد بن رجب بن طيبغا الشهير: بابن المجدي. 9/ 390.
أحمد بن رضي الدّين أبي بكر بن علي بن محمد النّاشري الزّبيدي اليمني. 9/ 163.
أحمد بن رضيّ الدّين الغزّيّ، شهاب الدين أبو المكارم. 10/ 36.
أحمد بن ركن الدين بن أبي يزيد بن محمد السرائي. 8/ 542.
أحمد بن رمضان، عرف بابن كيسرات مهتار الطستخاناه. 8/ 86.
أحمد الرّملي المنوفي المصري الأنصاري الشافعي. 10/ 454.
أحمد الرويس الأقباعي. 8/ 65.
أحمد الزّبيدي المكّي شهاب الدّين.
10/ 320.
أحمد بن زهير بن حرب النسائي ثم البغدادي أبو بكر الحافظ ابن الحافظ. 3/ 327.
أحمد الزواوي. 10/ 152.
أحمد بن زيد التميمي. 8/ 560.
أم أحمد زينب بنت مكي بن علي بن كامل الحراني. 7/ 706.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 47

أحمد بن سالم الزاهد البصري أبو الحسن.
4/ 318.
أحمد بن سالم المصري النحوي. 7/ 546.
أحمد بن سالم بن ياقوت المكي المؤذن شهاب الدين. 8/ 440.
أحمد بن سراج الدّين عمر البارزي الحموي الشافعي، شهاب الدّين. 10/ 412.
أحمد السرائي الحنفي، شمس الدين.
10/ 587.
أحمد بن سعد بن عبد الله بن سعد بن مفلح بن هبة الله بن نمير الأنصاري أخو محمد.
7/ 433.
أحمد بن سعد بن محمد العسكري الأندرشي أبو العباس. 8/ 283.
أحمد بن أبي السعود. 10/ 522.
أحمد بن سعيد بن أحمد بن نفيس المصري أبو العباس. 5/ 225.
أحمد بن سعيد بن حزم الأندلسي أبو عمر.
5/ 11.
أحمد بن سعيد الرباطي أبو عبد الله.
3/ 196.
أحمد بن سعيد بن صخر الحافظ الدارمي السرخسي أبو جعفر. 3/ 240.
أحمد بن سلامة بن إبراهيم الدمشقي الحداد أبو العباس. 7/ 628.
أحمد بن سلامة بن أحمد الإسكندراني.
8/ 86.
أحمد بن سلامة بن أحمد بن سلمان النجار الحراني أبو العباس. 7/ 404.
أحمد بن سلامة بن عبد الله بن مخلد بن الرطبي أبو العباس الكرخي. 6/ 132.
أحمد السلفيتي الخبلي. 9/ 492.
أحمد بن سلمان بن الحسن بن إسرائيل بن يونس البغدادي النجّاد أبو بكر 4/ 251.
أحمد بن سليمان الحنفي، الشهير بابن كمال باشا، شمس الدين. 10/ 335.
أحمد بن سليمان بن محمد بن عبد الله الكناني، الحوراني، الحنفي، الغزّي الشّهاب. 10/ 237.
أحمد بن سلمة النيسابوري الحافظ أبو الفضل.
3/ 359.
أحمد بن سليمان بن أحمد بن إسماعيل بن عطاف المقدسي ثم الحراني أبو العباس.
7/ 775.
أحمد بن سليمان بن أحمد الحربي الملّقب ب:
السكر. 7/ 6.
أحمد بن سليمان بن أيوب الأسدي الدمشقي أبو الحسن بن حذلم. 4/ 247.
أحمد بن سليمان بن أيوب العباداني أبو بكر.
4/ 239.
أحمد بن سليمان الأيوبي الملك الأشرف.
9/ 314.
أحمد بن سليمان الرهاوي الحافظ أبو الحسن.
3/ 266.
أحمد بن سليمان بن زبان الكندي الدمشقي الضرير أبو بكر. 4/ 202.
أحمد بن سليمان بن محمد بن سليمان الإربدي الدمشقي. 8/ 414.
أحمد بن سليمان بن محمد بن سليمان بن مروان الشيباني البعلبكي ثم الصالحي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 48

9/ 13.
أحمد بن سليمان بن محمد العدناني البرشكي أبو العباس. 8/ 457.
أحمد بن سليمان بن مروان بن البعلبكي الدمشقي. 8/ 54.
أحمد بن سنان القطان الواسطي الحافظ أبو جعفر. 3/ 259.
أحمد سنجر معز الدين أبو الحارث.
6/ 268.
أحمد بن السّندي البغدادي الحدّاد أبو بكر.
4/ 306.
أحمد بن سهل الأشناني أبو العباس. 4/ 35.
أحمد بن سيّار المروزي الحافظ. 3/ 290.
أحمد بن شاه رخ، ملك الشرق. 9/ 334.
أحمد شريف بن علي بن علوي خرد، الشافعي اليمني، باعلوى. 10/ 452.
أحمد بن شعبان بن علي بن شعبان شهاب الدين. 10/ 105.
أحمد بن شعيب بن علي النسائي أبو عبد الرحمن. 4/ 15.
أحمد بن شقير المغربي التّونسي المالكي شهاب الدين. 10/ 59.
أحمد، الشهير بابن شكم، الشافعي الدمشقي، الصالحي، شهاب الدّين.
10/ 26.
أحمد بن شيبان بن تغلب بن حيدرة الشيباني الصالحي العطار ثم الخياط بدر الدين أبو العباس. 7/ 681.
أحمد بن شيبان الرملي أبو عبد المؤمن.
3/ 290.
أحمد الشّيبيني المصري. 10/ 453.
أحمد بن شيرويه بن شهردار الديلمي الهمذاني أبو مسلم. 7/ 204.
أحمد بن صالح بن أحمد بن الخطاب بن رقم البقاعي الزهري الدمشقي 8/ 577.
أحمد بن صالح السينكي أبو العباس.
7/ 546.
أحمد بن صالح بن شافع الجيلي ثم البغدادي أبو الفضل. 6/ 356.
أحمد بن صالح الطبري ثم المصري الحافظ أبو جعفر. 3/ 222.
أحمد بن صالح المحلّي الشافعي أبو العباس.
9/ 363.
أحمد بن الصّايغ المصري الحنفي، شهاب الدّين. 1/ 280.
أحمد بن صدقة الشافعي شهاب الدين.
10/ 130.
أحمد بن صلاح بن محمد بن محمد بن عثمان بن علي السمسار المعروف بابن المحمرة. 9/ 341.
أحمد بن طارق الكركي ثم البغدادي أبو الرضا. 6/ 504.
أحمد بن أبي طالب الحمامي البغدادي الزانكي أبو العباس. 8/ 36.
أحمد بن أبي طالب بن نعمة بن حسن الصالحي الحجار المعروف بابن الشحنة. 8/ 162.
أحمد بن أبي الطاهر بن أبي الفضل المقدسي الصالحي. 7/ 735.
أحمد بن أبي طاهر محمد بن أحمد الإسفراييني أبو حامد. 5/ 37.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 49

أحمد بن طاهر النجم الميانجي أبو عبد الله.
4/ 318.
أحمد بن طلحة بن المتوكل جعفر بن المعتصم العباسي أبو العباس الملقب بالمعتضد.
3/ 371.
أحمد بن طلحة المنقي البغدادي أبو بكر.
5/ 98.
أحمد بن طولون أبو العباس. 3/ 295.
أحمد الطيب بن شمس الدّين الطّنبذاوي البكري الصّدّيقي الشافعي، شهاب الدّين.
10/ 390.
أحمد الطّيبي الشافعي. 10/ 576.
أحمد بن ظهيرة بن أحمد بن عطية بن ظهيرة بن محمد بن علي بن عليان بن هاشم بن مرزوق المخزومي المكي القرشي.
8/ 551.
أحمد بن عامر بن بشر المروروذي الشافعي أبو حامد. 4/ 327.
أحمد بن عبدان بن محمد بن الفرج الشيرازي أبو بكر. 4/ 471.
أحمد بن عبد الأول القزويني، شهاب الدين، المشهور بالسعدي. 10/ 504.
أحمد بن عبد الباري الصعيدي ثم الإسكندراني الداري أبو العباس. 7/ 750.
أحمد بن عبد الباقي بن الحسن الموصلي، ابن طوق، أبو نصر. 5/ 253.
أحمد بن عبد البصير القرطبي. 4/ 471.
أحمد بن عبد الجبار الصيرفي أبو سعد المعروف ب: ابن الطيوري. 6/ 87.
أحمد بن عبد الجبار العطاردي الكوفي.
3/ 305.
أحمد بن عبد الحق بن محمد السنباطي، المصري، الشافعي شهاب الدين.
10/ 402.
أحمد بن عبد الحق بن محمد بن عبد الحق المالكي المالقي الجدلي أبو جعفر، ويعرف بابن عبد الحق. 8/ 348.
أحمد بن عبد الحليم بن عبد السلام بن عبد الله بن تيمية الحراني أبو العباس.
8/ 142.
أحمد بن عبد الخالق بن عبد المحيي بن عبد الخالق بن عبد العزيز الأسيوطي.
9/ 328.
أحمد بن عبد الخالق بن علي بن حسن بن عبد العزيز بن محمد بن الفرات المالكي.
9/ 67.
أحمد بن عبد الخالق بن محمد بن خلف الله المجاصي. 9/ 29.
أحمد بن عبد الدائم بن نعمة بن أحمد بن محمد بن إبراهيم زين الدين أبو العباس.
7/ 567.
أحمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم الهكّاري الصرخدي. 8/ 196.
أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل بن أحمد بن محمد الذهبي، المعروف بابن ناظر الصالحية. 9/ 384.
أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن موسى الفارسي الجوال أبو بكر الشيرازي.
5/ 57.
أحمد بن عبد الرحمن الأندلسي البطروجي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 50

جعفر. 6/ 213.
أحمد بن عبد الرحمن بن أبي بكر بن أحمد بن منصور العامري الرّملي. 9/ 482.
أحمد بن عبد الرحمن بن جمال الدّين بن هشام المصري. 9/ 309.
أحمد بن عبد الرحمن الذكواني الأصبهاني أبو الحسين. 5/ 359.
أحمد بن عبد الرحمن الشيرازي أبو بكر.
5/ 47.
أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم البعلبكي ثم الدمشقي أبو العباس، المعروف بابن النقيب. 8/ 342.
أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الكريم النّابلسي، الدمشقي، الشهير بابن مكيّة الشافعي، شهاب الدين. 10/ 48.
أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الله الدمشقي الظاهري. 8/ 303.
أحمد بن عبد الرحمن بن عبد المنعم النابلسي سيف الدين بن شهاب أبي العباس أبو بكر.
7/ 784.
أحمد بن عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة النابلسي الشهاب العابر أبو العباس.
7/ 764.
أحمد بن عبد الرحمن بن عثمان بن القاسم بن أبي نصر التميمي الدمشقي أبو علي.
5/ 183.
أحمد بن عبد الرحمن بن عمر الشويكي الأصل النابلسي، الصالحي، الحنبلي، شهاب الدين. 10/ 247.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي أبو العباس.
7/ 712.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد المطري المدني. 9/ 225.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الأزجي أبو علي. 6/ 244.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الحسيني الدمشقي المنقذي أبو الفضائل. 7/ 750.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن خالد بن زهر الحمصي. 9/ 464.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن خير المالكي. 8/ 560.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن عبد الولي بن جبارة المقدسي ثم الصالحي المرداوي الحريري أبو العباس. 8/ 318.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن محمد الحسيني الشّيرازي الأيجي السيد.
9/ 537.
أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عسكر البغدادي المالكي. 8/ 466.
أحمد بن عبد الرحمن بن نور الدّين بن محمد بن محمد بن محمد بن الصائغ الأنصاري محيي الدين أبو اليسر. 9/ 95.
أحمد بن عبد الرحمن بن مؤمن الصّوري الصالحي. 8/ 7.
أحمد بن عبد الرحمن بن وهب المصري المحدث أبو عبيد الله. 3/ 277.
أحمد بن عبد الرحيم بن حسن التّلّعفري الدمشقي، القبيباتي، الشافعي ابن المحوجب، شهاب الدين. 10/ 81.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 51

أحمد بن عبد الرحيم بن الحسين بن عبد الرحمن العراقي. 9/ 251.
أحمد بن عبد الرحيم بن علي البيساني ثم المصري أبو العباس. 7/ 378.
أحمد بن عبد السلام بن تميم بن أبي نصر بن عبد الباقي بن عكبر البغدادي. 8/ 191.
أحمد بن عبد السلام بن المطهر بن أبي سعد بن أبي سعد بن أبي عصرون التميمي قطب الدين أبو المعالي. 7/ 602.
أحمد بن عبد السيد بن شعبان الإربلي، صلاح الدين. 7/ 251.
أحمد بن عبد الصمد الهروي الغورجي أبو بكر. 5/ 349.
أحمد بن عبد العزيز بن أحمد التيمي البغدادي أبو الحسن المعروف ب: ابن ثرثال.
5/ 50.
أحمد بن عبد العزيز بن الجعد البغدادي الوشاء أبو بكر. 4/ 10.
أحمد بن عبد العزيز الدمشقي المالكي، الشافعي. 10/ 279.
أحمد بن عبد العزيز السبكي ثم الشيرازي.
9/ 334.
أحمد بن عبد العزيز السّنباطي المصري الشافعي، شهاب الدّين، أبو السعود.
10/ 219.
أحمد بن عبد العزيز بن علي الفتّوحي الحنبلي، المعروف بابن النّجار. 10/ 396.
أحمد بن عبد العزيز بن يوسف بن المرحل المصري. 8/ 515.
أحمد بن عبد الغفار بن أشته الأصبهاني أبو العباس. 5/ 399.
أحمد بن عبد الغني بن محمد بن حنيفة الباجسرائي. 6/ 344.
أحمد بن عبد القادر بن أحمد بن مكتوم بن محمد القيسي أبو محمد. 8/ 273.
أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف البغدادي اليوسفي أبو الحسين. 5/ 401.
أحمد بن عبد القادر النبراوي المصري الحنبلي. شهاب الدين. 10/ 183.
أحمد بن عبد الكريم بن أبي بكر بن أبي الحسن البعلبكي الحنبلي الصوفي المسند 8/ 431.
أحمد بن عبد الكريم بن عبد الصمد أنو شروان التبريزي المعروف بالمكشوت. 8/ 193.
أحمد بن عبد الكريم بن غازي الواسطي ثم المصري المعروف بابن الأغلاقي.
7/ 758.
أحمد بن عبد الكريم بن محمد بن عبادة السعدي الأنصاري. 9/ 526.
أحمد بن عبد الله بن أحمد الأصبهاني أبو نعيم. 5/ 149.
أحمد بن عبد الله بن أحمد بن عبد الرحمن بن نجم بن عبد الوهاب الصالحي أبو العباس المعروف بابن الناصح. 8/ 487.
أحمد بن عبد الله بن أحمد بن غالب بن زيدون المخزومي الأندلسي القرطبي أبو الوليد.
5/ 264.
أحمد بن عبد الله بن أحمد بن هشام اللخمي الفاسي بن الحطيئة أبو العباس. 6/ 314.
أحمد بن عبد الله بن أحمد اليمني بامخرمة.
10/ 71.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 52

أحمد بن عبد الله بن بدر بن مفرّج بن يزيد بن عثمان بن جابر العامري الغزّي ثم الدمشقي. 9/ 224.
أحمد بن عبد الله البغدادي النحاس أبو بكر وكيل أبي صخرة. 4/ 135.
أحمد بن عبد الله البوتيجي. 9/ 257.
أحمد بن عبد الله التهامي، شهاب الدين.
8/ 493.
أحمد بن عبد الله بن الحسن البوصيري الشافعي. 9/ 76.
أحمد بن عبد الله بن الحسن بن طوغان بن عبد الله الأوحدي. 9/ 134.
أحمد بن عبد الله بن الحسين بن حديد الكناني الإسكندراني أبو طالب. 7/ 149.
أحمد بن عبد الله الحلبي ثم الدمشقي، قاضي كرك نوح. 9/ 77.
أحمد بن عبد الله بن حميد بن زريق البغدادي أبو الحسن. 4/ 485.
أحمد وقيل عبد الأحد بن عبد الله وقيل ابن عبد الأحد الحنفي، الشهير بقرا أوغلي.
10/ 344.
أحمد بن عبد الله الخجستاني. 3/ 291.
أحمد بن عبد الله الخرقي أبو الحسن.
4/ 186.
أحمد بن عبد الله بن الخضر السوسنجردي البغدادي المعدل أبو الحسين. 5/ 11.
أحمد بن عبد الله الدمشقي جمال الدّين أبو العباس. 7/ 744.
أحمد بن عبد الله بن الزبير الحلبي المعروف بالخابوري. 7/ 718.
أحمد بن عبد الله بن سابور الدقاق. 4/ 64.
أحمد بن عبد الله بن سليمان المعرّي التّنوخي أبو العلاء. 5/ 209.
أحمد بن عبد الله بن سهل المعروف بابن البقال، أبو طالب. 5/ 181.
أحمد بن عبد الله السّيواسي صاحب سيواس وقاضيها وسلطانها. 9/ 13، و 88.
أحمد بن عبد الله بن شعيب التميمي الصقلي ثم الدمشقي جمال الدين. 7/ 548.
أحمد بن عبد الله بن صالح العجلي الكوفي أبو الحسن. 3/ 266.
أحمد بن عبد الله بن عبد الرحمن ابن الأستاذ الأسدي كمال الدّين. 7/ 534.
أحمد بن عبد الله بن عبد الرحمن الشافعي بأفضل، شهاب الدّين. 10/ 225.
أحمد بن عبد الله بن عبد الرحمن بن عبد الصمد بن محمد بن الصائغ البغدادي أبو الفتح. 6/ 412.
احمد بن عبد الله بن عبد الرحيم بن سعية بن أبي زرعة الزهري المصري أبو بكر.
3/ 297.
أحمد بن عبد الله بن عبد الصمد السّلمي البغدادي الصيدلاني الشمس العطار أبو القاسم. 7/ 113.
أحمد بن عبد الله بن عبد العزيز اليونيني الصالحي الحنفي أبو العباس. 7/ 775.
أحمد بن عبد الله بن عبد القادر البغدادي، الصالحي، الحنفي، شهاب الدّين الشهير بابن الحصري. 10/ 405.
أحمد بن عبد الله العجمي الحنبلي. 9/ 121.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 53

أحمد بن عبد الله العجمي المعروف بأبي ذر.
8/ 457.
أحمد بن عبد الله بن علي بن الأبنوسي البغدادي أبو الحسن. 6/ 213.
أحمد بن عبد الله بن محمد الأنصاري المالكي الإسكندراني ابن النحاس أبو البركات.
7/ 582.
أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن محمد الطبري المكي محب الدين أبو العباس. 7/ 743.
أحمد بن عبد الله بن محمد عبد الجبار بن طلحة بن عمر بن الأشتري الحلبي ثم الدمشقي الأمين الأشتري أبو العباس.
7/ 647.
أحمد بن عبد الله بن محمد بن علي الباجي اللخمي الإشبيلي أبو عمر. 4/ 506.
أحمد بن عبد الله بن محمد بن محمود المرداوي. 8/ 508.
أحمد بن عبد الله بن محمد المزني الهروي المغفلي أبو محمد. 4/ 290.
أحمد بن عبد الله بن مسلم بن قتيبة أبو جعفر.
4/ 113.
أحمد بن عبد الله، المولى. المعروف بفوري أفندي. 10/ 564.
أحمد بن عبد الله النحريري المالكي. 9/ 43.
أحمد بن عبد الله بن نصر بن هلال السلمي الدمشقي أبو الفضل. 4/ 185.
أحمد بن عبد الله بن نعيم السّرخسي النّعيمي أبو حامد. 4/ 458.
أحمد بن عبد الله بن يونس اليربوعي الكوفي أبو عبد الله. 3/ 121.
أحمد بن عبد اللطيف بن أبي بكر بن عمر الشرجي ثم الزّبيدي. 9/ 143.
أحمد بن عبد المحسن الدمياطي، عرف بكتاكت. 7/ 628.
أحمد بن عبد الملك الإشبيلي المالكي أبو عمر المعروف بابن المكوي. 5/ 8.
أحمد بن عبد المحسن بن محمد الأنصاري.
7/ 521.
أحمد بن عبد الملك بن أبي جمرة المرسي أبو العباس. 6/ 168.
أحمد بن عبد الملك بن عبد المنعم العزازي.
8/ 40.
أحمد بن عبد الملك بن عثمان المقدسي الحنبلي الشروطي الناسخ، ويعرف بالزين. 7/ 358.
أحمد بن عبد الملك بن عطاش. 5/ 424.
أحمد بن عبد الملك بن علي بن عبد الله الموصلي الشيباني المقدسي ثم الدمشقي الشافعي الصوفي الصالح، شهاب الدّين.
10/ 183.
أحمد بن عبد الملك بن علي النيسابوري أبو صالح. 5/ 301.
أحمد بن عبد الملك بن مروان بن ذي الوزارتين بن شهيد أبو عامر. 5/ 125.
أحمد بن عبد المنعم الحكيم البغدادي.
7/ 193.
أحمد بن عبد المنعم بن أبي الغنائم القزويني الطاووسي. 8/ 20.
أحمد بن عبد المؤمن الشافعي. 8/ 272.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 54

أحمد بن عبدة الضّبّي. 3/ 205.
أحمد بن عبد الهادي بن أبي العباس الشاطر الدمنهوري، المعروف بابن الشيخ.
8/ 508.
أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة الصالحي أبو العباس. 8/ 293.
أحمد بن عبد الواحد بن أحمد بن عبد الرحمن بن إسماعيل بن منصور السعدي المقدسي ثم الدمشقي، المعروف بالبخاري أبو العباس. 7/ 187.
أحمد بن عبد الواحد بن أبي الحديد السلمي أبو الحسن. 5/ 296.
أحمد بن عبد الوارث البكري. 8/ 397.
أحمد بن عبد الوارث بن جرير الأسواني العسّال. 4/ 105.
أحمد بن عبد الوهاب بن بنت الأعز علاء الدين. 7/ 776.
أحمد بن عبد الوهاب بن داود بن علي بن محمد المحمدي. 9/ 43.
أحمد بن عبد الوهاب بن عبد القادر، الدمشقي الحنفي، شهاب الدّين. 10/ 235.
أحمد بن عبدوس العنزي الطرائفي أبو الحسن.
4/ 244.
أحمد بن عبيد بن إسماعيل البصري الصفّار أبو الحسن. 4/ 222، 4/ 277.
أحمد بن عبيد بن فضال الحلبي الموازيني أبو الفتح المعروف ب: الماهر. 5/ 224.
أحمد بن عبيد الله بن أحمد بن الخصيب أبو العباس. 4/ 143، 4/ 144.
أحمد بن عبيد الله أبو جعفر الأسداباذي الهمذاني. 4/ 226.
أحمد بن عبيد الله بن قدامة المقدسي أبو الحسن ويعرف بالشيخ شرف الدين. 7/ 100.
أحمد بن عبيد الله بن محمد السلمي العكبري أبو العز ابن كادش. 6/ 129.
أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن مصطفى بن سليمان المارديني الأصل المعروف بابن التركماني. 8/ 243.
أحمد بن عثمان الأدمي العطشي أبو الحسين.
4/ 256.
أحمد بن عثمان الأمشاطي. 8/ 119.
أحمد بن عثمان البغدادي أبو بكر الشهير ب:
غلام السباك. 4/ 239.
أحمد بن عثمان بن أبي بكر بن بصيص الزبيدي أبو العباس. 8/ 361.
أحمد بن عثمان بن بويان البغدادي أبو الحسين. 4/ 234.
أحمد بن عثمان بن عيسى بن حسن بن حسين بن عبد المحسن الياسوفي الأصل الدمشقي المعروف بابن الجابي.
8/ 509.
أحمد بن عثمان بن محمد بن عثمان العمودي اليمني الشافعي شهاب الدّين. 10/ 499.
أحمد بن عثمان بن محمد بن محمد بن عبد الله الكلوثاثي. 9/ 309.
أحمد بن عثمان، الشهير بمنلازاده، السّمرقندي، الخطّابي، شهاب الدين.
10/ 5.
أحمد بن عجلان بن رميثة بن نمي الحسيني

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 55

الشهاب أمير مكة. 8/ 514.
أحمد المعروف بأبي عراقية. 10/ 139.
أحمد بن العسكري الصالحي الدمشقي الحنبلي، شهاب الدّين. 10/ 81.
أحمد بن عطاء الروذباري أبو عبد الله.
4/ 372.
أحمد بن العلاوي، شهاب الدّين.
10/ 500.
أحمد بن علم الدين بن الأخنائي. 8/ 211.
أحمد بن علي بن إبراهيم بن عدنان الشريف الحسيني الدمشقي الأصل. 9/ 293.
أحمد بن علوي بن محمد بن علي بن جحدب بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن باعلوى اليمني الزاهد. 10/ 541.
أحمد بن علي بن إبراهيم الباعوني شهاب الدين. 10/ 179.
أحمد بن علي بن إبراهيم بن محمد بن أبي بكر البدوي. 7/ 602.
أحمد بن علي [بن أحمد] الشّيشني المصري الحنبلي شهاب الدّين. 10/ 130.
أحمد بن علي بن أحمد العلثي أبو بكر.
6/ 11.
أحمد بن علي بن أحمد بن عبد الله البغدادي أبو غالب المعروف ب: ابن البناء. 6/ 132.
أحمد بن علي بن أحمد القلقشندي شهاب الدّين. 9/ 218.
أحمد بن علي بن أحمد الموصلي أبو العباس المعروف بالوتّارة، ويقال ابن الوتارة.
7/ 175.
أحمد بن علي بن أحمد النحوي ويعرف بابن نور. 8/ 204.
أحمد بن علي بن أحمد النويري المكي قاضي مكة. 9/ 257.
أحمد بن علي بن أحمد الهمذاني أبو بكر المعروف ب: ابن لال. 4/ 514.
أحمد بن علي بن أحمد بن يحيى بن حازم بن علي بن رفاعة الشيخ الكبير الرفاعي البطائحي أبو العباس. 6/ 427.
أحمد بن علي الإسفراييني أبو بكر، وأبو حامد. 5/ 155.
أحمد بن علي بن إسماعيل بن إبراهيم بن موسى البلبيسي المعروف بابن الظريف.
9/ 135.
أحمد بن علي بن أيوب بن رافع الحنفي.
8/ 602.
أحمد بن علي البغدادي التوزي أبو الحسين.
5/ 187.
أحمد بن علي بن بدران الحلواني أبو بكر، المعروف: بخالوه. 6/ 27.
أحمد بن علي بن برهان أبو الفتح. 6/ 101.
أحمد بن علي بن أبي بكر القرطبي أبو جعفر.
6/ 528.
أحمد بن علي بن البهاء بن عبد الحميد بن إبراهيم البغدادي الدمشقي الصالحي الحنبلي، شهاب الدين. 10/ 206.
أحمد بن علي بن ثابت بن أحمد بن مهدي الخطيب البغدادي أبو بكر. 5/ 262.
أحمد بن علي بن الحسن بن حسنويه النيسابوري التاجر أبو حامد. 4/ 260.
أحمد بن علي بن الحسن بن الهيثم بن البادا

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 56

البغدادي أبو الحسن. 5/ 98.
أحمد بن علي الحسيني أبو عبد الله.
6/ 382.
أحمد بن علي بن حسين بن زكريا الطريثيثي أبو بكر، المعروف بابن زهراء. 5/ 414.
أحمد بن علي بن الحسين المروزي النّضري الكراعي أبو غانم. 5/ 193.
أحمد بن علي الرازي أبو بكر. 4/ 377.
أحمد بن علي بن الزبير الجيلي ثم الدمشقي.
8/ 113.
أحمد بن علي بن سعيد المروزي القاضي الحافظ أبو بكر. 3/ 386.
أحمد بن علي بن سيدك الأواني أبو عبد الله.
7/ 298.
أحمد بن علي بن شهاب الدّين الشّعراوي، الشافعي، شهاب الدّين. 10/ 49.
أحمد بن علي بن شهريار الرازي ثم النيسابوري أبو بكر. 4/ 73.
أحمد بن علي الشيرازي أبو الوفاء. 6/ 137.
أحمد بن علي المحلي الضرير كمال الدّين.
7/ 586.
أحمد بن علي بن عبد الرحمن العسقلاني الأصل المصري، المشهور بالبلبيسي، الملقب سمكة. 8/ 449.
أحمد بن علي بن عبد القادر بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن تميم بن عبد الصمد المقريزي البعلي الأصل. 9/ 370.
أحمد بن علي بن عبد الكافي بن يحيى بن تمام السبكي أبو حامد. 8/ 388.
أحمد بن علي بن عبد الله بن الأبرادي البغدادي أبو البركات. 6/ 159.
أحمد بن علي بن عبد الله بن أبي البدر القلانسي البغدادي أبو بكر. 8/ 19.
أحمد بن علي بن عبد الله بن عمر بن خلف الشيرازي ثم النيسابوري أبو بكر.
5/ 372.
أحمد بن علي بن عبد الواحد بن الأشقر الدلّال أبو بكر. 6/ 214.
أحمد بن علي بن عبيد الله بن عمر بن سوار أبو طاهر. 5/ 412.
أحمد بن علي بن عثمان الفيشي المصري.
8/ 593.
أحمد بن علي بن العلاء الجوزجاني أبو عبد الله. 4/ 146.
أحمد بن علي بن عمر البيكندي السليماني أبو الفضل. 5/ 26.
أحمد بن علي بن أبي غالب الإربلي مجد الدين أبو العباس. 7/ 498.
أحمد بن علي الغساني الأسواني. 6/ 337.
أحمد بن علي بن أبي الفتح الدمشقي المعروف بالمحدّث. 9/ 68.
أحمد بن علي بن الفضل بن طاهر بن الفرات الدمشقي أبو الفضل. 5/ 407.
أحمد بن علي القسطلاني ثم المصري أبو العباس. 7/ 313.
أحمد بن علي بن المثنى بن يحيى التميمي الموصلي أبو يعلى. 4/ 35.
أحمد بن علي بن محمد البابصري البغدادي أبو العباس. 8/ 284.
أحمد بن علي بن محمد بن الشحام، المؤذن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 57

بالجامع الأموي. 9/ 446.
أحمد بن علي بن محمد بن عبد الله بن علي بن حاتم بن البعلي. 9/ 294.
أحمد بن علي بن محمد بن علي البكر العطاردي، المعروف بابن سكر. 9/ 87.
أحمد بن علي بن محمد بن علي بن محمد بن عمر بن عبد الله بن أبي بكر الفاكهي الأصل، المصري المكي الشافعي، شهاب الدين. 10/ 300.
أحمد بن علي بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد، الشهير: بابن حجر العسقلاني الأصل. 9/ 395.
أحمد بن علي بن محمد بن علي بن يوسف الدمشقي الحنفي، المعروف بابن عبد الحق، ويعرف قديما بابن قاضي الحصن، جمال الدّين. 9/ 29.
أحمد بن علي بن محمد بن قاسم العرياني المحدث شهاب الدين. 8/ 441.
أحمد بن علي بن محمد بن محمد بن عبد الرحمن الحسني الفاسي. 9/ 198.
أحمد بن علي بن محمد بن منجويه الأصبهاني اليزدي أبو بكر. 5/ 131.
أحمد بن علي المزجاجي الحنفي شهاب الدّين. 10/ 495.
أحمد بن علي بن مسعود الكلبي البدوي ثم الصالحي الفامي ويعرف بابن سعفور، ويلقب بعمي أبو العباس. 8/ 107.
أحمد بن علي بن مسلم النخشبي البغدادي.
3/ 379.
أحمد بن علي بن معقل المهلبي الحمصي عز الدين أبو العباس. 7/ 396.
أحمد بن علي المقرئ القاهري، شهاب الدّين. 10/ 87.
أحمد بن علي بن منصور بن ناصر الحنفي الدمشقي المعروف بابن منصور.
8/ 472.
أحمد بن علي بن النّقيب المقدسي الحنفي.
9/ 175.
أحمد بن علي بن هاشم المصري أبو العباس.
5/ 197.
أحمد بن علي بن ياسين الدّجاني الشافعي.
10/ 518.
أحمد بن علي بن يحيى بن تميم الحسيني الدمشقي. 9/ 43.
أحمد بن علي بن يحيى بن عون الله الأنصاري الأندلسي الداني الحصار أبو جعفر.
7/ 68.
أحمد بن علي اليمني المعروف بالعامري.
8/ 120.
أحمد بن علي بن يوسف الحنفي أبو العباس.
7/ 735.
أحمد بن علي بن يوسف بن عبد الله بن بندار الدمشقي ثم المصري معين الدين.
7/ 577.
أحمد بن العماد بن الشيرازي. 8/ 55.
أحمد بن العماد عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي الصالحي العز أبو العباس. 7/ 794.
أحمد بن عماد بن محمد بن يوسف الأقفهسي، المعروف بابن العماد.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 58

9/ 110.
أحمد بن عمر بن إبراهيم الأنصاري القرطبي أبو العباس. 7/ 473.
أحمد بن عمر بن أحمد بن إبراهيم بن إسماعيل البرمكي الحنبلي أبو العباس. 5/ 183.
أحمد بن عمر بن أحمد بن مهدي أبو العباس.
8/ 312.
أحمد بن عمر بن أنس بن دلهاث العذري الأندلسي الدلائي أبو العباس. 5/ 337.
أحمد بن عمر بن الحسين بن خلف القطيعي أبو العباس. 6/ 344.
أحمد بن عمر بن سريج البغدادي أبو العباس.
4/ 29.
أحمد بن عمر بن سليمان الجعفري الدمشقي الشافعي الصوفي الوفائي شهاب الدين.
10/ 138.
أحمد بن عمر بن علي بن عبد الصمد البغدادي الجوهري. 9/ 121.
أحمد بن عمر بن أبي عمر المقدسي الحنبلي جمال الدّين أبو حمزة. 7/ 278.
أحمد بن عمر بن محمد الأصبهاني الغازي أبو نصر. 6/ 162.
أحمد بن عمر بن محمد الخيوقي نجم الدين أبو الجناب ويقال له: الكبرى. 7/ 141.
أحمد بن عمر بن محمد بن أبي الرضا الحموي أبو الخير. 8/ 540.
أحمد بن عمر بن محمد بن عبد الرحمن القاضي الشافعي، الزّبيدي، صفي الدين، وشهاب الدّين، أبو السرور. 10/ 235.
أحمد بن عمر بن محمود بن سلمان بن فهد الحلبي الأصل الدمشقي المعروف بالقنبيط. 8/ 541.
أحمد بن عمر المزجدالي صفي الدّين.
10/ 112.
أحمد بن عمر بن هلال الإسكندراني ثم الدمشقي. 8/ 577.
أحمد بن أبي عمران أبو جعفر. 3/ 329.
أحمد بن أبي عمران الهروي أبو الفضل.
4/ 517.
أحمد بن عمرو بن جابر الطحان أبو بكر.
4/ 182.
أحمد بن عمرو الحرشي النيسابوري.
3/ 118.
أحمد بن عمرو بن السرح المصري الفقيه العلامة أبو الطاهر. 3/ 229.
أحمد بن عمرو بن أبي عاصم النبيل الشيباني البصري الحافظ الإمام أبو بكر. 3/ 364.
أحمد بن عمرو بن عبد الخالق البزّاز البصري الحافظ أبو بكر. 3/ 387.
أحمد بن عمرو بن منصور الأموي مولاهم الأندلسي. 4/ 61.
أحمد بن عروس المغربي التونسي. 9/ 462.
أحمد بن عمير بن يوسف بن موسى بن جوصا أبو الحسن. 4/ 99.
أحمد بن عبد الحنفي، شهاب الدين.
10/ 93.
أحمد بن عيسى بن جمهور الخشاب أبو عيسى. 4/ 234.
أحمد بن عيسى بن عبد الله بن محمد بن قدامة المقدسي الصالحي أبو العباس المعروف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 59

بسيف الدين. 7/ 377.
أحمد بن عيسى أبو سعيد الخرّاز. 3/ 359.
أحمد بن عيسى المصري أبو عبد الله المعروف بابن التستري. 3/ 196.
أحمد بن عيسى بن موسى بن جميل المعيري، الكركي العامري الأزرقي الشافعي، أبو عيسى. 9/ 14.
أحمد بن أبي غالب بن أحمد البغدادي أبو العباس المعروف بابن الطّلّاية. 6/ 241.
أحمد بن غالب بن أحمد بن غالب بن عبد الله الحربي أبو بكر. 6/ 290.
أحمد بن أبي غالب بن أبي عيسى ابن شيخون الأبرودي الجبابيني أبو العباس. 6/ 408.
أحمد بن فارس بن زكريا بن محمد بن حبيب الرازي أبو الحسين. 4/ 480.
أحمد بن أبي الفتح محمد بن أحمد الدينوري أبو بكر. 6/ 162.
أحمد بن الفخر البعلبكي السكاكيني أبو العباس. 8/ 172.
أحمد بن الفرات بن خالد الرازي الثقة أبو مسعود. 3/ 259.
أحمد بن الفرج الحمصي المعروف بالحجازي أبو عتبة. 3/ 305.
أحمد بن الفرج بن راشد بن محمد المدني الوراق البغدادي أبو العباس. 6/ 261.
أحمد بن فرح بن أحمد الإشبيلي شهاب الدين أبو العباس. 7/ 775.
أحمد بن فرح البغدادي أبو جعفر المقرئ الضرير. 4/ 19.
أحمد بن الفضل بن خزيمة أبو علي. 4/ 248.
أحمد بن فهد بن الحسين بن فهد العلثي أبو العباس. 7/ 216.
أحمد الفيّومي، شهاب الدّين. 10/ 112.
أحمد بن القاسم بن خليفة الحكيم الطبيب عرف بابن أبي أصيبعة. 7/ 569.
أحمد بن القاسم بن الريان المصري اللكي أبو الحسن. 4/ 318.
أحمد بن قاسم العبّاديّ القاهري الشافعي، شهاب الدين. 10/ 636.
أحمد بن القاسم بن عبد الله بن مهدي بن الخشاب البغدادي أبو الفرج. 4/ 339.
أحمد بن أبي القاسم بن محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله الكلبي ابن جزي أبو بكر.
8/ 494.
أحمد بن القاسم بن نصر أبو بكر، أخو أبي الليث الفرائضي. 4/ 100.
أحمد بن القاضي الرشيد أبي الحسن علي الغساني الأسواني أبو الحسن. 6/ 328.
أحمد بن قطلوبغا العلائي الحلبي. 8/ 560.
أحمد بن كامل بن خلف بن شجرة البغدادي البغدادي أبو بكر. 4/ 260.
أحمد بن كثير العبدي الدّورقي أبو عبد الله.
3/ 211.
أحمد بن كرك الصالحي الحنفي شهاب الدين.
10/ 93.
أحمد بن كند غدي. 9/ 59.
أحمد بن لؤلؤ المصري أبو العباس.
8/ 366.
أحمد بن المبارك أبو السعود الحريمي.
6/ 450.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 60

أحمد بن المبارك بن عبد الباقي البغدادي الذهبي القطان أبو القاسم المعروف ب: ابن قفرجل. 6/ 282.
أحمد بن المبارك أبو الحسين. 6/ 273.
أحمد بن المبارك المرقعاتي. 6/ 391.
أحمد بن المبارك المستملي الحافظ أبو عمرو.
3/ 348.
أحمد بن علي البغدادي أبو السعود المعروف بابن المجلي. 6/ 122.
أحمد بن محسن بن ملي الأنصاري البعلبكي نجم الدين. 7/ 777.
أحمد بن محفوظ بن مهنا بن شكر بن الصافيوني الرصافي البغدادي أبو العباس.
7/ 350.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر بن خلكان البرمكي الإربلي شمس الدين أبو العباس. 7/ 647.
أحمد بن محمد بن إبراهيم الطوسي البلاذري الصغير أبو محمد. 4/ 207.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن محمد الأنطاكي الحلبي، الحنفي، شهاب الدّين، المعروف بابن حمارة. 10/ 423.
أحمد بن محمد بن إبراهيم المرادي المغربي العشاب. 8/ 196.
أحمد بن محمد بن إبراهيم المقدسي.
8/ 55.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن إسحاق المناوي. 8/ 578.
أحمد بن محمد بن إبراهيم الصفدي المعروف بابن شيخ الضوء. 8/ 609.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن غانم بن كتامة.
8/ 480.
أحمد بن محمد بن إبراهيم الغيشي الحنائي.
9/ 381.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن أبي الكرم محمد بن الشهيد الشامي. 8/ 620.
أحمد بن محمد بن إبراهيم النيسابوري الثعلبي أبو إسحاق. 5/ 127.
أحمد بن محمد بن أحمد بن باكويه النيسابوري أبو حامد. 4/ 417.
أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي البرداني أبو علي، 5/ 419.
أحمد بن محمد بن أحمد بن أحمد بن أحمد، الدمشقي، الشافعي شهاب الدين الشهير بابن طوق. 10/ 98.
أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي البزاز أبو الحسين المعروف ب: ابن النقور. 5/ 301.
أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر بن زيد الحنبلي. 9/ 458.
أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي أبو الحسن المعروف: بابن القطان. 4/ 306.
أحمد بن محمد بن أحمد بن بكروس بن سيف الدينوري ثم البغدادي أبو العباس، ويعرف بابن أبي العز وبابن الحمامي. 6/ 406.
أحمد بن محمد بن أحمد بن تمام بن السراج أبو العباس. 8/ 324.
أحمد بن محمد بن أحمد بن جعفر بن حمدان القدوري البغدادي أبو الحسين. 5/ 131.
أحمد بن محمد بن أحمد جعمان، الشافعي، شهاب الدّين. 10/ 50.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 61

أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون البغدادي النرسي أبو نصر. 5/ 61.
أحمد بن محمد بن أحمد بن حفص بن مسلم الحيري [1] أبو عمرو. 4/ 82.
أحمد بن محمد بن أحمد الدميري المعروف:
بابن تقي. 9/ 352.
أحمد بن محمد بن أحمد بن سعيد الأصبهاني الحداد أبو الفتح. 5/ 424.
أحمد بن محمد بن أحمد بن سعيد بن الجسور الأموي أبو عمر. 5/ 8.
أحمد بن محمد أحمد بن سليمان بن حمزة المقدسي الحنبلي. 9/ 29.
أحمد بن محمد بن أحمد السمناني أبو المكارم. 8/ 221.
أحمد بن محمد بن أحمد بن الشريشي الوائلي البكري. 8/ 85.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز النويري. 8/ 609.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الغني الحراني ثم الدمشقي أبو العباس. 8/ 247.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الأنصاري الإشبيلي ابن السرّاج أبو الحسين. 7/ 499.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن الحارث التميمي الأصبهاني أبو بكر.
5/ 150.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن سحمان أبو العباس. 8/ 453.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الشارعي، المالكي، المصري، شهاب الدين أبو المكارم. 10/ 6.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الهروي الماليني الصوفي أبو سعد. 5/ 65.
أحمد بن محمد بن أحمد العتيقي البغدادي أبو الحسن. 5/ 183.
أحمد بن محمد بن أحمد العقيلي بن القلانسي المحتسب. 8/ 196.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر بن إلياس بن الخضر الدمشقي الشافعي جمال الدين المعروف بابن الرهاوي. 8/ 432.
أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر الخفاف النيسابوري أبو الحسن. 4/ 503.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن رضوان الحريري المعروف بالسلاوي.
9/ 149.
أحمد بن محمد بن أحمد بن غالب البرقاني الخوارزمي أبو بكر. 5/ 121.
أحمد بن محمد بن أحمد بن القاسم بن إسماعيل الضبي المحاملي أبو الحسن.
5/ 77.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم الأصبهاني الجرواني السلفي أبو طاهر.
6/ 420.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الأيلي، يلقب زغلش- ويعرف بابن العجمي وبابن المهندس. 9/ 44.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن سليمان بن حمزة، الشهير: بابن زريق. [1] تنبيه: وردت نسبته في متن الكتاب «الجبّري» وهو خطأ والصواب ما أثبته هنا، وقد نبّهت على هذا الخطأ في تعليقي على موضع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 62

9/ 349.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد المهندس المقدسي. 9/ 69.
أحمد بن محمد بن أحمد بن مخلد بن عبد الرحمن بن أحمد بن بقي بن مخلد القرطبي أبو القاسم. 6/ 162.
أحمد بن محمد بن أحمد بن مقدام الإشبيلي أبو العباس. 7/ 23.
أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى بن مردويه الأصبهاني أبو بكر. 5/ 419.
أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى بن هارون بن الصلت الأهوازي. 5/ 53.
أحمد بن محمد بن أحمد بن نصر المصري الحليمي الوراق أبو الحسن. 5/ 180.
أحمد بن محمد بن أحمد النيسابوري الصندوقي أبو العباس. 4/ 421.
أحمد بن محمد بن أحمد الهمذاني أبو غالب.
6/ 23.
أحمد بن محمد بن أحمد بن يعقوب الرزاز أبو بكر المعروف بابن حمدويه. 5/ 305.
أحمد بن محمد بن أحيد بن عبد الله بن ماما الأصبهاني أبو حامد. 5/ 173.
أحمد بن محمد الأخوي الخجندي الحنفي.
9/ 30.
أحمد بن محمد بن إسحاق بن إبراهيم الدينوري بن السني أبو بكر. 4/ 339.
أحمد بن محمد بن أسد بن قطليشا العطار.
8/ 609.
أحمد بن محمد بن إسماعيل التميمي أبو الدحداح. 4/ 146.
أحمد بن محمود بن أحمد بن إسماعيل الدمشقي المعروف بابن الكشك.
9/ 319.
أحمد بن محمد بن إسماعيل بن عبد الرحيم بن يوسف بن شمير بن حازم المعروف بابن البرهان الظاهري التيمي. 9/ 110.
أحمد بن محمد بن إسماعيل المرادي المصري النحوي النحاس أبو جعفر. 4/ 203.
أحمد بن محمد بن إسماعيل بن المهندس أبو بكر. 4/ 449.
أحمد بن محمد شهاب الدين، المعروف بإمام الكاملية. 10/ 60.
أحمد بن محمد بن الأنجب بن الكسار الواسطي الأصل البغدادي أبو عبد الله.
7/ 771.
أحمد بن محمد الأنطاكي أبو حامد المعروف ب: أبي الرقعمق. 4/ 519.
أحمد بن محمد البالسي- الحواشي.
9/ 124.
أحمد بن محمد الباني المصري الشافعي.
10/ 255.
أحمد بن محمد البزي أبو الحسن. 3/ 229.
أحمد بن محمد البقصي. 8/ 5.
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن رسلان بن نصير البلقيني. 9/ 328.
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن السّلّار الصالحي بن أخي الشيخ ناصر الدين إبراهيم، شهاب الدين. 9/ 15.
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن عبد الملك بن أحمد بن محمد بن الحسين الأرجاني ناصح

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 63

الدين، أبو بكر. 6/ 224.
أحمد بن محمد بن حسين بن علي القسطلاني المصري الشافعي شهاب الدين، أبو العباس. 10/ 169.
أحمد بن محمد بن أبي بكر، الشهير بابن المؤيد، شهاب الدين. 10/ 382.
أحمد بن محمد بن بكر الهزاني أبو روق.
4/ 174.
أحمد بن محمد بن أبي بكر بن يحيى بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الواحد بن أبي جعفر الحفصي الهنتاتي أبو السباع، وأبو العباس. 8/ 590.
أحمد بن محمد بن الحاج بن يحيى الإشبيلي أبو العباس. 5/ 78.
أحمد بن محمد بن الحجاج المروذي أبو بكر.
3/ 313.
أحمد بن محمد الحريمي العطار. 6/ 365.
أحمد بن محمد بن الحسن أبو حامد بن الشرقي. 4/ 135.
أحمد بن محمد بن الحسن اللواتي الفاسي أبو العباس المعروف بابن تامتّيت. 7/ 499.
أحمد بن محمد بن الحسن بن هبة الله الدمشقي المعدل أبو الفضل العروف ب: تاج الأمناء. 7/ 75.
أحمد بن محمد بن الحسين البصير الرازي أبو العباس. 4/ 517.
أحمد بن محمد بن الحسين السليطي النيسابوري أبو الحسين. 5/ 103.
أحمد بن محمد بن حسين بن السندي الصابوني أبو الفوارس. 4/ 256، 4/ 257.
أحمد بن محمد بن أحمد بن حماد البغدادي.
5/ 53.
أحمد بن محمد بن أبي خميصة الشروطي- أبو عبد الله-. 4/ 82.
أحمد بن محمد بن أبي الخناجر الأطرابلسي أبو علي. 3/ 310.
أحمد بن محمد بن الحسين بن فاذشاه الأصبهاني أبو الحسين الرئيس. 5/ 159.
أحمد بن محمد بن حسين القاهري السيفي يشبك ويعرف بابن مبارك شاه. 9/ 440.
أحمد بن محمد بن الحسين الكلاباذي أبو نصر. 4/ 514.
أحمد بن محمد بن الحسين الماسرجسي أبو العباس. 4/ 65.
أحمد بن محمد أبو الحسين النيسابوري، قاضي الحرمين. 4/ 269.
أحمد بن محمد بن حمزة بن منصور الهمذاني نجم الدين أبو العباس. 7/ 776.
أحمد بن محمد بن حنبل الذهلي الشيباني المروزي ثم البغدادي أبو عبد الله.
3/ 185.
أحمد بن محمد بن خلف بن راجح المقدسي الحنبلي نجم الدين أبو العباس. 7/ 331.
أحمد بن محمد الدارمي المصيصي أبو العباس المعروف ب: النامي. 4/ 517.
أحمد بن محمد بن داود المنزلاوي الشافعي، شهاب الدين. 10/ 412.
أحمد بن محمد الدهقان الخليلي أبو القاسم.
5/ 401.
أحمد بن محمد بن دوست النيسابوري أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 64

سعد. 5/ 344.
أحمد بن محمد بن الرشيد العباسي المستعين بالله. 3/ 236.
أحمد بن محمد بن رميح النخعي النسوي أبو سعيد. 4/ 297.
أحمد بن محمد بن الزاهد سعيد الحيري النيسابوري أبو سعيد. 4/ 278.
أحمد بن محمد بن أبي الزهر بن عطية الهكاري أبو العباس. 8/ 324.
أحمد بن محمد بن محمد بن الزّهيري الصّالحي الدمشقيّ، شهاب الدين. 10/ 88.
أحمد بن محمد بن زياد بن بشر بن درهم البصري أبو سعيد الشهير ب: ابن الأعرابي. 4/ 216.
أحمد بن محمد بن سالم بن بهاء الدين بن هبة الله بن محفوظ بن صصرى التغلبي الربعي الدمشقي أبو العباس. 8/ 107.
أحمد بن محمد المعروف بالسبتي. 8/ 542.
أحمد بن محمد بن السري بن يحيى بن السري التميمي الكوفي أبو بكر. 4/ 276.
أحمد بن محمد بن أبي سعد أحمد بن الحسن الأصبهاني أبو سعد. 6/ 205.
أحمد بن محمد بن سعد بن عبد الله المقدسي الصالحي أبو العباس. 7/ 794.
أحمد بن محمد بن سعيد الكوفي الشيعي ابن عقدة أبو العباس. 4/ 179.
أحمد بن محمد بن سلامة الطحاوي الحنفي الأزدي الحجري المصري أبو جعفر.
4/ 105.
أحمد بن محمد، السلطان العادل المجاهد أبو الفتح. 10/ 105.
أحمد بن محمد بن سليمان الباغندي أبو ذر.
4/ 137.
أحمد بن محمد بن سليمان بن حمزة بن أحمد بن أبي عمر المقدسي الصالحي.
8/ 303.
أحمد بن محمد بن سليمان الشيرجي أبو عبد الله شهاب الدين البغدادي. 8/ 343، 8/ 348.
أحمد بن محمد بن سهل بن عطاء الآدمي أبو العباس. 4/ 47.
أحمد بن محمد بن سيدهم الأنصاري الدمشقي المعروف بابن الهراس أبو الفضل.
7/ 119.
أحمد بن محمد بن شارك أبو حامد.
4/ 319.
أحمد بن محمد بن شنيف الدارقزي أبو الفضل. 6/ 374.
أحمد بن محمد، شهاب الدين العالم الزّاهد.
10/ 60.
أحمد بن محمد بن صاعد بن محمد الحنفي أبو نصر. 5/ 351.
أحمد بن محمد بن صالح بن عثمان الأشليمي ثم الحسيني. 9/ 444.
أحمد بن محمد الصّفوري الصالحي، الشافعي، شهاب الدين. 10/ 391.
أحمد بن محمد بن الصقر بن النمط البغدادي أبو بكر ز 5/ 131.
أحمد بن محمد بن طلحة بن الحسن بن طلحة بن حسان البصري الأصل البغدادي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 65

المصري أمين الدين أبو بكر وأبو عبد الله.
7/ 348.
أحمد بن محمد الطوسي الغزالي أبو الفتوح.
6/ 99.
أحمد بن محمد بن عابد الأسدي الأندلسي القرطبي أبو عمر. 4/ 476.
أحمد بن محمد بن العاص بن أحمد بن سليمان بن عيسى بن دراج الأندلسي القسطلي أبو عمر. 5/ 104.
أحمد بن محمد بن أبي العباس الحفصي.
9/ 131.
أحمد بن محمد بن عباس الدمشقي شهاب الدين المعروف بابن جعوان. 7/ 776.
أحمد بن محمد بن عبد ربه القرطبي.
4/ 146.
أحمد بن محمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم بن عبد المحسن المصري العسجدي.
8/ 315.
أحمد بن محمد بن عبد الرحمن البلبيسي الشافعي الخطيب أبو العباس تاج الدّين.
9/ 15.
أحمد بن محمد بن عبد الرحمن الحلبي ثم المصري الحسيني عز الدين أبو العباس.
7/ 750.
أحمد بن محمد بن عبد الرحيم بن إبراهيم بن يحيى بن أبي المجد اللخمي الأسيوطي ثم المكي. 8/ 535.
أحمد بن أبي محمد بن عبد الرزاق المغاري أبو العباس. 7/ 706.
أحمد بن محمد بن عبد العزيز بن الحسين السعدي المصري بن الجباب أبو الفضل.
7/ 416.
أحمد بن محمد بن عبد العزيز المكي العباس أبو جعفر. 6/ 283.
أحمد بن محمد بن عبد الغالب الماكسيني.
9/ 122.
أحمد بن محمد بن عبد الغني السوسي.
9/ 436.
أحمد بن محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي أبو العباس.
7/ 377.
أحمد بن محمد بن عبد القادر المعروف بابن قاضي نابلس الجعفري الحنبلي، عز الدين. 10/ 337.
أحمد بن محمد بن عبد القاهر الحلبي، الرئيس كمال الدين المعروف بابن النصيبي.
7/ 735.
أحمد بن محمد بن عبد القاهر الطوسي أبو نصر. 6/ 122.
أحمد بن محمد بن عبد الكريم بن عطاء الله الإسكندري أبو الفضل. 8/ 36.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن إبراهيم، المعروف: بابن عربشاه. 9/ 409.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن الحسين بن إسماعيل بن وهب بن محبوب المعري ثم البعلي ثم الدمشقي. 8/ 515.
أحمد بن محمد بن عبد الله الحلبي جمال الدين أبو العباس المعروف بابن الظاهري.
7/ 759.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن زياد البغدادي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 66

القطان أبو سهل. 4/ 261.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن سالم العجلوني العرجاني. 8/ 466.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن صدقة البغدادي. 3/ 395.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن ظهيرة المخزومي، قاضي مكة. 9/ 258.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن العباس بن محمد بن أبي الشوارب الأموي أبو الحسن. 5/ 85.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن عبد العزيز البجلي الرازي أبو السعود. 5/ 212.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن أبي عيسى المعافري الطلمنكي أبو عمرو. 5/ 147.
أحمد بن محمد بن عبد الله بن ملك بن مكتوم العجلوني. 8/ 458.
أحمد بن محمد بن عبد المعطي الأنصاري المكي المالكي. 8/ 516.
أحمد بن محمد بن عبد الملك البغدادي الوراق أبو المواهب المعروف ب: ابن ملوك.
6/ 122.
أحمد بن محمد بن عبد المؤمن القرمي ويقال له: قاضي قرم. 8/ 480.
أحمد بن محمد بن عبد الولي بن جبارة المقدسي أبو العباس. 8/ 151.
أحمد بن محمد العبدي أبو يعلى. 5/ 395.
أحمد بن محمد بن عثمان البكري بن المجد.
8/ 389.
أحمد بن محمد بن عثمان بن عمر بن عبد الله الخيلي. 9/ 77.
أحمد بن محمد بن عثمان بن موسى بن علي بن الأقرب الحلبي الحنفي. 8/ 405.
أحمد بن محمد بن عثمان الفرضي الشهير بابن أمير غفلة الحلبي الحنفي. 10/ 99.
أحمد بن محمد بن علي بن أحمد بن عبد الرحمن المادح المعروف: بالقرداح.
9/ 347.
أحمد بن محمد بن علي بن إسماعيل بن علي بن محمد بن محمد الزاهدي.
9/ 335.
أحمد بن محمد بن علي البصروي الحنفي، شهاب الدين. 10/ 496.
أحمد بن محمد بن علي بن أبي بكر الناشري.
9/ 425.
أحمد بن محمد بن علي بن حسن بن إبراهيم الأنصاري الخزرجي المعروف: بالشهاب الحجازي. 9/ 475.
أحمد بن محمد بن علي الدنيسري بن العطار القاهري. 8/ 569.
أحمد بن محمد بن علي بن رزين الباشاني بهراة أبو علي. 4/ 106.
أحمد بن محمد بن علي الرّملي ثم الدمشقي.
الشافعي، شهاب الدين. 10/ 171.
أحمد بن محمد بن علي بن شجاع القرشي العباسي. 8/ 100.
أحمد بن محمد بن علي بن محمد الحصكفي الحلبي الشافعي، المعروف بابن المنلا جدّه لأبيه. 10/ 650.
أحمد بن محمد بن علي بن محمد السلمي.
المنصوري، ويعرف بابن الهايم وبالشهاب

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 67

المنصوري. 9/ 518.
أحمد بن محمد بن علي بن محمد بن عشاير أبو حامد. 8/ 578.
أحمد بن محمد بن علي بن محمود بن ماخوه الزوزني أبو سعد. 6/ 183.
أحمد بن محمد بن علي بن مرتفع بن حازم بن إبراهيم بن العباس الأنصاري البخاري الشهير بابن الرفعة. 8/ 41.
أحمد بن محمد بن علي بن موسى الإبشيهي المحلّي. 9/ 529.
أحمد بن محمد بن علي بن يحيى بن صدقة التغلبي الدمشقي أبو عبد الله المشهور بابن الخياط. 6/ 87.
أحمد بن محمد بن عماد بن علي المصري المقدسي بن الهائم. 9/ 163.
أحمد بن محمد بن عمارة الليثي الدمشقي أبو الحارث. 4/ 327.
أحمد بن محمد بن عمر بن أبي بكر بن أبي بكر بن عثمان الأنصاري الحمصي الدمشقي، الشافعي. 10/ 280.
أحمد بن محمد بن عمر التيمي المنكدري الحجازي أبو بكر. 4/ 70.
أحمد بن محمد بن عمر بن الحسين بن خلف البغدادي القطيعي الأزجي المؤرخ أبو الحسن. 7/ 284.
أحمد بن محمد بن عمر بن حسين الشيرازي الأصل ثم الدمشقي المعروف بزغنش.
8/ 377.
أحمد بن محمد بن عمر بن الخضر بن مسلم الدمشقي المعروف بابن خضر. 8/ 494.
أحمد بن محمد بن عمر الصقلي ثم الدمشقي.
8/ 120.
أحمد بن محمد بن عمر القيسي البلنسي بن الواجب أبو الخطاب. 7/ 105.
أحمد بن محمد بن عمر بن محمد الطّنبذي.
9/ 123.
أحمد بن محمد بن عمر بن محمد بن عبد الوهاب بن محمد بن ذوايب بن مشرف الأسدي المعروف بابن قاضي شهبة.
8/ 535.
أحمد بن محمد بن عمران بن الجندي البغدادي أبو الحسن. 4/ 506.
أحمد بن محمد بن عمرو الخامي المدائني أبو الطاهر. 4/ 221.
أحمد بن محمد بن عمرو بن مصعب الكندي المصعبي المروزي أبو بشر. 4/ 121.
أحمد بن محمد بن عيسى بن الجزري الأنصاري الدمشقي شهاب الدين أبو العباس. 7/ 622.
أحمد بن محمد بن عيسى البرتي الفقيه الحافظ أبو العباس. 3/ 329.
أحمد بن محمد بن عيسى بن الجراح بن النحاس المصري أبو العباس. 4/ 406.
أحمد بن محمد بن عيسى بن الحسن الياسوفي ثم الدمشقي- المعروف بالثوم. 9/ 77.
أحمد بن محمد بن غازي بن حاتم التركماني المعروف بابن الحجازي. 8/ 536.
أحمد بن محمد بن غانم الشافعي. 8/ 200.
أحمد بن محمد بن غلبون الخولاني القرطبي ثم الإشبيلي أبو عبد الله. 6/ 35.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 68